왜 ‘구두점’ 있는, 보기 편한 성경(聖經)인가?

읽기 지루하고 보기 불편한 성경, 어떻게 하면 보기 편하게 만들 수 있을까요?

이 책은 이 땅에 말씀을 주신 글쓴 이, 성령의 감동으로 이루어져 대언하는 저자들의 진짜 저자이신 창조주, 여호와 하나님의 의도대로 신본에 입각하여, 본문이 독자에게 글줄의 흐름으로 정확하게 보여지기를 기도하는 마음으로 편집디자인 되었습니다.

그리하여 완성된 ‘구두점’ 있는, 보기 편한 성경(聖經)은 독서용을 목적으로 디자인 되었습니다.더욱 효과적인 본문의 가독성 확보를 우선으로 두어, 문장들 사이에 일반 서술과 화자들의 대화를 구분하기 위해 구두점을 추가하였고, 글줄 사이의 행간은 넓게 잡았으며, 내용의 변화가 있는 부분은 문단을 띄워 가급적 맥락으로 읽히도록 하였습니다.

더불어 신격 명칭에 대하여 중요점을 두기 위하여 해당 단어들에 서체의 두께에 변화를 주었고, 신격 화자의 대화문과 인용구에는 색을 입혀 구분하였습니다.

무엇이, 어떻게 바뀌었을까요?

성경의 특수성으로 인해 국립국어원의 어문 규정 중 일부는 약간 다르게 표현되어 있음.
장절의 숫자 표기는 글줄 흐름의 집중도를 높이기 위해, 작고 흐리게 본문 내 위치
번역 상, 부드러운 연결을 위해 없는 단어를 삽입한 경우, 본문내 작게 표시
이야기 내 문단의 단락을 나눔, 이야기의 흐름이 전환될 경우 -(붙임표) 표기로 구분
본문 내 구두점 추가: ,(쉼표) .(마침표) ‘’(따옴표) “”(쌍따옴표) !?(느낌표, 물음표) <>(홑화살괄호)
신격 명칭의 굵음(Bold) 처리: 하나님, 여호와, 예수 그리스도, 주(主), 구주(救主) 등
부림을 받는 신격 명칭의 중간굵음(SemiBold) 처리: 천사(救主), 하나님의 사자(使者), 마귀(魔鬼), 사단, 사도(使徒) 등
대화문 주체의 색 표기: 하나님(#002D99), 예수 그리스도(#640E2F), 성령/사자/천사/구절인용(#005A7C)

이런 과정을 통해 만들어졌으며, 여러 사본들을 비교해서 보시길 추천드립니다.

본 성경의 구두점 위치와 글줄 띄움 및 인용의 표기는, 다른 사본들의 저작권을 침해하지 않는 범위 내에서, 정확한 의미의 파악을 위해 아래 다수의 본문들과 비교를 통해 진행이 되었습니다.

개역개정판: 개역한글판의 오래된 표기와 문법을 고쳐 이해에 도움이 됩니다.
관주성경: 한자와 관주를 수록하고 있어, 연결된 구절을 한눈에 보기에 편리합니다.
새번역/표준새번역/공동번역/공동번역: 쉬운 언어로 표현되어 있어, 내용의 이해에 도움이 됩니다. 구두점이 표기되어 있습니다. 판본마다 구두점의 표기가 조금씩 달라 대조해서 보는데 도움이 됩니다.
KJV흠정역: 번역상 영혼, 영과 혼 등 단어의 선택이 정확하게 되어 있어 이해에 도움이 됩니다.
전수성경: 성경의 사본에 누락된 단어를 본문에서 작게 표기하고 있으며, 구두점 표기와 단어정의 도표들을 담고 있고, 원어와 영어를 함께 병기하고 있어 대조해서 보기에 편리합니다.
코람데오 스터디 성경: 직독직해가 가능하도록 원어를 본문에 표기하여 연구용으로 좋습니다.
픽트리 성경: 다양한 원어 본문과 단어의 의미를 쉽고 빠르게 대조해서 보기에 편리합니다.
성경찬송: 모바일 기기에서 다양한 번역본을 대조하여 볼 수 있고, 일부 본문에 대해서는 음성으로 듣기를 제공하며, 찬송을 제공합니다.
성경읽기표: 모바일 기기에서 성경을 읽은 분량을 목표에 맞게 설정하여 표기할 수 있습니다.

말씀 보기를 사랑하는 믿음과 신앙의 선배들께 이러한 조언들을 듣게 되었습니다.

성경을 매우 느린 속도로 읽어야 합니다.
또한 알고 있는 내용의 핵심을 파악하기까지는
한 본문에서 다른 본문으로 넘어 가지도 않습니다.

- 잔느 귀용, 예수 그리스도를 깊이 체험하기 -

성경은 예수 그리스도의 제자가 되길 바라는 사람들에게 자연스레 펼쳐야 하는 생명의 두루마리입니다. 누구나 고착과 편견의 갇힌 틀로 보지 않고, 성령의 인도하심에 따라 보게 되고 듣게 되길 바라는 마음을 가져야 하며, 또 읽기 전 하나님의 말씀을 가르쳐달라 기도하며, 이해에 어려움이 있을 때에는 깊이 묵상하여 깨닫게 해달라, 혹은 하나님의 보내심을 받은 목자를 보내달라 간구하는 것도 도움이 됩니다.

마지막으로 성경으로 내 마음을 위로하는 것이 아니라, 하나님 뜻에 맞도록 내 마음을 바꾸는 것, 성경을 하나님의 눈으로 보게 되어 그 분과 동행하는 삶을 행하시길 소망합니다.

구약. 출애굽기(출). 01-40.

01

^01야곱과 함께 각기(各其) 권속(眷屬)을 데리고 애굽에 이른 이스라엘 아들들의 이름은 이러하니, ^02르우벤과 시므온과 레위와 유다와 ^03잇사갈과 스불론과 베냐민과 ^04단과 납달리와 갓과 아셀이요, ^05이미 애굽에 있는 요셉까지, 야곱의 혈속(血屬)이 모두 70인(七十人)이었더라.

^06요셉과 그의 모든 형제(兄弟)와 그 시대(時代) 사람은 다 죽었고, ^07이스라엘 자손(子孫)은 생육(生育)이 중다(衆多)하고 번식(蕃殖)하고 창성(昌盛)하고, 심(甚)히 강대(强大)하여 온 땅에 가득하게 되었더라.

^08요셉을 알지 못하는 새 왕(王)이 일어나서 애굽을 다스리더니, ^09그가 그 신민(臣民)에게 이르되, “이 백성(百姓) 이스라엘 자손(子孫)이 우리보다 많고 강(强)하도다. ^10자, 우리가 그들에게 대(對)하여 지혜(智慧)롭게 하자. 두렵건대 그들이 더 많게 되면 전쟁(戰爭)이 일어날 때에 우리 대적(對敵)과 합(合)하여 우리와 싸우고 이 땅에서 갈까 하노라.” 하고, ^11감독(監督)들을 그들 위에 세우고 그들에게 무거운 짐을 지워 괴롭게 하여, 그들로 바로를 위(爲)하여 국고성(國庫城) 비돔과 라암셋을 건축(建築)하게 하니라.

^12그러나 학대(虐待)를 받을수록 더욱 번식(蕃殖)하고 창성(昌盛)하니, 애굽 사람이 이스라엘 자손(子孫)을 인(因)하여 근심하여, ^13이스라엘 자손(子孫)의 역사(役事)를 엄(嚴)하게 하여, ^14고역(苦役)으로 그들의 생활(生活)을 괴롭게 하니, 곧 흙 이기기와 벽돌 굽기와 농사(農事)의 여러가지 일이라. 그 시키는 역사(役事)가 다 엄(嚴)하였더라.

^15애굽 왕(王)이 히브리 산파(産婆) 십브라라 하는 자(者)와 부아라 하는 자(者)에게 일러, ^16가로되, “너희는 히브리 여인(女人)을 위(爲)하여 조산(助産)할 때에 살펴서 남자(男子)여든 죽이고, 여자(女子)여든 그는 살게 두라.”. ^17그러나 산파(産婆)들이 하나님을 두려워하여 애굽 왕(王)의 명(命)을 어기고 남자(男子)를 살린지라.

^18애굽 왕(王)이 산파(産婆)를 불러서 그들에게 이르되, “너희가 어찌 이같이 하여 남자(男子)를 살렸느냐?”. ^19산파(産婆)가 바로에게 대답(對答)하되, “히브리 여인(女人)은 애굽 여인(女人)과 같지 아니하고 건장(健壯)하여 산파(産婆)가 그들에게 이르기 전(前)에 해산(解産)하였더이다.” 하매, ^20하나님이 그 산파(産婆)들에게 은혜(恩惠)를 베푸시니라.

백성(百姓)은 생육(生育)이 번성(蕃盛)하고 심(甚)히 강대(强大)하며, ^21산파(産婆)는 하나님을 경외(敬畏)하였으므로 하나님이 그들의 집을 왕성(旺盛)케 하신지라.

^22그러므로 바로가 그 모든 신민(臣民)에게 명(命)하여 가로되, “남자(男子)가 나거든 너희는 그를 하수(河水)에 던지고, 여자(女子)여든 살리라.” 하였더라.

02

^01레위 족속(族屬) 중(中) 한 사람이 가서 레위 여자(女子)에게 장가(丈家) 들었더니, ^02그 여자(女子)가 잉태(孕胎)하여 아들을 낳아 그 준수(俊秀)함을 보고 그를 석달을 숨겼더니, ^03더 숨길 수 없이 되매, 그를 위(爲)하여 갈대 상자(箱子)를 가져다가 역청과 나무 진(津)을 칠하고 아이를 거기 담아 하숫가 갈대 사이에 두고, ^04그 누이가 어떻게 되는 것을 알려고 멀리 섰더니, ^05바로의 딸이 목욕(沐浴)하러 하수(河水)로 내려오고 시녀(侍女)들은 하숫가에 거닐 때에, 그가 갈대 사이에 상자(箱子)를 보고 시녀(侍女)를 보내어 가져다가, ^06열고 그 아이를 보니 아이가 우는지라. 그가 불쌍히 여겨 가로되, “이는 히브리 사람의 아이로다.”.

^07그 누이가 바로의 딸에게 이르되, “내가 가서 히브리 여인(女人) 중(中)에서 유모(乳母)를 불러다가 당신(當身)을 위(爲)하여 이 아이를 젖 먹이게 하리이까?”. ^08바로의 딸이 그에게 이르되, “가라.”. 그 소녀(少女)가 가서 아이의 어미를 불러오니, ^09바로의 딸이 그에게 이르되, “이 아이를 데려다가 나를 위(爲)하여 젖을 먹이라. 내가 그 삯을 주리라.”. 여인(女人)이 아이를 데려다가 젖을 먹이더니, ^10그 아이가 자라매, 바로의 딸에게로 데려가니, 그의 아들이 되니라. 그가 그 이름을 모세라 하여 가로되, 이는 ‘내가 그를 물에서 건져내었음이라’ 하였더라.

^11모세가 장성(長成)한 후(後)에 한번(番)은 자기(自己) 형제(兄弟)들에게 나가서 그 고역(苦役)함을 보더니, 어떤 애굽 사람이 어떤 히브리 사람, 곧 자기(自己) 형제(兄弟)를 치는 것을 본지라. ^12좌우(左右)로 살펴 사람이 없음을 보고, 그 애굽 사람을 쳐죽여 모래에 감추니라.

^13이튿날 다시 나가니, 두 히브리 사람이 서로 싸우는지라. 그 그른 자(者)에게 이르되, “네가 어찌하여 동포(同胞)를 치느냐?” 하매, ^14그가 가로되, “누가 너로 우리의 주재(主宰)와 법관(法官)을 삼았느냐? 네가 애굽 사람을 죽임같이 나도 죽이려느냐?”. 모세가 두려워하여 가로되, “일이 탄로(綻露)되었도다.”.

^15바로가 이 일을 듣고 모세를 죽이고자 하여 찾은지라.

모세가 바로의 낯을 피(避)하여 미디안 땅에 머물며, 하루는 우물 곁에 앉았더라.

^16미디안 제사장(祭司長)에게 일곱 딸이 있더니, 그들이 와서 물을 길어 구유에 채우고 그 아비의 양(羊)무리에게 먹이려 하는데, ^17목자(牧者)들이 와서 그들을 쫓는지라. 모세가 일어나 그들을 도와 그 양(羊)무리에게 먹이니라.

^18그들이 그 아비 르우엘에게 이를 때에, 아비가 가로되, “너희가 오늘은 어찌하여 이같이 속(速)히 돌아오느냐?”. ^19그들이 가로되, “한 애굽 사람이 우리를 목자(牧者)들의 손에서 건져내고, 우리를 위(爲)하여 물을 길어 양(羊)무리에게 먹였나이다.”. ^20아비가 딸들에게 이르되, “그 사람이 어디 있느냐? 너희가 어찌하여 그 사람을 버리고 왔느냐? 그를 청(請)하여 음식으로 대접(待接)하라.” 하였더라.

^21모세가 그와 동거(同居)하기를 기뻐하매, 그가 그 딸 십보라를 모세에게 주었더니, ^22그가 아들을 낳으매, 모세가 그 이름을 게르솜이라 하여 가로되, ‘내가 타국(他國)에서 객(客)이 되었음이라’ 하였더라.

^23여러 해 후(後)에 애굽 왕(王)은 죽었고, 이스라엘 자손(子孫)은 고역(苦役)으로 인(因)하여 탄식(歎息)하며 부르짖으니, 그 고역(苦役)으로 인(因)하여 부르짖는 소리가 하나님께 상달(上達)한지라. ^24하나님이 그 고통(苦痛) 소리를 들으시고 아브라함과 이삭과 야곱에게 세운 그 언약(言約)을 기억(記憶)하사, ^25이스라엘 자손(子孫)을 권념(眷念)하셨더라.

03

[01]모세가 그 장인(丈人) 미디안 제사장(祭司長) 이드로의 양(羊)무리를 치더니, 그 무리를 광야(曠野) 서편(西便)으로 인도(引導)하여 하나님의 산(山) 호렙에 이르매, ^02여호와의 사자(使者)가 떨기나무 불꽃 가운데서 그에게 나타나시니라. 그가 보니, 떨기나무에 불이 붙었으나 사라지지 아니하는지라. ^03이에 가로되, “내가 돌이켜 가서 이 큰 광경(光景)을 보리라. 떨기나무가 어찌하여 타지 아니하는고?” 하는 동시(同時)에, ^04여호와께서 그가 보려고 돌이켜 오는 것을 보신지라.

하나님이 떨기나무 가운데서 그를 불러 가라사대, “모세야. 모세야.” 하시매, 그가 가로되, “내가 여기 있나이다.”. ^05하나님이 가라사대, “이리로 가까이 하지 말라. 너의 선 곳은 거룩한 땅이니 네 발에서 신을 벗으라.”.

[06]또 이르시되, “나는 네 조상(祖上)의 하나님이니, 아브라함의 하나님, 이삭의 하나님, 야곱의 하나님이니라.”. 모세가 하나님 뵈옵기를 두려워 하여 얼굴을 가리우매, [07]여호와께서 가라사대, “내가 애굽에 있는 내 백성(百姓)의 고통(苦痛)을 정녕(丁寧)히 보고 그들이 그 간역자(看役者)로 인(因)하여 부르짖음을 듣고 그 우고(憂苦)를 알고, [08]내가 내려와서 그들을 애굽인(人)의 손에서 건져내고, 그들을 그 땅에서 인도(引導)하여 아름답고 광대(廣大)한 땅, 젖과 꿀이 흐르는 땅, 곧 가나안 족속(族屬), 헷 족속(族屬), 아모리 족속(族屬), 브리스 족속(族屬), 히위 족속(族屬), 여부스 족속(族屬)의 지방(地方)에 이르려 하노라. ^09이제 이스라엘 자손(子孫)의 부르짖음이 내게 달(達)하고 애굽 사람이 그들을 괴롭게 하는 학대(虐待)도 내가 보았으니, ^10이제 내가 너를 바로에게 보내어 너로 내 백성(百姓) 이스라엘 자손(子孫)을 애굽에서 인도(引導)하여 내게 하리라.”.인용위치 돌아가기(겔20:06) [마22:32] [막12:26] [눅20:37] [행07:32] [행07:34]

^11모세가 하나님께 고(告)하되, “내가 누구관대, 바로에게 가며, 이스라엘 자손(子孫)을 애굽에서 인도(引導)하여 내리이까?”.

^12하나님이 가라사대, “내가 정녕(丁寧) 너와 함께 있으리라. 네가 백성(百姓)을 애굽에서 인도(引導)하여 낸 후(後)에 너희가 이 산(山)에서 하나님을 섬기리니, 이것이 내가 너를 보낸 증거(證據)니라.”.

^13모세가 하나님께 고(告)하되, “내가 이스라엘 자손(子孫)에게 가서 이르기를, ‘너희 조상(祖上)의 하나님이 나를 너희에게 보내셨다’ 하면, 그들이 내게 묻기를, ‘그의 이름이 무엇이냐?’ 하리니, 내가 무엇이라고 그들에게 말하리이까?”.

^14하나님이 모세에게 이르시되, “나는 스스로 있는 자(者)니라.”. 또 이르시되, “너는 이스라엘 자손(子孫)에게 이같이 이르기를, ‘스스로 있는 자(者)가 나를 너희에게 보내셨다’ 하라.”.

^15하나님이 또 모세에게 이르시되, “너는 이스라엘 자손(子孫)에게 이같이 이르기를, ‘나를 너희에게 보내신 이는 너희 조상(祖上)의 하나님, 곧 아브라함의 하나님, 이삭의 하나님, 야곱의 하나님 여호와라’ 하라. 이는 나의 영원(永遠)한 이름이요, 대대(代代)로 기억(記憶)할 나의 표호(表號)니라.

^16너는 가서 이스라엘 장로(長老)들을 모으고 그들에게 이르기를, ‘여호와 너희 조상(祖上)의 하나님, 곧 아브라함과 이삭과 야곱의 하나님이 내게 나타나 이르시되, “내가 실(實)로 너희를 권고(眷顧)하여 너희가 애굽에서 당(當)한 일을 보았노라. ^17내가 말하였거니와, 내가 너희를 애굽의 고난(苦難) 중(中)에서 인도(引導)하여 내어 젖과 꿀이 흐르는 땅, 곧 가나안 족속(族屬), 헷 족속(族屬), 아모리 족속(族屬), 브리스 족속(族屬), 히위 족속(族屬), 여부스 족속(族屬)의 땅으로 올라가게 하리라.” 하셨다’ 하면, ^18그들이 네 말을 들으리니, 너는 그들의 장로(長老)들과 함께 애굽 왕(王)에게 이르기를, ‘히브리 사람의 하나님 여호와께서 우리에게 임(臨)하셨은즉, 우리가 우리 하나님 여호와께 희생(犧牲)을 드리려 하오니, 사흘길 쯤 광야(曠野)로 가기를 허락(許諾)하소서’ 하라.

^19내가 아노니, 강(强)한 손으로 치기 전(前)에는 애굽 왕(王)이 너희의 가기를 허락(許諾)지 아니하다가, ^20내가 내 손을 들어 애굽 중(中)에 여러가지 이적(異蹟)으로 그 나라를 친 후(後)에야 그가 너희를 보내리라. ^21내가 애굽 사람으로 이 백성(百姓)에게 은혜(恩惠)를 입히게 할지라. 너희가 갈 때에 빈 손으로 가지 아니하리니, ^22여인(女人)마다 그 이웃 사람과 및 자기(自己) 집에 우거(寓居)하는 자(者)에게 은(銀) 패물(佩物)과 금(金) 패물(佩物)과 의복(衣服)을 구(求)하여, 너희 자녀(子女)를 꾸미라. 너희가 애굽 사람의 물품(物品)을 취(取)하리라.”.

04

^01모세가 대답(對答)하여 가로되, “그러나 그들이 나를 믿지 아니하며, 내 말을 듣지 아니하고 이르기를, ‘여호와께서 네게 나타나지 아니하셨다’ 하리이다.”.

^02여호와께서 그에게 이르시되, “네 손에 있는 것이 무엇이냐?”. 그가 가로되, “지팡이니이다.”.

^03여호와께서 가라사대, “그것을 땅에 던지라.”. 곧 땅에 던지니, 그것이 뱀이 된지라.

모세가 뱀 앞에서 피(避)하매, ^04여호와께서 모세에게 이르시되, “네 손을 내밀어 그 꼬리를 잡으라.”. 그가 손을 내밀어 잡으니, 그 손에서 지팡이가 된지라.

^05또 가라사대, “이는 그들로 그 조상(祖上)의 하나님, 곧 아브라함의 하나님, 이삭의 하나님, 야곱의 하나님 여호와가 네게 나타난 줄을 믿게 함이니라.” 하시고, ^06여호와께서 또 가라사대, “네 손을 품에 넣으라.” 하시매, 손을 품에 넣었다가 내어보니, 그 손에 문둥병(病)이 발(發)하여 눈 같이 흰지라. ^07가라사대, “네 손을 다시 품에 넣으라.” 하시매, 그가 다시 손을 품에 넣었다가 내어보니, 손이 여상(如常)하더라.

^08여호와께서 가라사대, “그들이 너를 믿지 아니하며, 그 처음 이적(異蹟)의 표징(表徵)을 받지 아니하여도 둘째 이적(異蹟)의 표징(表徵)은 믿으리라. ^09그들이 이 두 이적(異蹟)을 믿지 아니하며, 네 말을 듣지 아니하거든, 너는 하수(河水)를 조금 취(取)하여다가 육지(陸地)에 부으라. 네가 취(取)한 하수(河水)가 육지(陸地)에서 피가 되리라.”.

^10모세가 여호와께 고(告)하되, “주(主)여. 나는 본래(本來) 말에 능(能)치 못한 자(者)라. 주(主)께서 주(主)의 종에게 명(命)하신 후(後)에도 그러하니, 나는 입이 뻣뻣하고 혀가 둔(鈍)한 자(者)니이다.”.

^11여호와께서 그에게 이르시되, “누가 사람의 입을 지었느뇨? 누가 벙어리나 귀머거리나 눈 밝은 자(者)나 소경이 되게 하였느뇨? 나 여호와가 아니뇨? ^12이제 가라. 내가 네 입과 함께 있어서 할 말을 가르치리라.”.

^13모세가 가로되, “주(主)여. 보낼만한 자(者)를 보내소서.”.

^14여호와께서 모세를 향(向)하여 노(怒)를 발(發)하시고, 가라사대, “레위 사람 네 형(兄) 아론이 있지 아니하뇨? 그의 말 잘함을 내가 아노라. 그가 너를 만나러 나오나니, 그가 너를 볼 때에 마음에 기뻐할 것이라. ^15너는 그에게 말하고 그 입에 말을 주라. 내가 네 입과 그의 입에 함께 있어서 너의 행(行)할 일을 가르치리라. ^16그가 너를 대신(代身)하여 백성(百姓)에게 말할 것이니, 그는 네 입을 대신(代身)할 것이요, 너는 그에게 하나님 같이 되리라. ^17너는 이 지팡이를 손에 잡고 이것으로 이적(異蹟)을 행(行)할찌니라.”.

^18모세가 장인(丈人) 이드로에게로 돌아가서 그에게 이르되, “내가 애굽에 있는 내 형제(兄弟)들에게로 돌아가서 그들이 생존(生存)하였는지 보려하오니, 나로 가게 하소서.”. 이드로가 그에게 “평안(平安)히 가라.” 하니라.

^19여호와께서 미디안에서 모세에게 이르시되, “애굽으로 돌아가라. 네 생명(生命)을 찾던 자(者)가 다 죽었느니라.”.

^20모세가 그 아내와 아들들을 나귀에 태우고 애굽으로 돌아가는데, 하나님의 지팡이를 손에 잡았더라.

^21여호와께서 모세에게 이르시되, “네가 애굽으로 돌아가거든 내가 네 손에 준 이적(異蹟)을 바로 앞에서 다 행(行)하라. 그러나 내가 그의 마음을 강퍅(剛愎)케 한즉, 그가 백성(百姓)을 놓지 아니하리니, ^22너는 바로에게 이르기를, ‘여호와의 말씀에, “이스라엘은 내 아들, 내 장자(長子)라. ^23내가 네게 이르기를, ‘내 아들을 놓아서 나를 섬기게 하라’ 하여도 네가 놓기를 거절(拒絶)하니, 내가 네 아들 네 장자(長子)를 죽이리라.” 하셨다’ 하라.” 하시니라.

^24여호와께서 길의 숙소(宿所)에서 모세를 만나사, 그를 죽이려 하시는지라. ^25십보라가 차돌을 취(取)하여 그 아들의 양피(陽皮)를 베어 모세의 발 앞에 던지며, 가로되, “당신(當身)은 참으로 내게 피 남편(男便)이로다.” 하니, ^26여호와께서 모세를 놓으시니라. 그 때에 십보라가 피 남편(男便)이라 함은 할례(割禮)를 인(因)함이었더라.

^27여호와께서 아론에게 이르시되, “광야(曠野)에 가서 모세를 맞으라.” 하시매, 그가 가서 하나님의 산(山)에서 모세를 만나 그에게 입맞추니, ^28모세가 여호와께서 자기(自己)에게 부탁(付託)하여 보내신 모든 말씀과, 여호와께서 자기(自己)에게 명(命)하신 모든 이적(異蹟)을 아론에게 고(告)하니라.

^29모세와 아론이 가서 이스라엘 자손(子孫)의 모든 장로(長老)를 모으고, ^30아론이 여호와께서 모세에게 명(命)하신 모든 말씀을 전(傳)하고, 백성(百姓) 앞에서 이적(異蹟)을 행(行)하니, ^31백성(百姓)이 믿으며, ‘여호와께서 이스라엘 자손(子孫)을 돌아보시고 그 고난(苦難)을 감찰(鑑察)하셨다’ 함을 듣고, 머리 숙여 경배(敬拜)하였더라.

05

^01그 후(後)에 모세와 아론이 가서 바로에게 이르되, “이스라엘 하나님 여호와의 말씀에, “내 백성(百姓)을 보내라. 그들이 광야(曠野)에서 내 앞에 절기(節期)를 지킬 것이니라.” 하셨나이다.”.

^02바로가 가로되, “여호와가 누구관대, 내가 그 말을 듣고 이스라엘을 보내겠느냐? 나는 여호와를 알지 못하니, 이스라엘도 보내지 아니하리라.”.

^03그들이 가로되, “히브리인(人)의 하나님이 우리에게 나타나셨은즉, 우리가 사흘길쯤 광야(曠野)에 가서 우리 하나님 여호와께 희생(犧牲)을 드리려 하오니, 가기를 허락(許諾)하소서. 여호와께서 온역(瘟役)이나 칼로 우리를 치실까 두려워하나이다.”.

^04애굽 왕(王)이 그들에게 이르되, “모세와 아론아. 너희가 어찌하여 백성(百姓)으로 역사(役事)를 쉬게 하느냐? 가서 너희의 역사(役事)나 하라.”. ^05또 가로되, “이제 나라에 이 백성(百姓)이 많거늘, 너희가 그들로 역사(役事)를 쉬게 하는도다.” 하고, ^06바로가 당일(當日)에 백성(百姓)의 간역자(看役者)들과 패장(牌長)들에게 명(命)하여 가로되, ^07“너희는 백성(百姓)에게 다시는 벽돌 소용(所用)의 짚을 전(前)과 같이 주지 말고, 그들로 가서 스스로 줍게 하라. ^08또 그들의 전(前)에 만든 벽돌 수효(數爻)대로 그들로 만들게 하고, 감(減)하지 말라. 그들이 게으르므로 소리질러 이르기를, ‘우리가 가서 우리 하나님께 희생(犧牲)을 드리자’ 하나니, ^09그 사람들의 고역(苦役)을 무겁게 함으로 수고(受苦)롭게 하여, 그들로 거짓말을 듣지 않게 하라.”.

^10간역자(看役者)들과 패장(牌長)들이 나아가, 백성(百姓)에게 일러 가로되, “바로의 말씀에, “내가 너희에게 짚을 주지 아니하리니, ^11너희는 짚을 얻을 곳으로 가서 주우라. 너희 일은 조금도 감(減)하지 아니하리라.” 하셨느니라.”.

^12백성(百姓)이 애굽 온 땅에 흩어져 곡초(穀草) 그루터기를 거두어다가 짚을 대신(代身)하니, ^13간역자(看役者)들이 그들을 독촉(督促)하여 가로되, “너희는 짚이 있을 때와 같이 당일(當日) 일을 당일(當日)에 마치라.” 하며, ^14바로의 간역자(看役者)들이 자기(自己)들의 세운 바, 이스라엘 자손(子孫)의 패장(牌長)들을 때리며 가로되, “너희가 어찌하여 어제와 오늘에 만드는 벽돌의 수효(數爻)를 전(前)과 같이 채우지 아니하였느냐?” 하니라.

^15이스라엘 자손(子孫)의 패장(牌長)들이 가서 바로에게 호소(呼訴)하여 가로되, “왕(王)은 어찌하여 종들에게 이같이 하시나이까? ^16종들에게 짚을 주지 아니하고 그들이 우리더러 벽돌을 만들라 하나이다. 종들이 매를 맞으오니 이는 왕(王)의 백성(百姓)의 허물이니이다.”.

^17바로가 가로되, “너희가 게으르다. 게으르다. 그러므로 너희가 이르기를, ‘우리가 가서 여호와께 희생(犧牲)을 드리자’ 하는도다. ^18이제 가서 일하라. 짚은 너희에게 주지 않을지라도 너희가 벽돌을 여수(如數)히 바칠찌니라. ^19이스라엘 자손(子孫)의 패장(牌長)들이 너희의 매일(每日) 만드는 벽돌을 조금도 감(減)하지 못하리라.” 함을 듣고, 화(禍)가 몸에 미친 줄 알고, ^20그들이 바로를 떠나 나올 때에 모세와 아론이 길에 선 것을 만나, ^21그들에게 이르되, “너희가 우리로 바로의 눈과 그 신하(臣下)의 눈에 미운 물건(物件)이 되게 하고, 그들의 손에 칼을 주어 우리를 죽이게 하는도다. 여호와는 너희를 감찰(鑑察)하시고 판단(判斷)하시기를 원(願)하노라.”.

^22모세가 여호와께 돌아와서 고(告)하되, “주(主)여. 어찌하여 이 백성(百姓)으로 학대(虐待)를 당(當)케 하셨나이까? 어찌하여 나를 보내셨나이까? ^23내가 바로에게 와서 주(主)의 이름으로 말함으로부터 그가 이 백성(百姓)을 더 학대(虐待)하며, 주(主)께서도 주(主)의 백성(百姓)을 구원(救援)치 아니하시나이다.”.

06

^01여호와께서 모세에게 이르시되, “이제 내가 바로에게 하는 일을 네가 보리라. 강(强)한 손을 더하므로 바로가 그들을 보내리라. 강(强)한 손을 더하므로 바로가 그들을 그 땅에서 쫓아 내리라.”.

^02하나님이 모세에게 말씀하여 가라사대, “나는 여호와로라. ^03내가 아브라함과 이삭과 야곱에게 전능(全能)의 하나님으로 나타났으나, 나의 이름을 여호와로는 그들에게 알리지 아니하였고, ^04가나안 땅, 곧 그들의 우거(寓居)하는 땅을 주기로 그들과 언약(言約)하였더니, ^05이제 애굽 사람이 종을 삼은 이스라엘 자손(子孫)의 신음(呻吟)을 듣고 나의 언약(言約)을 기억(記憶)하노라. ^06그러므로 이스라엘 자손(子孫)에게 말하기를, ‘“나는 여호와라. 내가 애굽 사람의 무거운 짐 밑에서 너희를 빼어 내며, 그 고역(苦役)에서 너희를 건지며 편 팔과 큰 재앙(災殃)으로 너희를 구속(救贖)하여, [07]너희로 내 백성(百姓)을 삼고, 나는 너희 하나님이 되리니, 나는 애굽 사람의 무거운 짐 밑에서 너희를 빼어낸 너희 하나님 여호와인줄 너희가 알찌라. ^08내가 아브라함과 이삭과 야곱에게 주기로 맹세(盟誓)한 땅으로 너희를 인도(引導)하고, 그 땅을 너희에게 주어 기업(基業)을 삼게 하리라. 나는 여호와로라.” 하셨다’ 하라.”.[인용위치 돌아가기]

^09모세가 이와 같이 이스라엘 자손(子孫)에게 전(傳)하나, 그들이 마음의 상(傷)함과 역사(役事)의 혹독(酷毒)함을 인(因)하여 모세를 듣지 아니하였더라.

^10여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^11“들어가서 애굽 왕(王) 바로에게 말하여, 이스라엘 자손(子孫)을 그 땅에서 내어 보내게 하라.”.

^12모세가 여호와 앞에 고(告)하여 가로되, “이스라엘 자손(子孫)도 나를 듣지 아니하였거든, 바로가 어찌 들으리이까? 나는 입이 둔(鈍)한 자(者)니이다.”.

^13여호와께서 모세와 아론에게 말씀하사, 그들로 이스라엘 자손(子孫)과 애굽 왕(王) 바로에게 명(命)을 전(傳)하고 이스라엘 자손(子孫)을 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내게 하시니라.

^14그 조상(祖上)을 따라 집의 어른은 이러하니라.

이스라엘의 장자(長子) 르우벤의 아들 하녹과 발루와 헤스론과 갈미니, 이들은 르우벤의 족장(族長)이요. ^15시므온의 아들 여무엘과 야민과 오핫과 야긴과 소할과 가나안 여인(女人)의 소생(所生) 사울이니, 이들은 시므온의 족장(族長)이요. ^16레위의 아들들의 이름은 그 연치(年齒)대로 이러하니, 게르손과 고핫과 므라리요, 레위의 수(壽)는 137세(一百三十七歲)이었으며, ^17게르손의 아들들은 그 가족(家族)대로 립니와 시므이요. ^18고핫의 아들들은 아므람과 이스할과 헤브론과 웃시엘이요, 고핫의 수(壽)는 133세(一百三十三歲)이었으며, ^19므라리의 아들은 마흘리와 무시니, 이들은 그 연치(年齒)대로 레위의 족장(族長)이요.

^20아므람이 그 아비의 누이 요게벳을 아내로 취(取)하였고, 그가 아론과 모세를 낳았으며, 아므람의 수(壽)는 137세(一百三十七歲)이었으며, ^21이스할의 아들은 고라와 네벡과 시그리요. ^22웃시엘의 아들은 미사엘과 엘사반과 시드리요. ^23아론이 암미나답의 딸 나손의 누이 엘리세바를 아내로 취(取)하였고, 그가 나답과 아비후와 엘르아살과 이다말을 낳았으며, ^24고라의 아들은 앗실과 엘가나와 아비아삽이니, 이들은 고라 사람의 족장(族長)이요. ^25아론의 아들 엘르아살이 부디엘의 딸 중(中)에서 아내를 취(取)하였고, 그가 비느하스를 낳았으니, 이들은 레위 사람의 조상(祖上)을 따라 가족(家族)의 어른들이라.

^26“이스라엘 자손(子孫)을 그 군대(軍隊)대로 애굽 땅에서 인도(引導)하라.” 하신 여호와의 명(命)을 받은 자(者)는 이 아론과 모세요. ^27애굽 왕(王) 바로에게 “이스라엘 자손(子孫)을 애굽에서 내어 보내라.” 말한 자(者)도 이 모세와 아론이었더라.

^28여호와께서 애굽 땅에서 모세에게 말씀하시던 날에, ^29여호와께서 모세에게 일러 가라사대, “나는 여호와라. 내가 네게 이르는 바를 너는 애굽 왕(王) 바로에게 다 고(告)하라.”. ^30모세가 여호와 앞에서 고(告)하되, “나는 입이 둔(鈍)한 자(者)이오니, 바로가 어찌 나를 들으리이까?”.

07

^01여호와께서 모세에게 이르시되, “볼지어다. 내가 너로 바로에게 신(神)이 되게 하였은즉 네 형(兄) 아론은 네 대언자(代言者)가 되리니, ^02내가 네게 명(命)한 바를 너는 네 형(兄) 아론에게 말하고 그는 바로에게 말하여 그로 이스라엘 자손(子孫)을 그 땅에서 보내게 할찌니라. ^03내가 바로의 마음을 강퍅(剛愎)케 하고 나의 표징(表徵)과 나의 이적(異蹟)을 애굽 땅에 많이 행(行)하리라마는, ^04바로가 너희를 듣지 아니할터인즉, 내가 내 손을 애굽에 더하여 여러 큰 재앙(災殃)을 내리고 내 군대(軍隊) 내 백성(百姓) 이스라엘 자손(子孫)을 그 땅에서 인도(引導)하여 낼지라. ^05내가 내 손을 애굽 위에 펴서 이스라엘 자손(子孫)을 그 땅에서 인도(引導)하여 낼 때에야 애굽 사람이 나를 여호와인 줄 알리라.” 하시매, ^06모세와 아론이 여호와께서 자기(自己)들에게 명(命)하신대로 곧 그대로 행(行)하였더라.

^07그들이 바로에게 말할 때에 모세는 80세(八十歲)이었고, 아론은 83세(八十三歲)이었더라.

^08여호와께서 모세와 아론에게 일러 가라사대, ^09“바로가 너희에게 이르기를, ‘너희는 이적(異蹟)을 보이라’ 하거든, 너는 아론에게 명(命)하기를, ‘너의 지팡이를 가져 바로 앞에 던지라’ 하라. 그것이 뱀이 되리라.”.

^10모세와 아론이 바로에게 가서 여호와의 명(命)하신대로 행(行)하여 아론이 바로와 그 신하(臣下) 앞에 지팡이를 던졌더니, 뱀이 된지라. ^11바로도 박사(博士)와 박수를 부르매, 그 애굽 술객(術客)들도 그 술법(術法)으로 그와 같이 행(行)하되, ^12각(各) 사람이 지팡이를 던지매 뱀이 되었으나, 아론의 지팡이가 그들의 지팡이를 삼키니라. ^13그러나 바로의 마음이 강퍅(剛愎)하여 그들을 듣지 아니하니, 여호와의 말씀과 같더라.

^14여호와께서 모세에게 이르시되, “바로의 마음이 완강(頑强)하여 백성(百姓) 보내기를 거절(拒絶)하는도다. ^15아침에 너는 바로에게로 가라. 그가 물로 나오리니 너는 하숫가에 서서 그를 맞으며 그 뱀 되었던 지팡이를 손에 잡고, ^16그에게 이르기를, ‘히브리 사람의 하나님 여호와께서 나를 왕(王)에게 보내어 이르시되, “내 백성(百姓)을 보내라. 그들이 광야(曠野)에서 나를 섬길 것이니라.” 하였으나 이제까지 네가 듣지 아니하도다. ^17여호와가 이같이 이르노니, “네가 이로 인(因)하여 나를 여호와인줄 알리라.” 하셨느니라. 볼찌어다. 내가 내 손의 지팡이로 하수(河水)를 치면 그것이 피로 변(變)하고, ^18하수(河水)의 고기가 죽고 그 물에서는 악취(惡臭)가 나리니, 애굽 사람들이 그 물 마시기를 싫어하리라’ 하라.”.

^19여호와께서 또 모세에게 이르시되, “아론에게 명(命)하기를 ‘네 지팡이를 잡고 네 팔을 애굽의 물들과 하수(河水)들과 운하(運河)와 못과 모든 호수(湖水) 위에 펴라’ 하라. 그것들이 피가 되리니 애굽 온 땅에와, 나무 그릇에와, 돌 그릇에 모두 피가 있으리라.”.

^20모세와 아론이 여호와의 명(命)하신대로 행(行)하여 바로와 그 신하(臣下)의 목전(目前)에서 지팡이를 들어 하수(河水)를 치니, 그 물이 다 피로 변(變)하고, ^21하수(河水)의 고기가 죽고, 그 물에서는 악취(惡臭)가 나니, 애굽 사람들이 하수(河水)물을 마시지 못하며 애굽 온 땅에는 피가 있으나, ^22애굽 술객(術客)들도 자기(自己) 술법(術法)으로 그와 같이 행(行)하므로 바로의 마음이 강퍅(剛愎)하여 그들을 듣지 아니하니, 여호와의 말씀과 같더라.

^23바로가 돌이켜 궁(宮)으로 들어가고 그 일에도 관념(關念)하지 아니하였고, ^24애굽 사람들은 하수(河水) 물을 마실 수 없으므로 하숫가를 두루 파서 마실 물을 구(求)하였더라. ^25여호와께서 하수(河水)를 치신 후(後) 7일(七日)이 지나니라.

08

^01여호와께서 모세에게 이르시되, “너는 바로에게 가서 그에게 이르기를, ‘여호와의 말씀에 “내 백성(百姓)을 보내라. 그들이 나를 섬길 것이니라. ^02네가 만일(萬一) 보내기를 거절(拒絶)하면 내가 개구리로 너의 온 지경(地境)을 칠지라. ^03개구리가 하수(河水)에서 무수(無數)히 생기고 올라와서 네 궁(宮)에와 네 침실(寢室)에와 네 침상(寢床) 위에와, 네 신하(臣下)의 집에와 네 백성(百姓)에게와, 네 화덕에와 네 떡반죽 그릇에 들어갈찌며, ^04개구리가 네게와 네 백성(百姓)에게와 네 모든 신하(臣下)에게 오르리라.” 하셨다’ 하라.”.

^05여호와께서 모세에게 이르시되, “아론에게 명(命)하기를, ‘네 지팡이를 잡고 네 팔을 강(江)들과 운하(運河)들과 못 위에 펴서 개구리로 애굽 땅에 올라오게 하라’ 할찌니라.”.

^06아론이 팔을 애굽 물들 위에 펴매 개구리가 올라와서 애굽 땅에 덮이니, ^07술객(術客)들도 자기(自己) 술법(術法)대로 이와 같이 행하여 개구리로 애굽 땅에 올라오게 하였더라.

^08바로가 모세와 아론을 불러 이르되, “여호와께 구(求)하여 개구리를 나와 내 백성(百姓)에게서 떠나게 하라. 내가 이 백성(百姓)을 보내리니 그들이 여호와께 희생(犧牲)을 드릴 것이니라.”.

^09모세가 바로에게 이르되, “내가 왕(王)과 왕(王)의 신하(臣下)와 왕(王)의 백성(百姓)을 위(爲)하여, 어느 때에 구(求)하여 이 개구리를 왕(王)과 왕궁(王宮)에서 끊어서 하수(河水)에만 있게 하오리이까? 내게 보이소서.”.

^10그가 가로되, “내일(來日)이니라.”.

모세가 가로되 “왕(王)의 말씀대로 하여 왕(王)으로 우리 하나님 여호와와 같은 이가 없는 줄을 알게 하리니, ^11개구리가 왕(王)과 왕궁(王宮)과 왕(王)의 신하(臣下)와 왕(王)의 백성(百姓)을 떠나서 하수(河水)에만 있으리이다.” 하고, ^12모세와 아론이 바로를 떠나 나가서, 바로에게 내리신 개구리에 대(對)하여 모세가 여호와께 간구(懇求)하매, ^13여호와께서 모세의 말대로 하시니 개구리가 집에서, 마당에서, 밭에서 나와서 죽은지라. ^14사람들이 모아 무더기로 쌓으니 땅에서 악취(惡臭)가 나더라.

^15그러나 바로가 숨을 통(通)할 수 있음을 볼 때에 그 마음을 완강(頑强)케 하여 그들을 듣지 아니하였으니, 여호와의 말씀과 같더라.

^16여호와께서 모세에게 이르시되, “아론에게 명(命)하기를, ‘네 지팡이를 들어 땅의 티끌을 치라' 하라. 그것이 애굽 온 땅에서 이가 되리라.”.

^17그들이 그대로 행(行)할쌔, 아론이 지팡이를 잡고 손을 들어 땅의 티끌을 치매, 애굽 온 땅의 티끌이 다 이가 되어 사람과 생축(牲畜)에게 오르니, ^18술객(術客)들이 자기(自己) 술법(術法)으로 이같이 행(行)하여 이를 내려 하였으나 못하였고, 이는 사람과 생축(牲畜)에게 있은지라. ^19술객(術客)이 바로에게 고(告)하되, “이는 하나님의 권능(權能)이니이다.” 하나, 바로의 마음이 강퍅(剛愎)케 되어 그들을 듣지 아니하였으니, 여호와의 말씀과 같더라.

^20여호와께서 모세에게 이르시되, “아침에 일찌기 일어나 바로 앞에 서라. 그가 물로 나오리니 그에게 이르기를, ‘여호와의 말씀에, “내 백성(百姓)을 보내라. 그들이 나를 섬길 것이니라. ^21네가 만일(萬一) 내 백성(百姓)을 보내지 아니하면 내가 너와 네 신하(臣下)와 네 백성(百姓)과 네 집들에 파리 떼를 보내리니, 애굽 사람의 집집에 파리 떼가 가득할 것이며 그들의 거(居)하는 땅에도 그러하리라. ^22그 날에 내가 내 백성(百姓)의 거(居)하는 고센 땅을 구별(區別)하여 그곳에는 파리 떼가 없게 하리니, 이로 말미암아 나는 세상(世上) 중(中)의 여호와인 줄을 네가 알게 될 것이라. ^23내가 내 백성(百姓)과 네 백성(百姓) 사이에 구별(區別)을 두리니, 내일(來日) 이 표징(表徵)이 있으리라.” 하셨다’ 하라.” 하시고, ^24여호와께서 그와 같이 하시니, 무수(無數)한 파리 떼가 바로의 궁(宮)에와 그 신하(臣下)의 집에와 애굽 전국(全國)에 이르니, 파리 떼로 인(因)하여 땅이 해(害)를 받더라.

^25바로가 모세와 아론을 불러 이르되, “너희는 가서 이 땅에서 너희 하나님께 희생(犧牲)을 드리라.”.

^26모세가 가로되, “그리함은 불가(不可)하니이다. 우리가 우리 하나님 여호와께 희생(犧牲)을 드리는 것은 애굽 사람의 미워하는 바이온즉, 우리가 만일(萬一) 애굽 사람의 목전(目前)에서 희생(犧牲)을 드리면 그들이 그것을 미워하여 우리를 돌로 치지 아니하리이까? ^27우리가 사흘길쯤 광야(曠野)로 들어가서 우리 하나님 여호와께 희생(犧牲)을 드리되, 우리에게 명(命)하시는대로 하려하나이다.”.

^28바로가 가로되, “내가 너희를 보내리니, 너희가 너희 하나님 여호와께 광야(曠野)에서 희생(犧牲)을 드릴 것이나, 너무 멀리는 가지 말라. 그런즉 너희는 나를 위(爲)하여 기도(祈禱)하라.”.

^29모세가 가로되, “내가 왕(王)을 떠나 가서 여호와께 기도(祈禱)하리니, 내일(來日)이면 파리 떼가 바로와 바로의 신하(臣下)와 바로의 백성(百姓)을 떠나려니와, 바로는 이 백성(百姓)을 보내어 여호와께 희생(犧牲)을 드리는 일에 다시 거짓을 행(行)치 마소서.” 하고, ^30모세가 바로를 떠나 나와서 여호와께 기도(祈禱)하니, ^31여호와께서 모세의 말대로 하사 파리를 바로와 그 신하(臣下)와 그 백성(百姓)에게 몰수(沒數)히 떠나게 하시니라.

^32그러나 바로가 이 때에도 마음을 완강(頑强)케 하여 백성(百姓)을 보내지 아니하였더라.

09

^01여호와께서 모세에게 이르시되, “바로에게 들어가서 그에게 이르라. ‘히브리 사람의 하나님 여호와께서 말씀하시기를, “내 백성(百姓)을 보내라. 그들이 나를 섬길 것이니라. ^02네가 만일(萬一) 그들 보내기를 거절(拒絶)하고 억지(臆志)로 잡아 두면, ^03여호와의 손이 들에 있는 네 생축(牲畜) 곧 말과 나귀와 약대와 우양(牛羊)에게 더하리니 심(甚)한 악질(惡疾)이 있을 것이며, ^04여호와가 이스라엘의 생축(牲畜)과 애굽의 생축(牲畜)을 구별(區別)하리니 이스라엘 자손(子孫)에 속(屬)한 것은 하나도 죽지 아니하리라.” 하셨다’ 하라.” 하시고, ^05여호와께서 기한(期限)을 정(定)하여 가라사대, “여호와가 내일(來日) 이 땅에서 이 일을 행(行)하리라.” 하시더니, ^06이튿날에 여호와께서 이 일을 행(行)하시니, 애굽의 모든 생축(牲畜)은 죽었으나 이스라엘 자손(子孫)의 생축(牲畜)은 하나도 죽지 아니한지라.

^07바로가 보내어 본즉 이스라엘의 생축(牲畜)은 하나도 죽지 아니하였더라. 그러나 바로의 마음이 완강(頑强)하여 백성(百姓)을 보내지 아니하니라.

^08여호와께서 모세와 아론에게 이르시되, “너희는 풀무의 재 두 움큼을 가지고 모세가 바로의 목전(目前)에서 하늘을 향(向)하여 날리라. ^09그 재가 애굽 온 땅의 티끌이 되어 애굽 온 땅의 사람과 짐승에게 붙어서 독종(毒種)이 발(發)하리라.”.

^10그들이 풀무의 재를 가지고 바로 앞에 서서 모세가 하늘을 향(向)하여 날리니 사람과 짐승에게 붙어 독종(毒種)이 발(發)하고, ^11술객(術客)도 독종(毒種)으로 인(因)하여 모세 앞에 서지 못하니, 독종(毒種)이 술객(術客)들로부터 애굽 모든 사람에게 발(發)하였음이라. ^12그러나 여호와께서 바로의 마음을 강퍅(剛愎)케 하셨으므로 그들을 듣지 아니하였으니, 여호와께서 모세에게 말씀하심과 같더라.

^13여호와께서 모세에게 이르시되, “아침에 일찌기 일어나 바로 앞에 서서 그에게 이르기를, ‘히브리 사람의 하나님 여호와의 말씀에, “내 백성(百姓)을 보내라. 그들이 나를 섬길 것이니라. ^14내가 이번(番)에는 모든 재앙(災殃)을 네 마음과 네 신하(臣下)와 네 백성(百姓)에게 내려 너로 온 천하(天下)에 나와 같은 자(者)가 없음을 알게 하리라. ^15내가 손을 펴서 온역(瘟役)으로 너와 네 백성(百姓)을 쳤더면 네가 세상(世上)에서 끊어졌을 것이나, [16]내가 너를 세웠음은 나의 능력(能力)을 네게 보이고 내 이름이 온 천하(天下)에 전파(傳播)되게 하려 하였음이니라. ^17네가 여전(如前)히 내 백성(百姓) 앞에 자고(自高)하고 그들을 보내지 아니하느냐? ^18내일(來日) 이맘때면 내가 중(重)한 우박(雨雹)을 내리리니, 애굽 개국(開國) 이래(以來)로 그 같은 것이 있지 않던 것이리라. ^19이제 보내어 네 생축(牲畜)과 네 들에 있는 것을 다 모으라. 사람이나 짐승이나 무릇 들에 있어서 집에 돌아오지 않은 자(者)에게는 우박(雨雹)이 그 위에 내리리니, 그것들이 죽으리라.” 하셨다’ 하라.” 하시니라.인용위치 돌아가기(롬09:17)

^20바로의 신하(臣下) 중(中)에 여호와의 말씀을 두려워하는 자(者)들은 그 종들과 생축(牲畜)을 집으로 피(避)하여 들였으나, ^21여호와의 말씀을 마음에 두지 아니하는 자(者)는 그 종들과 생축(牲畜)을 들에 그대로 두었더라.

^22여호와께서 모세에게 이르시되, “너는 하늘을 향(向)하여 손을 들어 애굽 전국(全國)에 우박(雨雹)이 애굽 땅의 사람과 짐승과 밭의 모든 채소(菜蔬)에 내리게 하라.”.

^23모세가 하늘을 향(向)하여 지팡이를 들매, 여호와께서 뇌성(雷聲)과 우박(雨雹)을 보내시고 불을 내려 땅에 달리게 하시니라.

여호와께서 우박(雨雹)을 애굽 땅에 내리시매, ^24우박(雨雹)의 내림과 불덩이가 우박(雨雹)에 섞여 내림이 심(甚)히 맹렬(猛烈)하니, 애굽 전국(全國)에 그 개국(開國) 이래(以來)로 그 같은 것이 없던 것이라. ^25우박(雨雹)이 애굽 온 땅에서 사람과 짐승을 무론(無論)하고 무릇 밭에 있는 것을 쳤으며, 우박(雨雹)이 또 밭의 모든 채소(菜蔬)를 치고 들의 모든 나무를 꺽었으되, ^26이스라엘 자손(子孫)의 거(居)한 고센 땅에는 우박(雨雹)이 없었더라.

^27바로가 사람을 보내어 모세와 아론을 불러 그들에게 이르되, “이번(番)은 내가 범죄(犯罪)하였노라. 여호와는 의(義)로우시고 나와 나의 백성(百姓)은 악(惡)하도다. ^28여호와께 구(求)하여 이 뇌성(雷聲)과 우박(雨雹)을 그만 그치게 하라. 내가 너희를 보내리니, 너희가 다시는 머물지 아니하리라.”.

^29모세가 그에게 이르되, “내가 성(城)에서 나가서 곧 내 손을 여호와를 향(向)하여 펴리니, 그리하면 뇌성(雷聲)이 그치고 우박(雨雹)이 다시 있지 않을지라. 세상(世上)이 여호와께 속(屬)한 줄을 왕(王)이 알리이다. ^30그러나 왕(王)과 왕(王)의 신하(臣下)들이 여호와 하나님을 아직도 두려워 아니할 줄을 내가 아나이다.”.

^31때에 보리는 이삭이 나왔고 삼은 꽃이 피었으므로 삼과 보리가 상(傷)하였으나, ^32그러나 밀과 라맥(裸麥)은 자라지 아니한 고(故)로 상(傷)하지 아니하였더라.

^33모세가 바로를 떠나 성(城)에서 나가서 여호와를 향(向)하여 손을 펴매 뇌성(雷聲)과 우박(雨雹)이 그치고 비가 땅에 내리지 아니하니라.

^34바로가 비와 우박(雨雹)과 뇌성(雷聲)의 그친 것을 볼 때에 다시 범죄(犯罪)하여 마음을 완강(頑强)케 하니 그와 그 신하(臣下)가 일반(一般)이라. ^35바로의 마음이 강퍅(剛愎)하여 이스라엘 자손(子孫)을 보내지 아니하였으니, 여호와께서 모세에게 말씀하심과 같더라.

10

^01여호와께서 모세에게 이르시되, “바로에게로 들어가라. 내가 그의 마음과 그 신하(臣下)들의 마음을 완강(頑强)케 함은 나의 표징(表徵)을 그들 중(中)에 보이기 위(爲)함이며, ^02너로 내가 애굽에서 행(行)한 일들, 곧 내가 그 가운데서 행(行)한 표징(表徵)을 네 아들과 네 자손(子孫)의 귀에 전(傳)하게 하려 함이라. 너희가 나를 여호와인줄 알리라.”.

^03모세와 아론이 바로에게 들어가서 그에게 이르되, “히브리 사람의 하나님 여호와께서 말씀하시기를, “네가 어느 때까지 내 앞에 겸비(謙卑)치 아니하겠느냐? 내 백성(百姓)을 보내라. 그들이 나를 섬길 것이라. ^04네가 만일(萬一) 내 백성(百姓) 보내기를 거절(拒絶)하면 내일(來日) 내가 메뚜기로 네 경내(境內)에 들어가게 하리니, ^05메뚜기가 지면(地面)을 덮어서 사람이 땅을 볼 수 없을 것이라. 메뚜기가 네게 남은 그것 곧 우박(雨雹)을 면(免)하고 남은 것을 먹으며, 들에 너를 위(爲)하여 자라는 모든 나무를 먹을 것이며, ^06또 네 집들과 네 모든 신하(臣下)의 집들과 모든 애굽 사람의 집들에 가득하리니, 이는 네 아비와 네 조상(祖上)이 세상(世上)에 있어 옴으로 오늘까지 보지 못하였던 것이리라.” 하셨다.” 하고, 돌이켜 바로에게서 나오니, ^07바로의 신하(臣下)들이 그에게 고(告)하되, “어느 때까지 이 사람이 우리의 함정(陷穽)이 되리이까? 그 사람들을 보내어 그 하나님 여호와를 섬기게 하소서. 왕(王)은 아직도 애굽이 망(亡)한 줄을 알지 못하시나이까?” 하고, ^08모세와 아론을 바로에게로 다시 데려오니, 바로가 그들에게 이르되, “가서 너희 하나님 여호와를 섬기라. 갈 자(者)는 누구 누구뇨?”.

^09모세가 가로되, “우리가 여호와 앞에 절기(節期)를 지킬 것인즉 우리가 남녀(男女) 노소(老少)와 우양(牛羊)을 데리고 가겠나이다.”.

^10바로가 그들에게 이르되, “내가 너희와 너희 어린 것들을 보내면 여호와를 너희와 함께하게 함과 일반(一般)이니라. 삼갈지어다. 너희 경영(經營)이 악(惡)하니라. ^11그는 불가(不可)하니 너희 남정(男丁)만 가서 여호와를 섬기라. 이것이 너희의 구(求)하는 바니라.”.

이에 그들이 바로 앞에서 쫓겨나니라.

^12여호와께서 모세에게 이르시되, “네 손을 애굽 땅 위에 들어 메뚜기로 애굽 땅에 올라와서 우박(雨雹)에 상(傷)하지 아니한 밭의 모든 채소(菜蔬)를 먹게 하라.”.

^13모세가 애굽 땅 위에 그 지팡이를 들매, 여호와께서 동풍(東風)을 일으켜 온 낮과 온 밤에 불게 하시니, 아침에 미쳐 동풍(東風)이 메뚜기를 불어 들인지라. ^14메뚜기가 애굽 온 땅에 이르러 그 사방(四方)에 내리매 그 해(害)가 심(甚)하니, 이런 메뚜기는 전(前)에도 없었고 후(後)에도 없을러라. ^15메뚜기가 온 지면(地面)에 덮여 날으매 땅이 어둡게 되었고, 메뚜기가 우박(雨雹)에 상(傷)하지 아니한 밭의 채소(菜蔬)와 나무 열매를 다 먹었으므로 애굽 전경(全境)에 나무나 밭의 채소(菜蔬)나 푸른 것은 남지 아니하였더라.

^16바로가 모세와 아론을 급(急)히 불러서 이르되, “내가 너희 하나님 여호와와 너희에게 득죄(得罪)하였으니, ^17청(請)컨대 나의 죄(罪)를 이번(番)만 용서(容恕)하고 너희 하나님 여호와께 구(求)하여 이 죽음만을 내게서 떠나게 하라.”.

^18그가 바로에게서 나가서 여호와께 구(求)하매, ^19여호와께서 돌이켜 강렬(强烈)한 서풍(西風)이 불게 하사 메뚜기를 홍해(紅海)에 몰아 넣으시니, 애굽 온 지경(地境)에 메뚜기가 하나도 남지 아니하니라.

^20그러나 여호와께서 바로의 마음을 강퍅(剛愎)케 하셨으므로 이스라엘 자손(子孫)을 보내지 아니하였더라.

^21여호와께서 모세에게 이르시되, “하늘을 향(向)하여 네 손을 들어서 애굽 땅 위에 흑암(黑暗)이 있게 하라. 곧 더듬을 만한 흑암(黑暗)이리라.”.

^22모세가 하늘을 향(向)하여 손을 들매, 캄캄한 흑암(黑暗)이 3일(三日) 동안 애굽 온 땅에 있어서 ^23그 동안은 사람, 사람이 서로 볼 수 없으며, 자기(自己) 처소(處所)에서 일어나는 자(者)가 없으되, 이스라엘 자손(子孫)의 거(居)하는 곳에는 광명(光明)이 있었더라.

^24바로가 모세를 불러서 이르되, “너희는 가서 여호와를 섬기되, 너희 양(羊)과 소는 머물러두고 너희 어린 것은 너희와 함께 갈찌니라.”.

^25모세가 가로되, “왕(王)이라도 우리 하나님 여호와께 드릴 희생(犧牲)과 번제물(燔祭物)을 우리에게 주어야 하겠고, ^26우리의 생축(牲畜)도 우리와 함께 가고 한 마리도 남길 수 없으니, 이는 우리가 그 중(中)에서 취(取)하여 우리 하나님 여호와를 섬길 것임이며, 또 우리가 거기 이르기까지는 어떤 것으로 여호와를 섬기는지 알지 못함이니이다.” 하나, ^27여호와께서 바로의 마음을 강퍅(剛愎)케 하셨으므로 그들을 보내기를 즐겨 아니하고, ^28모세에게 이르되, “너는 나를 떠나가고 스스로 삼가 다시 내 얼굴을 보지 말라. 내 얼굴을 보는 날에는 죽으리라.”.

^29모세가 가로되, “왕(王)의 말씀이 옳으니이다. 내가 다시는 왕(王)의 얼굴을 보지 아니하리이다.”.

11

^01여호와께서 모세에게 이르시기를, “내가 이제 한 가지 재앙(災殃)을 바로와 애굽에 내린 후(後)에야 그가 너희를 여기서 보낼지라. 그가 너희를 보낼 때에는 여기서 정녕(丁寧) 다 쫓아 내리니, ^02백성(百姓)에게 말하여 남녀(男女)로 각기(各其) 이웃들에게 은(銀), 금(金) 패물(佩物)을 구(求)하게 하라.” 하시더니, ^03여호와께서 그 백성(百姓)으로 애굽 사람의 은혜(恩惠)를 받게 하셨고, 또 그 사람 모세는 애굽국(國)에서 바로의 신하(臣下)와 백성(百姓)에게 심(甚)히 크게 뵈었더라.

^04모세가 바로에게 이르되, “여호와께서 이같이 말씀하시기를, “밤중(中)에 내가 애굽 가운데로 들어가리니, ^05애굽 가운데 처음 난 것은 위(位)에 앉은 바로의 장자(長子)로부터 맷돌 뒤에 있는 여(女)종의 장자(長子)까지와 모든 생축(牲畜)의 처음 난 것이 죽을찌라. ^06애굽 전국(全國)에 전무후무(全無後無)한 큰 곡성(哭聲)이 있으리라. ^07그러나 이스라엘 자손(子孫)에게는 사람에게나 짐승에게나 개도 그 혀를 움직이지 않으리니, 여호와가 애굽 사람과 이스라엘 사이에 구별(區別)하는 줄을 너희가 알리라.” 하셨나니, ^08왕(王)의 이 모든 신하(臣下)가 내게 내려와서 내게 절하며 이르기를, ‘너와 너를 좇는 온 백성(百姓)은 나가라’ 한 후(後)에야 내가 나가리라.” 하고, 심(甚)히 노(怒)하여 바로에게서 나오니라.

^09여호와께서 모세에게 이르시기를, “바로가 너희를 듣지 아니할찌라. 그러므로 내가 애굽 땅에서 나의 기사(奇事)를 더하리라.” 하셨고, ^10모세와 아론이 이 모든 기사(奇事)를 바로 앞에서 행(行)하였으나, 여호와께서 바로의 마음을 강퍅(剛愎)케 하셨으므로 그가 이스라엘 자손(子孫)을 그 나라에서 보내지 아니하였더라.

12

^01여호와께서 애굽 땅에서 모세와 아론에게 일러 가라사대, ^02“이 달로 너희에게 달의 시작(始作), 곧 해의 첫 달이 되게 하고, ^03너희는 이스라엘 회중(會衆)에게 고(告)하여 이르라.

이 달 열흘에 너희 매인(每人)이 어린 양(羊)을 취(取)할찌니, 각(各) 가족(家族)대로 그 식구(食口)를 위(爲)하여 어린 양(羊)을 취(取)하되, ^04그 어린 양(羊)에 대(對)하여 식구(食口)가 너무 적으면 그 집의 이웃과 함께 수(數)를 따라서 하나를 취(取)하며, 각(各) 사람의 식량(食糧)을 따라서 너희 어린 양(羊)을 계산(計算)할 것이며, ^05너희 어린 양(羊)은 흠 없고 1년(一年) 된 수컷으로 하되 양(羊)이나 염소 중(中)에서 취(取)하고, ^06이 달 ^14일(十四日)까지 간직(看直)하였다가 해질 때에 이스라엘 회중(會衆)이 그 양(羊)을 잡고, ^07그 피로 양(羊)을 먹을 집 문(門) 좌우(左右) 설주(楔柱)와 인방에 바르고, ^08그 밤에 그 고기를 불에 구워 무교병(無酵餠)과 쓴 나물과 아울러 먹되, ^09날로나 물에 삶아서나 먹지 말고, 그 머리와 정강이와 내장(內臟)을 다 불에 구워 먹고, ^10아침까지 남겨 두지 말며, 아침까지 남은 것은 곧 소화(燒火)하라.

^11너희는 그것을 이렇게 먹을찌니, 허리에 띠를 띠고 발에 신을 신고 손에 지팡이를 잡고 급(急)히 먹으라. 이것이 여호와의 유월절(逾越節)이니라.

^12내가 그 밤에 애굽 땅에 두루 다니며 사람과 짐승을 무론(無論)하고 애굽 나라 가운데 처음 난 것을 다 치고, 애굽의 모든 신(神)에게 벌(罰)을 내리리라.

나는 여호와로라.

^13내가 애굽 땅을 칠 때에 그 피가 너희의 거(居)하는 집에 있어서 너희를 위(爲)하여 표적(表蹟)이 될지라. 내가 피를 볼 때에 너희를 넘어가리니, 재앙(災殃)이 너희에게 내려 멸(滅)하지 아니하리라.

^14너희는 이 날을 기념(記念)하여 여호와의 절기(節期)를 삼아 영원(永遠)한 규례(規例)로 대대(代代)에 지킬찌니라.

^15너희는 7일(七日)동안 무교병(無酵餠)을 먹을찌니, 그 첫날에 누룩을 너희 집에서 제(除)하라. 무릇 첫 날부터 7일(七日)까지 유교병(有酵餠)을 먹는 자(者)는 이스라엘에서 끊쳐지리라. ^16너희에게 첫 날에도 성회(聖會)요, 제 7일(第七日)에도 성회(聖會)가 되리니, 이 두 날에는 아무 일도 하지 말고 각인(各人)의 식물(植物)만 너희가 갖출 것이니라.

^17너희는 무교절(無酵節)을 지키라. 이 날에 내가 너희 군대(軍隊)를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내었음이니라. 그러므로 너희가 영원(永遠)한 규례(規例)를 삼아 이 날을 대대(代代)로 지킬지라.

^18정월(正月)에 그 달 ^14일(十四日) 저녁부터 ^21일(二十一日) 저녁까지 너희는 무교병(無酵餠)을 먹을 것이요, ^197일(七日) 동안은 누룩을 너희 집에 있지 않게 하라. 무릇 유효물(有酵物)을 먹는 타국인(他國人)이든지 본국(本國)에서 난 자(者)든지 무론(無論)하고 이스라엘 회중(會衆)에서 끊쳐지리니, ^20너희는 아무 유효물(有酵物)이든지 먹지 말고, 너희 모든 유(留)하는 곳에서 무교병(無酵餠)을 먹을찌니라.”.

^21모세가 이스라엘 모든 장로(長老)를 불러서 그들에게 이르되, “너희는 나가서 너희 가족(家族)대로 어린 양(羊)을 택(擇)하여 유월절(逾越節) 양(羊)으로 잡고, ^22너희는 우슬초(牛膝草) 묶음을 취(取)하여 그릇에 담은 피에 적시어서 그 피를 문(門) 인방과 좌우(左右) 설주(楔柱)에 뿌리고, 아침까지 한 사람도 자기(自己) 집 문(門)밖에 나가지 말라.

^23여호와께서 애굽 사람을 치러 두루 다니실 때에 문(門) 인방과 좌우(左右) 설주(楔柱)의 피를 보시면, 그 문(門)을 넘으시고 멸(滅)하는 자(者)로 너희 집에 들어가서 너희를 치지 못하게 하실 것임이니라. ^24너희는 이 일을 규례(規例)로 삼아 너희와 너희 자손(子孫)이 영원(永遠)히 지킬 것이니, ^25너희는 여호와께서 허락(許諾)하신대로 너희에게 주시는 땅에 이를 때에 이 예식(禮式)을 지킬 것이라.

^26이 후(後)에 너희 자녀(子女)가 묻기를, ‘이 예식(禮式)이 무슨 뜻이냐?’ 하거든, ^27너희는 이르기를 ‘이는 여호와의 유월절(逾越節) 제사(祭祀)라. 여호와께서 애굽 사람을 치실 때에 애굽에 있는 이스라엘 자손(子孫)의 집을 넘으사 우리의 집을 구원(救援)하셨느니라’ 하라.” 하매, 백성(百姓)이 머리 숙여 경배(敬拜)하니라.

^28이스라엘 자손(子孫)이 물러가서 그대로 행(行)하되, 여호와께서 모세와 아론에게 명(命)하신 대로 행(行)하니라.

^29밤중(中)에 여호와께서 애굽 땅에서 모든 처음 난 것, 곧 위(位)에 앉은 바로의 장자(長子)로부터 옥(獄)에 갇힌 사람의 장자(長子)까지와 생축(牲畜)의 처음난 것을 다 치시매, ^30그 밤에 바로와 그 모든 신하(臣下)와 모든 애굽 사람이 일어나고 애굽에 큰 호곡(呼哭)이 있었으니, 이는 그 나라에 사망(死亡)치 아니한 집이 하나도 없었음이었더라.

^31밤에 바로가 모세와 아론을 불러서 이르되, “너희와 이스라엘 자손(子孫)은 일어나 내 백성(百姓) 가운데서 떠나서 너희의 말대로 가서 여호와를 섬기며, ^32너희의 말대로 너희의 양(羊)도 소도 몰아가고 나를 위(爲)하여 축복(祝福)하라.” 하며, ^33애굽 사람들은 말하기를, “우리가 다 죽은 자(者)가 되도다.” 하고, 백성(百姓)을 재촉하여 그 지경(地境)에서 속(速)히 보내려 하므로, ^34백성(百姓)이 발교(醱酵)되지 못한 반죽 담은 그릇을 옷에 싸서 어깨에 메니라.

^35이스라엘 자손(子孫)이 모세의 말대로 하여 애굽 사람에게 은(銀), 금(金) 패물(佩物)과 의복(衣服)을 구(求)하매, ^36여호와께서 애굽 사람으로 백성(百姓)에게 은혜(恩惠)를 입히게 하사 그들의 구(求)하는대로 주게 하시므로, 그들이 애굽 사람의 물품(物品)을 취(取)하였더라.

^37이스라엘 자손(子孫)이 라암셋에서 발행(發行)하여 숙곳에 이르니, 유아(幼兒) 외(外)에 보행(步行)하는 장정(壯丁)이 600,000(六十萬) 가량(假量)이요, ^38중다(衆多)한 잡족(雜族)과 양(羊)과 소와 심(甚)히 많은 생축(牲畜)이 그들과 함께 하였으며, ^39그들이 가지고 나온 발교(醱酵)되지 못한 반죽으로 무교병(無酵餠)을 구웠으니, 이는 그들이 애굽에서 쫓겨 남으로 지체(遲滯)할 수 없었음이며 아무 양식(糧食)도 준비(準備)하지 못하였음이었더라.

^40이스라엘 자손(子孫)이 애굽에 거주(居住)한지 430년(四百三十年)이라. ^41430년(四百三十年)이 마치는 그 날에 여호와의 군대(軍隊)가 다 애굽 땅에서 나왔은즉, ^42이 밤은 그들을 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내심을 인(因)하여 여호와 앞에 지킬 것이니, 이는 여호와의 밤이라. 이스라엘 자손(子孫)이 다 대대(代代)로 지킬 것이니라.

^43여호와께서 모세와 아론에게 이르시되, “유월절(逾越節) 규례(規例)가 이러하니라.

이방(異邦) 사람은 먹지 못할 것이나, ^44각(各) 사람이 돈으로 산 종은 할례(割禮)를 받은 후(後)에 먹을 것이며, ^45거류인(居留人)과 타국(他國) 품군은 먹지 못하리라. [46]한 집에서 먹되, 그 고기를 조금도 집 밖으로 내지 말고 뼈도 꺾지 말찌며, ^47이스라엘 회중(會衆)이 다 이것을 지킬찌니라.인용위치 돌아가기(요19:36)

^48너희와 함께 거(居)하는 타국인(他國人)이 여호와의 유월절(逾越節)을 지키고자 하거든 그 모든 남자(男子)는 할례(割禮)를 받은 후(後)에야 가까이하여 지킬찌니, 곧 그는 본토인(本土人)과 같이 될 것이나 할례(割禮) 받지 못한 자(者)는 먹지 못할 것이니라. ^49본토인(本土人)에게나 너희 중(中)에 우거(寓居)한 이방인(異邦人)에게나 이 법(法)이 동일(同一)하니라.” 하셨으므로, ^50온 이스라엘 자손(子孫)이 이와 같이 행(行)하되, 여호와께서 모세와 아론에게 명(命)하신대로 행(行)하였으며, 51그 같은 날에 여호와께서 이스라엘 자손(子孫)을 그 군대(軍隊)대로 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내셨더라.

13

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, [02]“이스라엘 자손(子孫) 중(中)에 사람이나 짐승이나 무론(無論)하고 초태생(初胎生)은 다 거룩히 구별(區別)하여 내게 돌리라. 이는 내 것이니라.” 하시니라.[인용위치 돌아가기]

^03모세가 백성(百姓)에게 이르되, “너희는 애굽에서 곧 종 되었던 집에서 나온 그 날을 기념(記念)하여 유교병(有酵餠)을 먹지 말라. 여호와께서 그 손의 권능(權能)으로 너희를 그곳에서 인도(引導)하여 내셨음이니라. ^04아빕월(月) 이 날에 너희가 나왔으니, ^05여호와께서 너를 인도(引導)하여 가나안 사람과 헷 사람과 아모리 사람과 히위 사람과 여부스 사람의 땅, 곧 네게 주시려고 네 조상(祖上)들에게 맹세(盟誓)하신 바 젖과 꿀이 흐르는 땅에 이르게 하시거든, 너는 이 달에 이 예식(禮式)을 지켜 ^067일(七日) 동안 무교병(無酵餠)을 먹고, 제 7일(第七日)에는 여호와께 절기(節期)를 지키라.

^077일(七日) 동안에는 무교병(無酵餠)을 먹고 유교병(有酵餠)을 너희 곳에 있게 하지 말며, 네 지경(地境) 안에서 누룩을 네게 보이지도 말게 하며, ^08너는 그 날에 네 아들에게 뵈어 이르기를, ‘이 예식(禮式)은 내가 애굽에서 나올 때에 여호와께서 나를 위(爲)하여 행(行)하신 일을 인(因)함이라’ 하고, ^09이것으로 네 손의 기호(記號)와 네 미간(眉間)의 표(標)를 삼고 여호와의 율법(律法)으로 네 입에 있게 하라. 이는 여호와께서 능(能)하신 손으로 너를 애굽에서 인도(引導)하여 내셨음이니, ^10연년(年年)이 기한(期限)에 이르러 이 규례(規例)를 지킬찌니라.

^11여호와께서 너와 네 조상(祖上)에게 맹세(盟誓)하신대로 너를 가나안 사람의 땅에 인도(引導)하시고 그 땅을 네게 주시거든, ^12너는 무릇 초태생(初胎生)과 네게 있는 생축(牲畜)의 초태생(初胎生)을 다 구별(區別)하여 여호와께 돌리라. 수컷은 여호와의 것이니라.

^13나귀의 첫새끼는 다 어린 양(羊)으로 대속(代贖)할 것이요, 그렇게 아니하려면 그 목을 꺽을 것이며, 너의 아들 중(中) 모든 장자(長子) 된 자(者)는 다 대속(代贖)할찌니라. ^14장래(將來)에 네 아들이 네게 묻기를, ‘이것이 어찜이냐?’ 하거든, 너는 그에게 이르기를, ‘여호와께서 그 손의 권능(權能)으로 우리를 애굽에서, 곧 종이 되었던 집에서 인도(引導)하여 내실쌔, ^15그 때에 바로가 강퍅(剛愎)하여 우리를 보내지 아니하매, 여호와께서 애굽 나라 가운데 처음 낳은 것까지 다 죽이신 고(故)로 초태생(初胎生)의 수컷은 다 여호와께 희생(犧牲)으로 드리고 우리 장자(長子)는 다 대속(代贖)하나니, ^16이것으로 네 손의 기호(記號)와 네 미간(眉間)의 표(標)를 삼으라. 여호와께서 그 손의 권능(權能)으로 우리를 애굽에서 인도(引導)하여 내셨음이니라’ 할찌니라.”.

^17바로가 백성(百姓)을 보낸 후(後)에 블레셋 사람의 땅의 길은 가까울지라도 하나님이 그들을 그 길로 인도(引導)하지 아니하셨으니, 이는 하나님이 말씀하시기를, “이 백성(百姓)이 전쟁(戰爭)을 보면 뉘우쳐 애굽으로 돌아갈까” 하셨음이라.

^18그러므로 하나님이 홍해(紅海)의 광야(曠野) 길로 돌려 백성(百姓)을 인도(引導)하시매, 이스라엘 자손(子孫)이 애굽 땅에서 항오(行伍)를 지어 나올 때에, ^19모세가 요셉의 해골(骸骨)을 취(取)하였으니, 이는 요셉이 이스라엘 자손(子孫)으로 단단히 맹세(盟誓)케 하여 이르기를, <하나님이 필연(必然) 너희를 권고(眷顧)하시리니, 너희는 나의 해골(骸骨)을 여기서 가지고 나가라. (창50:25)> 하였음이었더라.

^20그들이 숙곳에서 발행(發行)하여 광야(曠野) 끝 에담에 장막(帳幕)을 치니, ^21여호와께서 그들 앞에 행(行)하사, 낮에는 구름 기둥으로 그들의 길을 인도(引導)하시고 밤에는 불기둥으로 그들에게 비취사 주야(晝夜)로 진행(進行)하게 하시니, ^22낮에는 구름 기둥, 밤에는 불기둥이 백성(百姓) 앞에서 떠나지 아니하니라.

14

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^02“이스라엘 자손(子孫)을 명(命)하여, 돌쳐서 바다와 믹돌 사이의 비하히롯 앞, 곧 바알스본 맞은편(便) 바닷가에 장막(帳幕)을 치게 하라. ^03바로가 이스라엘 자손(子孫)에 대(對)하여 말하기를, ‘그들이 그 땅에서 아득하여 광야(曠野)에 갇힌 바 되었다’ 할찌라. ^04내가 바로의 마음을 강퍅(剛愎)케 한즉, 바로가 그들의 뒤를 따르리니, 내가 그와 그 온 군대(軍隊)를 인(因)하여 영광(榮光)을 얻어 애굽 사람으로 나를 여호와인 줄 알게 하리라.” 하시매, 무리가 그대로 행(行)하니라.

^05혹(或)이 백성(百姓)의 도망(逃亡)한 것을 애굽 왕(王)에게 고(告)하매, 바로와 그 신하(臣下)들이 백성(百姓)에 대(對)하여 마음이 변(變)하여 가로되, “우리가 어찌 이같이 하여 이스라엘을 우리를 섬김에서 놓아 보내었는고?” 하고, ^06바로가 곧 그 병거(兵車)를 갖추고 그 백성(百姓)을 데리고 갈새, ^07특별(特別) 병거(兵車) 600승(六百乘)과 애굽의 모든 병거(兵車)를 발(發)하니, 장관(長官)들이 다 거느렸더라.

^08여호와께서 애굽 왕(王) 바로의 마음을 강퍅(剛愎)케 하셨으므로 그가 이스라엘 자손(子孫)의 뒤를 따르니, 이스라엘 자손(子孫)이 담대(膽大)히 나갔음이라. ^09애굽 사람들과 바로의 말들, 병거(兵車)들과 그 마병(馬兵)과 그 군대(軍隊)가 그들의 뒤를 따라 바알스본 맞은편(便) 비하히롯 곁 해변(海邊) 그 장막(帳幕) 친데 미치니라.

^10바로가 가까와 올 때에 이스라엘 자손(子孫)이 눈을 들어 본즉, 애굽 사람들이 자기(自己) 뒤에 미친지라. 이스라엘 자손(子孫)이 심(甚)히 두려워하여 여호와께 부르짖고, ^11그들이 또 모세에게 이르되, “애굽에 매장지(埋葬地)가 없으므로 당신(當身)이 우리를 이끌어 내어 이 광야(曠野)에서 죽게 하느뇨? 어찌하여 당신(當身)이 우리를 애굽에서 이끌어 내어 이같이 우리에게 하느뇨? ^12우리가 애굽에서 당신(當身)에게 고(告)한 말이 이것이 아니뇨? 이르기를, “우리를 버려 두라. 우리가 애굽 사람을 섬길 것이라.” 하지 아니하더뇨? 애굽 사람을 섬기는 것이 광야(曠野)에서 죽는 것보다 낫겠노라.”.

^13모세가 백성(百姓)에게 이르되, “너희는 두려워 말고 가만히 서서 여호와께서 오늘날 너희를 위(爲)하여 행(行)하시는 구원(救援)을 보라. 너희가 오늘 본 애굽 사람을 또 다시는 영원(永遠)히 보지 못하리라. ^14여호와께서 너희를 위(爲)하여 싸우시리니, 너희는 가만히 있을찌니라.”.

^15여호와께서 모세에게 이르시되, “너는 어찌하여 내게 부르짖느뇨? 이스라엘 자손(子孫)을 명(命)하여 앞으로 나가게 하고, ^16지팡이를 들고 손을 바다 위로 내밀어 그것으로 갈라지게 하라. 이스라엘 자손(子孫)이 바다 가운데 육지(陸地)로 행(行)하리라. ^17내가 애굽 사람들의 마음을 강퍅(剛愎)케 할 것인즉 그들이 그 뒤를 따라 들어갈 것이라. ^18내가 바로와 그 모든 군대(軍隊)와 그 병거(兵車)와 마병(馬兵)을 인(因)하여 영광(榮光)을 얻으리니, 내가 바로와 그 병거(兵車)와 마병(馬兵)으로 인(因)하여 영광(榮光)을 얻을 때에야 애굽 사람들이 나를 여호와인 줄 알리라.” 하시더니, ^19이스라엘 진(陣) 앞에 행(行)하던 하나님의 사자(使者)가 옮겨 그 뒤로 행(行)하매, 구름 기둥도 앞에서 그 뒤로 옮겨 ^20애굽 진(陣)과 이스라엘 진(陣) 사이에 이르러 서니, 저 편(便)은 구름과 흑암(黑暗)이 있고 이 편(便)은 밤이 광명(光明)하므로, 밤새도록 저 편(便)이 이 편(便)에 가까이 못하였더라.

^21모세가 바다 위로 손을 내어민대 여호와께서 큰 동풍(東風)으로 밤새도록 바닷물을 물러가게 하시니, 물이 갈라져 바다가 마른 땅이 된지라. ^22이스라엘 자손(子孫)이 바다 가운데 육지(陸地)로 행(行)하고 물은 그들의 좌우(左右)에 벽(壁)이 되니, ^23애굽 사람들과 바로의 말들, 병거(兵車)들과 그 마병(馬兵)들이 다 그 뒤를 쫓아 바다 가운데로 들어 오는지라.

^24새벽에 여호와께서 불, 구름기둥 가운데서 애굽 군대(軍隊)를 보시고 그 군대(軍隊)를 어지럽게 하시며, ^25그 병거(兵車) 바퀴를 벗겨서 달리기에 극난(極難)하게 하시니, 애굽 사람들이 가로되, “이스라엘 앞에서 우리가 도망(逃亡)하자. 여호와가 그들을 위(爲)하여 싸워 애굽 사람들을 치는도다.”.

^26여호와께서 모세에게 이르시되, “네 손을 바다 위로 내어밀어 물이 애굽 사람들과 그 병거(兵車)들과 마병(馬兵)들 위에 다시 흐르게 하라.” 하시니, ^27모세가 곧 손을 바다 위로 내어밀매 새벽에 미쳐 바다의 그 세력(勢力)이 회복(回復)된지라. 애굽 사람들이 물을 거스려 도망(逃亡)하나 여호와께서 애굽 사람들을 바다 가운데 엎으시니, ^28물이 다시 흘러 병거(兵車)들과 기병(騎兵)들을 덮되, 그들의 뒤를 쫓아 바다에 들어간 바로의 군대(軍隊)를 다 덮고 하나도 남기지 아니하였더라. ^29그러나 이스라엘 자손(子孫)은 바다 가운데 육지(陸地)로 행(行)하였고 물이 좌우(左右)에 벽(壁)이 되었었더라.

^30그 날에 여호와께서 이같이 이스라엘을 애굽 사람의 손에서 구원(救援)하시매, 이스라엘이 바닷가의 애굽 사람의 시체(屍體)를 보았더라. ^31이스라엘이 여호와께서 애굽 사람들에게 베푸신 큰 일을 보았으므로 백성(百姓)이 여호와를 경외(敬畏)하며, 여호와와 그 종 모세를 믿었더라.

15

^01이 때에 모세와 이스라엘 자손(子孫)이 이 노래로 여호와께 노래하니, 일렀으되, “내가 여호와를 찬송(讚頌)하리니 그는 높고 영화(榮華)로우심이요, 말과 그 탄 자(者)를 바다에 던지셨음이로다. ^02여호와는 나의 힘이요, 노래시며, 나의 구원(救援)이시로다. 그는 나의 하나님이시니 내가 그를 찬송(讚頌)할 것이요, 내 아비의 하나님이시니 내가 그를 높이리로다.

^03여호와는 용사(勇士)시니 여호와는 그의 이름이시로다. ^04그가 바로의 병거(兵車)와 그 군대(軍隊)를 바다에 던지시니 그 택(擇)한 장관(長官)이 홍해(紅海)에 잠겼고, ^05큰 물이 그들을 덮으니 그들이 돌처럼 깊음에 내렸도다.

[06]여호와여. 주(主)의 오른손이 권능(權能)으로 영광(榮光)을 나타내시니이다.인용위치 돌아가기(갈03:06)

여호와여. 주(主)의 오른손이 원수(怨讐)를 부수시니이다. ^07주(主)께서 주(主)의 큰 위엄(威嚴)으로 주(主)를 거스리는 자(者)를 엎으시나이다. 주(主)께서 진노(震怒)를 발(發)하시니 그 진노(震怒)가 그들을 초개(草芥)같이 사르니이다. ^08주(主)의 콧김에 물이 쌓이되 파도(波濤)가 언덕 같이 일어서고, 큰 물이 바다 가운데 엉기니이다.

^09대적(對敵)의 말이, “내가 쫓아 미쳐 탈취물(奪取物)을 나누리라. 내가 그들로 인(因)하여 내 마음을 채우리라. 내가 내 칼을 빼리니 내 손이 그들을 멸(滅)하리라.” 하였으나, ^10주(主)께서 주(主)의 바람을 일으키시매 바다가 그들을 덮으니, 그들이 흉용(洶涌)한 물에 납같이 잠겼나이다.

^11여호와여. 신(神) 중(中)에 주(主)와 같은 자(者) 누구니이까? 주(主)와 같이 거룩함에 영광(榮光)스러우며 찬송(讚頌)할만한 위엄(威嚴)이 있으며, 기이(奇異)한 일을 행(行)하는 자(者) 누구니이까? ^12주(主)께서 오른손을 드신즉 땅이 그들을 삼켰나이다. ^13주(主)께서 그 구속(救贖)하신 백성(百姓)을 은혜(恩惠)로 인도(引導)하시되, 주(主)의 힘으로 그들을 주(主)의 성결(聖潔)한 처소(處所)에 들어가게 하시나이다.

^14열방(列邦)이 듣고 떨며 블레셋 거민(居民)이 두려움에 잡히며, ^15에돔 방백(方佰)이 놀라고 모압 영웅(英雄)이 떨림에 잡히며, 가나안 거민(居民)이 다 낙담(落膽)하나이다. ^16놀람과 두려움이 그들에게 미치매, 주(主)의 팔이 큼을 인(因)하여 그들이 돌같이 고요하였사오되, 여호와여. 주(主)의 백성(百姓)이 통과(通過)하기까지, 곧 주(主)의 사신 백성(百姓)이 통과(通過)하기까지였나이다.

^17주(主)께서 백성(百姓)을 인도(引導)하사 그들을 주(主)의 기업(基業)의 산(山)에 심으시리이다. 여호와여. 이는 주(主)의 처소(處所)를 삼으시려고 예비(豫備)하신 것이라. 주(主)여. 이것이 주(主)의 손으로 세우신 성소(聖所)로소이다. ^18여호와의 다스리심이 영원무궁(永遠無窮)하시도다.” 하였더라.

^19바로의 말과 병거(兵車)와 마병(馬兵)이 함께 바다에 들어가매 여호와께서 바닷물로 그들 위에 돌이켜 흐르게 하셨으나, 이스라엘 자손(子孫)은 바다 가운데서 육지(陸地)로 행(行)한지라. ^20아론의 누이 선지자(先知者) 미리암이 손에 소고(小鼓)를 잡으매, 모든 여인(女人)도 그를 따라 나오며 소고(小鼓)를 잡고 춤추니, ^21미리암이 그들에게 화답(和答)하여 가로되, “너희는 여호와를 찬송(讚頌)하라. 그는 높고 영화(榮華)로우심이요, 말과 그 탄 자(者)를 바다에 던지셨음이로다.” 하였더라.

^22모세가 홍해(紅海)에서 이스라엘을 인도(引導)하매, 그들이 나와서 수르 광야(曠野)로 들어가서 거기서 사흘길을 행(行)하였으나 물을 얻지 못하고 ^23마라에 이르렀더니, 그곳 물이 써서 마시지 못하겠으므로 그 이름을 마라라 하였더라. ^24백성(百姓)이 모세를 대(對)하여 원망(怨望)하여 가로되, “우리가 무엇을 마실까?” 하매, ^25모세가 여호와께 부르짖었더니, 여호와께서 그에게 한 나무를 지시(指示)하시니, 그가 물에 던지매 물이 달아졌더라.

거기서 여호와께서 그들을 위(爲)하여 법도(法度)와 율례(律例)를 정(定)하시고 그들을 시험(試驗)하실쌔, ^26가라사대, “너희가 너희 하나님 나 여호와의 말을 청종(聽從)하고 나의 보기에 의(義)를 행(行)하며 내 계명(誡命)에 귀를 기울이며 내 모든 규례(規例)를 지키면, 내가 애굽 사람에게 내린 모든 질병(疾病)의 하나도 너희에게 내리지 아니하리니, 나는 너희를 치료(治療)하는 여호와임이니라.”.

^27그들이 엘림에 이르니 거기 물샘 열 둘과 종려(棕櫚) 70주(七十柱)가 있는지라. 거기서 그들이 그 물 곁에 장막(帳幕)을 치니라.

16

^01이스라엘 자손(子孫)의 온 회중(會衆)이 엘림에서 떠나 엘림과 시내산(山) 사이 신 광야(曠野)에 이르니 애굽에서 나온 후(後), 제 2월(第二月) 15일(十五日)이라.

^02이스라엘 온 회중(會衆)이 그 광야(曠野)에서 모세와 아론을 원망(怨望)하여, ^03그들에게 이르되, “우리가 애굽 땅에서 고기 가마 곁에 앉았던 때와 떡을 배불리 먹던 때에 여호와의 손에 죽었더면 좋았을 것을, 너희가 이 광야(曠野)로 우리를 인도(引導)하여 내어 이 온 회중(會衆)으로 주려 죽게 하는도다.”.

^04때에 여호와께서 모세에게 이르시되, “보라. 내가 너희를 위(爲)하여 하늘에서 양식(糧食)을 비 같이 내리리니, 백성(百姓)이 나가서 일용(日用)할 것을 날마다 거둘 것이라. 이같이 하여 그들이 나의 율법(律法)을 준행(遵行)하나 아니하나 내가 시험(試驗)하리라. ^05제 6일(第六日)에는 그들이 그 거둔 것을 예비(豫備)할찌니, 날마다 거두던 것의 갑절이 되리라.”.

^06모세와 아론이 온 이스라엘 자손(子孫)에게 이르되, “저녁이 되면 너희가 여호와께서 너희를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내셨음을 알 것이요, ^07아침에는 너희가 여호와의 영광(榮光)을 보리니, 이는 여호와께서 너희가 자기(自己)를 향(向)하여 원망(怨望)함을 들으셨음이라. 우리가 누구관대 너희가 우리를 대(對)하여 원망(怨望)하느냐?”.

^08모세가 또 가로되, “여호와께서 저녁에는 너희에게 고기를 주어 먹이시고 아침에는 떡으로 배불리시리니, 이는 여호와께서 자기(自己)를 향(向)하여 너희의 원망(怨望)하는 그 말을 들으셨음이니라. 우리가 누구냐? 너희의 원망(怨望)은 우리를 향(向)하여 함이 아니요, 여호와를 향(向)하여 함이로다.”.

^09모세가 또 아론에게 이르되, “이스라엘 자손(子孫)의 온 회중(會衆)에게 명(命)하기를, ‘여호와께 가까이 나아오라. 여호와께서 너희의 원망(怨望)함을 들으셨느니라’ 하라.”.

^10아론이 이스라엘 자손(子孫)의 온 회중(會衆)에게 말하매, 그들이 광야(曠野)를 바라보니 여호와의 영광(榮光)이 구름 속에 나타나더라.

^11여호와께서 모세에게 일러 가라사대, [12]“내가 이스라엘 자손(子孫)의 원망(怨望)함을 들었노라. 그들에게 고(告)하여 이르기를, ‘너희가 해 질 때에는 고기를 먹고 아침에는 떡으로 배부르리니, 나는 여호와 너희의 하나님인 줄 알리라’ 하라.” 하시니라.인용위치 돌아가기(요06:31)

^13저녁에는 메추라기가 와서 진(陣)에 덮이고 아침에는 이슬이 진(陣) 사면(四面)에 있더니, ^14그 이슬이 마른 후(後)에 광야(曠野) 지면(地面)에 작고 둥글며 서리 같이 세미(細微)한 것이 있는지라. ^15이스라엘 자손(子孫)이 보고 그것이 무엇인지 알지 못하여, 서로 이르되, “이것이 무엇이냐?” 하니, 모세가 그들에게 이르되, “이는 여호와께서 너희에게 주어 먹게 하신 양식(糧食)이라. ^16여호와께서 이같이 명(命)하시기를, “너희 각(各) 사람의 식량(食糧)대로 이것을 거둘찌니, 곧 너희 인수(人數)대로 매명(每名)에 한 오멜씩 취(取)하되 각(各) 사람이 그 장막(帳幕)에 있는 자(者)들을 위(爲)하여 취(取)할찌니라.” 하셨느니라.”.

^17이스라엘 자손(子孫)이 그같이 하였더니, 그 거둔 것이 많기도 하고 적기도 하나, [18]오멜로 되어 본즉, 많이 거둔 자(者)도 남음이 없고 적게 거둔 자(者)도 부족(不足)함이 없이 각기(各其) 식량(食糧)대로 거두었더라.인용위치 돌아가기(고후08:15)

^19모세가 그들에게 이르기를, “아무든지 아침까지 그것을 남겨 두지말라.” 하였으나, ^20그들이 모세의 말을 청종(聽從)치 아니하고 더러는 아침까지 두었더니, 벌레가 생기고 냄새가 난지라. 모세가 그들에게 노(怒)하니라. ^21무리가 아침마다 각기(各其) 식량(食糧)대로 거두었고 해가 뜨겁게 쪼이면 그것이 스러졌더라.

^22제 6일(第六日)에는 각(各) 사람이 갑절의 식물(植物), 곧 하나에 두 오멜씩 거둔지라. 회중(會衆)의 모든 두목(頭目)이 와서 모세에게 고(告)하매, ^23모세가 그들에게 이르되, “여호와께서 이같이 말씀하셨느니라. “내일(來日)은 휴식(休息)이니, 여호와께 거룩한 안식일(安息日)이라. 너희가 구울 것은 굽고 삶을 것은 삶고, 그 나머지는 다 너희를 위(爲)하여 아침까지 간수(看守)하라.”.”.

^24그들이 모세의 명(命)대로 아침까지 간수(看守)하였으나 냄새도 나지 아니하고 벌레도 생기지 아니한지라.

^25모세가 가로되, “오늘은 그것을 먹으라. 오늘은 여호와께 안식일(安息日)인즉 오늘은 너희가 그것을 들에서 얻지 못하리라. ^266일(六日) 동안은 너희가 그것을 거두되, 제 7일(第七日)은 안식일(安息日)인즉 그날에는 없으리라.” 하였으나, ^27제 7일(第七日)에 백성(百姓) 중(中) 더러가 거두러 나갔다가 얻지 못하니라.

^28여호와께서 모세에게 이르시되, “어느 때까지 너희가 내 계명(誡命)과 내 율법(律法)을 지키지 아니하려느냐? ^29볼지어다. 여호와가 너희에게 안식일(安息日)을 줌으로 제 6일(第六日)에는 이들 양식(糧食)을 너희에게 주는 것이니, 너희는 각기(各其) 처소(處所)에 있고 제 7일(第七日)에는 아무도 그 처소(處所)에서 나오지 말찌니라.”.

^30그러므로 백성(百姓)이 제 7일(第七日)에 안식(安息)하니라.

^31이스라엘 족속(族屬)이 그 이름을 만나라 하였으며, 깟씨 같이 희고, 맛은 꿀 섞은 과자(菓子) 같았더라. ^32모세가 가로되, “여호와께서 이같이 명(命)하시기를, “이것을 오멜에 채워서 너의 대대(代代) 후손(後孫)을 위(爲)하여 간수(看守)하라. 이는 내가 너희를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 낼 때에 광야(曠野)에서 너희에게 먹인 양식(糧食)을 그들에게 보이기 위(爲)함이니라.” 하셨다.” 하고, ^33또 아론에게 이르되, “항아리를 가져다가 그 속에 만나 한 오멜을 담아 여호와 앞에 두어 너희 대대(代代)로 간수(看守)하라.”.

^34아론이 여호와께서 모세에게 명(命)하신대로 그것을 증거판(證據板) 앞에 두어 간수(看守)하게 하였고, [35]이스라엘 자손(子孫)이 사람 사는 땅에 이르기까지 40년(四十年) 동안 만나를 먹되, 곧 가나안 지경(地境)에 이르기까지 그들이 만나를 먹었더라. ^36오멜은 에바 십분의 일(十分之一)이더라.인용위치 돌아가기(히03:11)

17

^01이스라엘 자손(子孫)의 온 회중(會衆)이 여호와의 명령(命令)대로 신 광야(曠野)에서 떠나 그 노정(路程)대로 행(行)하여 르비딤에 장막(帳幕)을 쳤으나, 백성(百姓)이 마실 물이 없는지라.

^02백성(百姓)이 모세와 다투어 가로되, “우리에게 물을 주어 마시게 하라.”.

모세가 그들에게 이르되, “너희가 어찌하여 나와 다투느냐? 너희가 어찌하여 여호와를 시험(試驗)하느냐?”.

^03거기서 백성(百姓)이 물에 갈(渴)하매, 그들이 모세를 대(對)하여 원망(怨望)하여 가로되, “당신(當身)이 어찌하여 우리를 애굽에서 인도(引導)하여 내어서, 우리와 우리 자녀(子女)와 우리 생축(牲畜)으로 목말라 죽게 하느냐?”.

^04모세가 여호와께 부르짖어 가로되, “내가 이 백성(百姓)에게 어떻게 하리이까? 그들이 얼마 아니면 내게 돌질하겠나이다.”.

^05여호와께서 모세에게 이르시되, “백성(百姓) 앞을 지나가서 이스라엘 장로(長老)들을 데리고 하수(河水)를 치던 네 지팡이를 손에 잡고 가라. ^06내가 거기서 호렙산(山) 반석(磐石) 위에 너를 대(對)하여 서리니, 너는 반석(磐石)을 치라. 그것에서 물이 나리니 백성(百姓)이 마시리라.”.

모세가 이스라엘 장로(長老)들의 목전(目前)에서 그대로 행(行)하니라.

^07그가 그곳 이름을 맛사라, 또는 므리바라 불렀으니, 이는 이스라엘 자손(子孫)이 다투었음이요, 또는 그들이 여호와를 시험(試驗)하여 이르기를, “여호와께서 우리 중(中)에 계신가, 아닌가?” 하였음이더라.

^08때에 아말렉이 이르러 이스라엘과 르비딤에서 싸우니라.

^09모세가 여호수아에게 이르되, “우리를 위(爲)하여 사람들을 택(擇)하여 나가서 아말렉과 싸우라. 내일(來日) 내가 하나님의 지팡이를 손에 잡고 산(山)꼭대기에 서리라.”.

^10여호수아가 모세의 말대로 행(行)하여 아말렉과 싸우고, 모세와 아론과 훌은 산(山)꼭대기에 올라가서, ^11모세가 손을 들면 이스라엘이 이기고 손을 내리면 아말렉이 이기더니, ^12모세의 팔이 피곤(疲困)하매 그들이 돌을 가져다가 모세의 아래에 놓아 그로 그 위에 앉게 하고, 아론과 훌이 하나는 이편(便)에서 하나는 저편(便)에서 모세의 손을 붙들어 올렸더니 그 손이 해가 지도록 내려 오지 아니한지라. ^13여호수아가 칼날로 아말렉과 그 백성(百姓)을 쳐서 파(破)하니라.

^14여호와께서 모세에게 이르시되, “이것을 책(冊)에 기록(記錄)하여 기념(記念)하게 하고 여호수아의 귀에 외워 들리라. 내가 아말렉을 도말(塗抹)하여 천하(天下)에서 기억(記憶)함이 없게 하리라.”.

^15모세가 단(壇)을 쌓고 그 이름을 여호와 닛시라 하고, ^16가로되, “여호와께서 맹세(盟誓)하시기를, “여호와가 아말렉으로 더불어 대대(代代)로 싸우리라.” 하셨다.” 하였더라.

18

^01모세의 장인(丈人) 미디안 제사장(祭司長) 이드로가 하나님이 모세에게와 자기(自己) 백성(百姓) 이스라엘에게 하신 일, 곧 여호와께서 이스라엘을 애굽에서 인도(引導)하여 내신 모든 일을 들으니라.

^02모세의 장인(丈人) 이드로가 모세가 돌려 보내었던 그의 아내 십보라와 ^03그 두 아들을 데렸으니, 그 하나의 이름은 게르솜이라. 이는 모세가 이르기를, “내가 이방(異邦)에서 객(客)이 되었다.” 함이요, ^04하나의 이름은 엘리에셀이라. 이는 “내 아버지의 하나님이 나를 도우사 바로의 칼에서 구원(救援)하셨다.” 함이더라.

^05모세의 장인(丈人) 이드로가 모세의 아들들과 그 아내로 더불어 광야(曠野)에 들어와 모세에게 이르니, 곧 모세가 하나님의 산(山)에 진(陣) 친 곳이라. ^06그가 모세에게 전언(傳言)하되, “그대의 장인(丈人) 나 이드로가 그대의 아내와 그와 함께한 그 두 아들로 더불어 그대에게 왔노라.”.

^07모세가 나가서 그 장인(丈人)을 맞아 절하고 그에게 입맞추고, 그들이 서로 문안(問安)하고 함께 장막(帳幕)에 들어가서, ^08모세가 여호와께서 이스라엘을 위(爲)하여 바로와 애굽 사람에게 행(行)하신 모든 일과 길에서 그들의 당(當)한 모든 고난(苦難)과, 여호와께서 그들을 구원(救援)하신 일을 다 그 장인(丈人)에게 고(告)하매, ^09이드로가 여호와께서 이스라엘에게 모든 은혜(恩惠)를 베푸사 애굽 사람의 손에서 구원(救援)하심을 기뻐하여, ^10가로되, “여호와를 찬송(讚頌)하리로다. 너희를 애굽 사람의 손에서와 바로의 손에서 건져내시고 백성(百姓)을 애굽 사람의 손 밑에서 건지셨도다. ^11이제 내가 알았도다. 여호와는 모든 신(神)보다 크시므로 이스라엘에게 교만(驕慢)히 행(行)하는 그들을 이기셨도다.” 하고, ^12모세의 장인(丈人) 이드로가 번제물(燔祭物)과 희생(犧牲)을 하나님께 가져오매, 아론과 이스라엘 모든 장로(長老)가 와서 모세의 장인(丈人)과 함께 하나님 앞에서 떡을 먹으니라.

^13이튿날에 모세가 백성(百姓)을 재판(裁判)하느라고 앉았고, 백성(百姓)은 아침부터 저녁까지 모세의 곁에 섰는지라. ^14모세의 장인(丈人)이 모세가 백성(百姓)에게 행(行)하는 모든 일을 보고 가로되, “그대가 이 백성(百姓)에게 행(行)하는 이 일이 어찜이뇨? 어찌하여 그대는 홀로 앉았고 백성(百姓)은 아침부터 저녁까지 그대의 곁에 섰느뇨?”. ^15모세가 그 장인(丈人)에게 대답(對答)하되, “백성(百姓)이 하나님께 물으려고 내게로 옴이라. ^16그들이 일이 있으면 내게로 오나니, 내가 그 양편(兩便)을 판단(判斷)하여 하나님의 율례(律例)와 법도(法度)를 알게 하나이다.”.

^17모세의 장인(丈人)이 그에게 이르되, “그대의 하는 것이 선(善)하지 못하도다. ^18그대와, 그대와 함께한 이 백성(百姓)이 필연(必然) 기력(氣力)이 쇠(衰)하리니 이 일이 그대에게 너무 중(重)함이라. 그대가 혼자 할 수 없으리라.

^19이제 내 말을 들으라. 내가 그대에게 방침(方針)을 가르치리니 하나님이 그대와 함께 계실지로다.

그대는 백성(百姓)을 위(爲)하여 하나님 앞에 있어서 소송(訴訟)을 하나님께 베풀며, ^20그들에게 율례(律例)와 법도(法度)를 가르쳐서 마땅히 갈 길과 할 일을 그들에게 보이고, ^21그대는 또, 온 백성(百姓) 가운데서 재덕(才德)이 겸전(兼全)한 자(者), 곧 하나님을 두려워하며 진실무망(眞實無妄)하며 불의(不義)한 이(利)를 미워하는 자(者)를 빼서 백성(百姓) 위에 세워 천부장(千夫長)과 백부장(百夫長)과 오십부장(五十夫長)과 십부장(十夫長)을 삼아, ^22그들로 때를 따라 백성(百姓)을 재판(裁判)하게 하라. 무릇 큰 일이면 그대에게 베풀 것이고 무릇 작은 일이면 그들이 스스로 재판(裁判)할 것이니, 그리하면 그들이 그대와 함께 담당(擔當)할 것인즉 일이 그대에게 쉬우리라.

^23그대가 만일(萬一) 이 일을 하고 하나님께서도 그대에게 인가(認可)하시면 그대가 이 일을 감당(堪當)하고, 이 모든 백성(百姓)도 자기(自己) 곳으로 평안(平安)히 가리라.”.

^24이에 모세가 자기(自己) 장인(丈人)의 말을 듣고 그 모든 말대로 하여, ^25이스라엘 무리 중(中)에서 재덕(才德)이 겸전(兼全)한 자(者)를 빼서 그들로 백성(百姓)의 두목(頭目), 곧 천부장(千夫長)과 백부장(百夫長)과 오십부장(五十夫長)과 십부장(十夫長)을 삼으매, ^26그들이 때를 따라 백성(百姓)을 재판(裁判)하되, 어려운 일은 모세에게 베풀고 쉬운 일은 자단(自斷)하더라. ^27모세가 그 장인(丈人)을 보내니, 그가 자기(自己) 고향(故鄕)으로 돌아가니라.

19

^01이스라엘 자손(子孫)이 애굽 땅에서 나올 때부터 제 3월(第三月) 때에 그들이 시내 광야(曠野)에 이르니라. ^02그들이 르비딤을 떠나 시내 광야(曠野)에 이르러 그 광야(曠野)에 장막(帳幕)을 치되, 산(山) 앞에 장막(帳幕)을 치니라.

^03모세가 하나님 앞에 올라가니, 여호와께서 산(山)에서 그를 불러 가라사대, “너는 이같이 야곱 족속(族屬)에게 이르고 이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하라. ^04나의 애굽 사람에게 어떻게 행(行)하였음과, 내가 어떻게 독수리 날개로 너희를 업어 내게로 인도(引導)하였음을 너희가 보았느니라. ^05세계(世界)가 다 내게 속(屬)하였나니, 너희가 내 말을 잘 듣고 내 언약(言約)을 지키면 너희는 열국(列國) 중(中)에서 내 소유(所有)가 되겠고, ^06너희가 내게 대(對)하여 제사장(祭司長) 나라가 되며, 거룩한 백성(百姓)이 되리라. 너는 이 말을 이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)할찌니라.”.

^07모세가 와서 백성(百姓)의 장로(長老)들을 불러, 여호와께서 자기(自己)에게 명(命)하신 그 모든 말씀을 그 앞에 진술(陳述)하니, ^08백성(百姓)이 일제(一齊)히 응답(應答)하여 가로되, “여호와의 명(命)하신대로 우리가 다 행(行)하리이다.”.

모세가 백성(百姓)의 말로 여호와께 회보(回報)하매, ^09여호와께서 모세에게 이르시되, “내가 빽빽한 구름 가운데서 네게 일함은 내가 너와 말하는 것을 백성(百姓)으로 듣게 하며, 또한 너를 영원(永遠)히 믿게 하려함이니라.”.

모세가 백성(百姓)의 말로 여호와께 고(告)하였으므로, ^10여호와께서 모세에게 이르시되, “너는 백성(百姓)에게로 가서 오늘과 내일(來日) 그들을 성결(聖潔)케 하며 그들로 옷을 빨고, ^11예비(豫備)하여 제 3일(第三日)을 기다리게 하라. 이는 제 3일(第三日)에 나 여호와가 온 백성(百姓)의 목전(目前)에 시내산(山)에 강림(降臨)할 것임이니, [12]너는 백성(百姓)을 위(爲)하여 사면(四面)으로 지경(地境)을 정(定)하고 이르기를, ‘너희는 삼가 산(山)에 오르거나 그 지경(地境)을 범(犯)하지 말찌니, 산(山)을 범(犯)하는 자(者)는 정녕(丁寧) 죽임을 당(當)할 것이라. ^13손을 그에게 댐이 없이 그런 자(者)는 돌에 맞아 죽임을 당(當)하거나 살에 쐬어 죽임을 당(當)하리니, 짐승이나 사람을 무론(無論)하고 살지 못하리라. 나팔을 길게 불거든 산(山) 앞에 이를 것이니라’ 하라.”.인용위치 돌아가기(히12:20)

^14모세가 산(山)에서 내려 백성(百姓)에게 이르러 백성(百姓)으로 성결(聖潔)케 하니, 그들이 자기(自己) 옷을 빨더라. ^15모세가 백성(百姓)에게 이르되, “예비(豫備)하여 제 3일(第三日)을 기다리고 여인(女人)을 가까이 말라.” 하니라.

^16제 3일(第三日) 아침에 우뢰(雨雷)와 번개와 빽빽한 구름이 산(山) 위에 있고 나팔소리가 심(甚)히 크니, 진중(陣中) 모든 백성(百姓)이 다 떨더라. ^17모세가 하나님을 맞으려고 백성(百姓)을 거느리고 진(陣)에서 나오매 그들이 산(山)기슭에 섰더니, ^18시내산(山)에 연기(煙氣)가 자욱하니 여호와께서 불 가운데서 거기 강림(降臨)하심이라. 그 연기(煙氣)가 옹기점(甕器店) 연기(煙氣)같이 떠오르고 온 산(山)이 크게 진동(震動)하며, ^19나팔 소리가 점점(漸漸) 커질 때에 모세가 말한즉, 하나님이 음성(音聲)으로 대답(對答)하시더라.

^20여호와께서 시내산(山), 곧 그 산(山)꼭대기에 강림(降臨)하시고 그리로 모세를 부르시니, 모세가 올라 가매, ^21여호와께서 모세에게 이르시되, “내려가서 백성(百姓)을 신칙(申飭)하라. 백성(百姓)이 돌파(突破)하고 나 여호와께로 와서 보려고 하다가 많이 죽을까 하노라. ^22또 여호와께 가까이 하는 제사장(祭司長)들로 그 몸을 성결(聖潔)히 하게 하라. 나 여호와가 그들을 돌격(突擊)할까 하노라.”.

^23모세가 여호와께 고(告)하되, “주(主)께서 우리에게 명(命)하여 이르시기를, “산(山) 사면(四面)에 지경(地境)을 세워 산(山)을 거룩하게 하라.” 하셨사온즉, 백성(百姓)이 시내산(山)에 오르지 못하리이다.”.

^24여호와께서 그에게 이르시되, “가라. 너는 내려가서 아론과 함께 올라오고, 제사장(祭司長)들과 백성(百姓)에게는 돌파(突破)하고 나 여호와에게로 올라오지 못하게 하라. 내가 그들을 돌격(突擊)할까 하노라.”.

^25모세가 백성(百姓)에게 내려가서 그들에게 고(告)하니라.

20

^01하나님이 이 모든 말씀으로 일러 가라사대, [02]“나는 너를 애굽 땅 종 되었던 집에서 인도(引導)하여 낸 너의 하나님 여호와로라.

^03너는 나 외(外)에는 다른 신(神)들을 네게 있게 말찌니라. ^04너를 위(爲)하여 새긴 우상(偶像)을 만들지 말고, 또 위로 하늘에 있는 것이나 아래로 땅에 있는 것이나 땅 아래 물 속에 있는 것의 아무 형상(形像)이든지 만들지 말며, ^05그것들에게 절하지 말며, 그것들을 섬기지 말라.인용위치 돌아가기(시편81:10) 인용위치 돌아가기(34:14) [겔20:07]

나 여호와 너의 하나님은 질투(嫉妬)하는 하나님인즉, 나를 미워하는 자(者)의 죄(罪)를 갚되 아비로부터 아들에게로 3, 4대(三, 四代)까지 이르게 하거니와, ^06나를 사랑하고 내 계명(誡命)을 지키는 자(者)에게는 1,000대(千代)까지 은혜(恩惠)를 베푸느니라.

^07너는 너의 하나님 여호와의 이름을 망령(妄靈)되이 일컫지 말라. 나 여호와의 이름을 망령(妄靈)되이 일컫는 자(者)를 죄(罪) 없다 하지 아니하리라.

^08안식일(安息日)을 기억(記憶)하여 거룩히 지키라. ^09엿새 동안은 힘써 네 모든 일을 행(行)할 것이나, ^10제 7일(第七日)은 너의 하나님 여호와의 안식일(安息日)인즉, 너나 네 아들이나 네 육축(六畜)이나 네 문(門) 안에 유(留)하는 객(客)이라도 아무 일도 하지 말라. [11]이는 엿새 동안에 나 여호와가 하늘과 땅과 바다와 그 가운데 모든 것을 만들고 제 7일(第七日)에 쉬었음이라. 그러므로 나 여호와가 안식일(安息日)을 복(福)되게 하여 그 날을 거룩하게 하였느니라.인용위치 돌아가기(히04:04)

[12]네 부모(父母)를 공경(恭敬)하라. 그리하면 너의 하나님 나 여호와가 네게 준 땅에서 네 생명(生命)이 길리라.인용위치 돌아가기(마15:04) [막07:10] [막10:20] [눅18:20]

[13]살인(殺人)하지 말찌니라.인용위치 돌아가기(마05:21) [약02:11]

[14]간음(姦淫)하지 말찌니라.인용위치 돌아가기(마05:27) [약02:11]

^15도적(盜賊)질하지 말찌니라.

^16네 이웃에 대(對)하여 거짓 증거(證據)하지 말찌니라.인용위치 돌아가기(마19:19)

^17네 이웃의 집을 탐(貪)내지 말찌니라. 네 이웃의 아내나 그의 남(男)종이나 그의 여(女)종이나 그의 소나 그의 나귀나, 무릇 네 이웃의 소유(所有)를 탐(貪)내지 말찌니라.”.인용위치 돌아가기(롬13:09)

^18뭇 백성(百姓)이 우뢰(雨雷)와 번개와 나팔소리와 산(山)의 연기(煙氣)를 본지라. 그들이 볼 때에 떨며, 멀리 서서 ^19모세에게 이르되, “당신(當身)이 우리에게 말씀하소서. 우리가 들으리이다. 하나님이 우리에게 말씀하시지 말게 하소서. 우리가 죽을까 하나이다.”.

^20모세가 백성(百姓)에게 이르되, “두려워 말라. 하나님이 강림(降臨)하심은 너희를 시험(試驗)하고, 너희로 경외(敬畏)하여 범죄(犯罪)치 않게 하려 하심이니라.”.

[21]백성(百姓)은 멀리 섰고, 모세는 하나님의 계신 암흑(暗黑)으로 가까이 가니라.[인용위치 돌아가기]

^22여호와께서 모세에게 이르시되, “너는 이스라엘 자손(子孫)에게 이같이 이르라.

내가 하늘에서부터 너희에게 말하는 것을 너희가 친(親)히 보았으니, ^23너희는 나를 비겨서 은(銀)으로 신상(神像)이나 금(金)으로 신상(神像)을 너희를 위(爲)하여 만들지 말고, ^24내게 토단(土壇)을 쌓고 그 위에 너의 양(羊)과 소로 너의 번제(燔祭)와 화목제(和睦祭)를 드리라. 내가 무릇 내 이름을 기념(記念)하게 하는 곳에서 네게 강림(降臨)하여 복(福)을 주리라.

^25네가 내게 돌로 단(壇)을 쌓거든 다듬은 돌로 쌓지 말라. 네가 정(釘)으로 그것을 쪼면 부정(不淨)하게 함이니라. ^26너는 층계(層階)로 내 단(壇)에 오르지 말라. 네 하체(下體)가 그 위에서 드러날까 함이니라.

21

^01네가 백성(百姓) 앞에 세울 율례(律例)는 이러하니라.

^02네가 히브리 종을 사면 그가 6년(六年) 동안 섬길 것이요, 제 7년(第七年)에는 값 없이 나가 자유(自由)할 것이요. ^03그가 단신(單身)으로 왔으면 단신(單身)으로 나갈 것이요, 장가(丈家) 들었으면 그 아내도 그와 함께 나가려니와, ^04상전(上典)이 그에게 아내를 줌으로 그 아내가 자녀간(子女間) 낳았으면 그 아내와 그 자식(子息)들은 상전(上典)에게 속(屬)할 것이요, 그는 단신(單身)으로 나갈 것이로되, ^05종이 진정(眞情)으로 말하기를, “내가 상전(上典)과 내 처자(妻子)를 사랑하니 나가서 자유(自由)하지 않겠노라.” 하면, ^06상전(上典)이 그를 데리고 재판장(裁判長)에게로 갈 것이요, 또 그를 문(門)이나 문설주(門楔柱) 앞으로 데리고 가서 그것에다가 송곳으로 그 귀를 뚫을 것이라. 그가 영영(永永)히 그 상전(上典)을 섬기리라.

^07사람이 그 딸을 여(女)종으로 팔았으면 그는 남(男)종 같이 나오지 못할찌며, ^08만일(萬一) 상전(上典)이 그를 기뻐 아니하여 상관(相關)치 아니하면 그를 속신(贖身)케 할 것이나, 그 여자(女子)를 속임이 되었으니 타국인(他國人)에게 팔지 못할 것이요. ^09만일(萬一) 그를 자기(自己) 아들에게 주기로 하였으면 그를 딸 같이 대접(待接)할 것이요, ^10만일(萬一) 상전(上典)이 달리 장가(丈家)를 들지라도 그의 의복(衣服)과 음식(飮食)과 동침(同寢)하는 것은 끊지 못할 것이요. ^11이 세 가지를 시행하지 아니하면 그는 속전(贖錢)을 내지 않고 거저 나가게 할 것이니라.

^12사람을 쳐 죽인 자(者)는 반드시 죽일 것이나, ^13만일(萬一) 사람이 계획(計劃)한 일이 아니라 나 하나님이 사람을 그 손에 붙임이면 내가 위(爲)하여 한 곳을 정(定)하리니, 그 사람이 그리로 도망(逃亡)할 것이며, ^14사람이 그 이웃을 짐짓 모살(謀殺)하였으면 너는 그를 내 단(壇)에서라도 잡아내어 죽일찌니라.

^15자기(自己) 아비나 어미를 치는 자(者)는 반드시 죽일찌니라.

^16사람을 후린 자(者)가 그 사람을 팔았든지, 자기(自己) 수하(手下)에 두었든지, 그를 반드시 죽일찌니라.

[17]그 아비나 어미를 저주(詛呪)하는 자(者)는 반드시 죽일찌니라.인용위치 돌아가기(마15:04) [막07:10]

^18사람이 서로 싸우다가 하나가 돌이나 주먹으로 그 적수(敵手)를 쳤으나 그가 죽지 않고 자리에 누었다가 ^19지팡이를 짚고 기동(起動)하면, 그를 친 자(者)가 형벌(刑罰)은 면(免)하되 기간(其間) 손해(損害)를 배상(賠償)하고 그로 전치(全治)되게 할찌니라.

^20사람이 매로 그 남(男)종이나 여(女)종을 쳐서 당장(當場)에 죽으면 반드시 형벌(刑罰)을 받으려니와, ^21그가 1일(一日)이나 2일(二日)을 연명(延命)하면 형벌(刑罰)을 면(免)하리니, 그는 상전(上典)의 금전(金錢)임이니라.

^22사람이 서로 싸우다가 아이 밴 여인(女人)을 다쳐 낙태(落胎)케 하였으나 다른 해(害)가 없으면, 그 남편(男便)의 청구(請求)대로 반드시 벌금(罰金)을 내되, 재판장(裁判長)의 판결(判決)을 좇아 낼 것이니라. ^23그러나 다른 해(害)가 있으면 갚되, 생명(生命)은 생명(生命)으로, [24]눈은 눈으로, 이는 이로, 손은 손으로, 발은 발로, ^25데운 것은 데움으로, 상(傷)하게 한 것은 상(傷)함으로, 때린 것은 때림으로 갚을찌니라.인용위치 돌아가기(마태복음04:38) 인용위치 돌아가기(마태복음04:43)

^26사람이 그 남(男)종의 한 눈이나 여(女)종의 한 눈을 쳐서 상(傷)하게 하면 그 눈 대신(代身)에 그를 놓을 것이며, ^27그 남(男)종의 한 이나 여(女)종의 한 이를 쳐서 빠뜨리면 그 이 대신(代身)에 그를 놓을찌니라.

^28소가 남자(男子)나 여자(女子)를 받아서 죽이면 그 소는 반드시 돌에 맞아 죽을 것이요, 그 고기는 먹지 말 것이며, 임자는 형벌(刑罰)을 면(免)하려니와, ^29소는 본래(本來) 받는 버릇이 있고, 그 임자는 그로 인(因)하여 경고(警告)를 받았으되 단속(團束)하지 아니하므로, 남녀간(男女間)에 받아 죽이면, 그 소는 돌로 쳐 죽일 것이고 임자도 죽일 것이며, ^30만일(萬一) 그에게 속죄금(贖罪金)을 명(命)하면 무릇 그 명(命)한 것을 생명(生命)의 속(贖)으로 낼 것이요, ^31아들을 받든지 딸을 받든지 이 율례(律例)대로 그 임자에게 행(行)할 것이며, ^32소가 만일(萬一) 남(男)종이나 여(女)종을 받으면 소 임자가 은(銀) ^30(三十)세겔을 그 상전(上典)에게 줄 것이요, 소는 돌에 맞아 죽을찌니라.

^33사람이 구덩이를 열어 두거나 구덩이를 파고 덮지 아니함으로 소나 나귀가 거기에 빠지면, ^34그 구덩이 주인(主人)이 잘 조처(措處)하여 짐승의 임자에게 돈을 줄 것이요, 죽은 것은 그의 차지가 될찌니라. ^35이 사람의 소가 저 사람의 소를 받아 죽이면 산 소를 팔아 그 값을 반분(半分)하고 죽은 것도 반분(半分)하려니와, ^36그 소가 본래(本來) 받는 버릇이 있는 줄을 알고도 그 임자가 단속(團束)하지 아니하였으면 그는 소로 소를 갚을 것이요, 죽은 것은 그의 차지가 될찌니라.

22

^01사람이 소나 양(羊)을 도적(盜賊)질하여 잡거나 팔면, 그는 소 하나에 소 다섯으로 갚고 양(羊) 하나에 양(羊) 넷으로 갚을찌니라.

^02도적(盜賊)이 뚫고 들어옴을 보고 그를 쳐 죽이면 피 흘린 죄(罪)가 없으나, ^03해 돋은 후(後)이면 피 흘린 죄(罪)가 있으리라.

도적(盜賊)은 반드시 배상(賠償)할 것이나 배상(賠償)할 것이 없으면 그 몸을 팔아 그 도적(盜賊)질한 것을 배상(賠償)할 것이요, ^04도적(盜賊)질한 것이 살아 그 손에 있으면 소나 나귀나 양(羊)을 무론(無論)하고 갑절을 배상(賠償)할찌니라.

^05사람이 밭에서나 포도원(葡萄園)에서 먹이다가 그 짐승을 놓아서 남의 밭에서 먹게 하면, 자기(自己) 밭의 제일(第一) 좋은 것과 자기(自己) 포도원(葡萄園)의 제일(第一) 좋은 것으로 배상(賠償)할찌니라.

^06불이 나서 가시나무에 미쳐 낟가리나 거두지 못한 곡식(穀食)이나 전원(田園)을 태우면, 불 놓은 자(者)가 반드시 배상(賠償)할찌니라.

^07사람이 돈이나 물품(物品)을 이웃에게 맡겨 지키게 하였다가 그 이웃의 집에서 봉적(逢賊)하였는데, 그 도적(盜賊)이 잡히면 갑절을 배상(賠償)할 것이요, ^08도적(盜賊)이 잡히지 아니하면 그 집 주인(主人)이 재판장(裁判長) 앞에 가서 자기(自己)가 그 이웃의 물품(物品)에 손 댄 여부(與否)의 조사(調査)를 받을 것이며, ^09어떠한 과실(過失)에든지 소에든지 나귀에든지 양(羊)에든지 의복(衣服)에든지, 또는 아무 잃은 물건(物件)에든지, 그것에 대(對)하여 혹(或)이 이르기를, ‘이것이 그것이라’ 하면, 두 편(便)이 재판장(裁判長) 앞에 나아갈 것이요, 재판장(裁判長)이 죄(罪) 있다고 하는 자(者)가 그 상대편(相對便)에게 갑절을 배상(賠償)할찌니라.

^10사람이 나귀나 소나 양(羊)이나 다른 짐승을 이웃에게 맡겨 지키게 하였다가, 죽거나 상(傷)하거나 몰려가도 본 사람이 없으면, ^11두 사람 사이에 맡은 자(者)가 이웃의 것에 손을 대지 아니하였다고 여호와로 맹세(盟誓)할 것이요, 그 임자는 그대로 믿을 것이며, 그 사람은 배상(賠償)하지 아니하려니와, ^12만일(萬一) 자기(自己)에게서 봉적(逢賊)하였으면 그 임자에게 배상(賠償)할 것이며, ^13만일(萬一) 찢겼으면 그것을 가져다가 증거(證據)할 것이요, 그 찢긴 것에 대(對)하여 배상(賠償)하지 않을찌니라.

^14만일(萬一) 이웃에게 빌어온 것이 그 임자가 함께 있지 아니할 때에 상(傷)하거나 죽으면 반드시 배상(賠償)하려니와, ^15그 임자가 그것과 함께 하였으면 배상(賠償)하지 않을찌며, 세(貰) 낸것도 세(貰)를 위(爲)하여 왔은즉 배상(賠償)하지 않을찌니라.

^16사람이 정혼(定婚)하지 아니한 처녀(處女)를 꾀어 동침(同寢)하였으면 빙폐(聘幣)를 드려 아내로 삼을 것이요. ^17만일(萬一) 그 아비가 그로 그에게 주기를 거절(拒絶)하면 그는 처녀(處女)에게 빙폐(聘幣)하는 일례(一例)로 돈을 낼찌니라.

^18너는 무당을 살려 두지 말찌니라.

^19짐승과 행음(行淫)하는 자(者)는 반드시 죽일찌니라.

^20여호와 외(外)에 다른 신(神)에게 희생(犧牲)을 드리는 자(者)는 멸(滅)할찌니라.

^21너는 이방(異邦) 나그네를 압제(壓制)하지 말며 그들을 학대(虐待)하지 말라. 너희도 애굽 땅에서 나그네이었었음이니라.

^22너는 과부(寡婦)나 고아(孤兒)를 해(害)롭게 하지 말라. ^23네가 만일(萬一) 그들을 해(害)롭게 하므로 그들이 내게 부르짖으면 내가 반드시 그 부르짖음을 들을찌라. ^24나의 노(怒)가 맹렬(猛烈)하므로 내가 칼로 너희를 죽이리니, 너희 아내는 과부(寡婦)가 되고 너희 자녀(子女)는 고아(孤兒)가 되리라.

^25네가 만일(萬一) 너와 함께한 나의 백성(百姓) 중(中) 가난한 자(者)에게 돈을 꾸이거든 너는 그에게 채주(債主)같이 하지 말며, 변리(邊利)를 받지 말 것이며, ^26네가 만일(萬一) 이웃의 옷을 전당(典當)잡거든 해가 지기 전(前)에 그에게 돌려보내라. ^27그 몸을 가릴 것이 이뿐이라. 이는 그 살의 옷인즉 그가 무엇을 입고 자겠느냐? 그가 내게 부르짖으면 내가 들으리니, 나는 자비(慈悲)한 자(者)임이니라.

[28]너는 재판장(裁判長)을 욕(辱)하지 말며, 백성(百姓)의 유사(有司)를 저주(詛呪)하지 말찌니라.인용위치 돌아가기(행23:05)

^29너는 너의 추수(秋收)한 것과 너의 짜낸 즙(汁)을 드리기에 더디게 말찌며, 너의 처음 난 아들들을 내게 줄찌며, ^30너의 소와 양(羊)도 그 일례(一例)로 하되 7일(七日) 동안 어미와 함께 있게 하다가 8일(八日)만에 내게 줄찌니라.

^31너희는 내게 거룩한 사람이 될찌니, 들에서 짐승에게 찢긴 것의 고기를 먹지 말고 개에게 던질찌니라.

23

^01너는 허망(虛妄)한 풍설(風說)을 전파(傳播)하지 말며, 악인(惡人)과 연합(聯合)하여 무함(誣陷)하는 증인(證人)이 되지 말며, ^02다수(多數)를 따라 악(惡)을 행(行)하지 말며, 송사(訟事)에 다수(多數)를 따라 부정당(不正當)한 증거(證據)를 하지 말며, ^03가난한 자(者)의 송사(訟事)라고 편벽(偏僻)되이 두호(斗護)하지 말찌니라.

^04네가 만일(萬一) 네 원수(怨讐)의 길 잃은 소나 나귀를 만나거든 반드시 그 사람에게로 돌릴찌며, ^05네가 만일(萬一) 너를 미워하는 자(者)의 나귀가 짐을 싣고 엎드러짐을 보거든 삼가 버려두지 말고 그를 도와 그 짐을 부리울찌니라.

^06너는 가난한 자(者)의 송사(訟事)라고 공평(公平)치 않게 하지 말며, ^07거짓 일을 멀리하며, 무죄(無罪)한 자(者)와 의(義)로운 자(者)를 죽이지 말라. 나는 악인(惡人)을 의(義)롭다 하지 아니하겠노라.

^08너는 뇌물(賂物)을 받지 말라. 뇌물(賂物)은 밝은 자(者)의 눈을 어둡게 하고, 의(義)로운 자(者)의 말을 굽게 하느니라.

^09너는 이방(異邦) 나그네를 압제(壓制)하지 말라. 너희가 애굽 땅에서 나그네 되었었은즉 나그네의 정경(情境)을 아느니라.

^10너는 6년(六年) 동안은 너의 땅에 파종(播種)하여 그 소산(所産)을 거두고, ^11제 7년(第七年)에는 갈지 말고 묵혀 두어서 네 백성(百姓)의 가난한 자(者)로 먹게하라. 그 남은 것은 들짐승이 먹으리라. 너의 포도원(葡萄園)과 감람원(橄欖園)도 그리할찌니라.

^12너는 6일(六日) 동안에 네 일을 하고, 제 7일(第七日)에는 쉬라. 네 소와 나귀가 쉴 것이며 네 계집 종의 자식(子息)과 나그네가 숨을 돌리리라.

^13내가 네게 이른 모든 일을 삼가 지키고, 다른 신(神)들의 이름은 부르지도 말며, 네 입에서 들리게도 말찌니라.

^14너는 매년(每年) 3차(三次) 내게 절기(節期)를 지킬찌니라.

^15너는 무교병(無酵餠)의 절기(節期)를 지키라. 내가 네게 명(命)한대로 아빕월(月)의 정(定)한 때에 7일(七日)동안 무교병(無酵餠)을 먹을찌니, 이는 그 달에 네가 애굽에서 나왔음이라. 빈 손으로 내게 보이지 말찌니라.

^16맥추절(麥秋節)을 지키라. 이는 네가 수고(受苦)하여 밭에 뿌린 것의 첫 열매를 거둠이니라.

수장절(收藏節)을 지키라. 이는 네가 수고(受苦)하여 이룬 것을 연종(年終)에 밭에서부터 거두어 저장(貯藏)함이니라.

^17너의 모든 남자(男子)는 매년(每年) 세번(番)씩 주(主) 여호와께 보일찌니라.

^18너는 내 희생(犧牲)의 피를 유교병(有酵餠)과 함께 드리지 말며, 내 절기(節期) 희생(犧牲)의 기름을 아침까지 남겨 두지 말찌니라.

^19너의 토지(土地)에서 처음 익은 열매의 첫 것을 가져다가 너의 하나님 여호와의 전(殿)에 드릴찌니라.

너는 염소 새끼를 그 어미의 젖으로 삶지 말찌니라.

^20내가 사자(使者)를 네 앞서 보내어 길에서 너를 보호(保護)하여 너로 내가 예비(豫備)한 곳에 이르게 하리니, ^21너희는 삼가 그 목소리를 청종(聽從)하고 그를 노(怒)엽게 하지 말라. 그가 너희 허물을 사(赦)하지 아니할 것은 내 이름이 그에게 있음이니라. ^22네가 그 목소리를 잘 청종(聽從)하고 나의 모든 말대로 행(行)하면 내가 네 원수(怨讐)에게 원수(怨讐)가 되고, 네 대적(對敵)에게 대적(對敵)이 될찌라.

^23나의 사자(使者)가 네 앞서 가서 너를 아모리 사람과 헷 사람과 브리스 사람과 가나안 사람과 히위 사람과 여부스 사람에게로 인도(引導)하고, 나는 그들을 끊으리니, ^24너는 그들의 신(神)을 숭배(崇拜)하지 말며, 섬기지 말며, 그들의 소위(所爲)를 본(本)받지 말며, 그것들을 다 훼파(毁破)하며 그 주상(住像)을 타파(打破)하고, ^25너의 하나님 여호와를 섬기라. 그리하면 여호와가 너희의 양식(糧食)과 물에 복(福)을 내리고 너희 중(中)에 병(病)을 제(除)하리니, ^26네 나라에 낙태(落胎)하는 자(者)가 없고 잉태(孕胎)치 못하는 자(者)가 없을 것이라. 내가 너의 날 수(數)를 채우리라.

^27내가 내 위엄(威嚴)을 네 앞서 보내어 너의 이를 곳의 모든 백성(百姓)을 파(破)하고, 너의 모든 원수(怨讐)로 너를 등지게 할 것이며, ^28내가 왕(王)벌을 네 앞에 보내리니, 그 벌이 히위 족속(族屬)과 가나안 족속(族屬)과 헷 족속(族屬)을 네 앞에서 쫓아내리라. ^29그러나 그 땅이 황무(荒蕪)하게 되어 들짐승이 번성(蕃盛)하여 너희를 해(害)할까 하여 1년(一年) 안에는 그들을 네 앞에서 쫓아내지 아니하고, ^30네가 번성(蕃盛)하여 그 땅을 기업(基業)으로 얻을 때까지 내가 그들을 네 앞에서 조금씩 쫓아내리라.

^31내가 너의 지경(地境)을 홍해(紅海)에서부터 블레셋 바다까지, 광야(曠野)에서부터 하수(河水)까지 정(定)하고, 그 땅의 거민(居民)을 네 앞에서 쫓아낼찌라. ^32너는 그들과 그들의 신(神)과 언약(言約)하지 말라. ^33그들이 네 땅에 머무르지 못할 것은 그들이 너로 내게 범죄(犯罪)케 할까 두려움이라. 네가 그 신(神)을 섬기면 그것이 너의 올무가 되리라.”.

24

^01또 모세에게 이르시되, “너는 아론과 나답과 아비후와 이스라엘 장로(長老) 70인(七十人)과 함께 여호와에게로 올라와 멀리서 경배(敬拜)하고, ^02너 모세만 여호와에게 가까이 나아오고 그들은 가까이 나아오지 말며, 백성(百姓)은 너와 함께 올라오지 말찌니라.”.

^03모세가 와서 여호와의 모든 말씀과 그 모든 율례(律例)를 백성(百姓)에게 고(告)하매, 그들이 한 소리로 응답(應答)하여 가로되, “여호와의 명(命)하신 모든 말씀을 우리가 준행(遵行)하리이다.”.

^04모세가 여호와의 모든 말씀을 기록(記錄)하고, 이른 아침에 일어나 산(山) 아래 단(壇)을 쌓고 이스라엘 ^12지파(十二支派)대로 열 두 기둥을 세우고, ^05이스라엘 자손(子孫)의 청년(靑年)들을 보내어 번제(燔祭)와 소로 화목제(和睦祭)를 여호와께 드리게 하고, ^06모세가 피를 취(取)하여 반(半)은 양푼에 담고 반(半)은 단(壇)에 뿌리고, ^07언약서(言約書)를 가져 백성(百姓)에게 낭독(朗讀)하여 들리매, 그들이 가로되, “여호와의 모든 말씀을 우리가 준행(遵行)하리이다.”.

[08]모세가 그 피를 취(取)하여 백성(百姓)에게 뿌려 가로되, “이는 여호와께서 이 모든 말씀에 대(對)하여 너희와 세우신 언약(言約)의 피니라.”.인용위치 돌아가기(히09:20)

^09모세와 아론과 나답과 아비후와 이스라엘 장로(長老) 70인(七十人)이 올라가서, ^10이스라엘 하나님을 보니, 그 발 아래에는 청옥(靑玉)을 편듯하고 하늘 같이 청명(淸明)하더라. ^11하나님이 이스라엘의 존귀(尊貴)한 자(者)들에게 손을 대지 아니하셨고, 그들은 하나님을 보고 먹고 마셨더라.

^12여호와께서 모세에게 이르시되, “너는 산(山)에 올라 내게로 와서 거기 있으라. 너로 그들을 가르치려고 내가 율법(律法)과 계명(誡命)을 친(親)히 기록(記錄)한 돌판(板)을 네게 주리라.”.

^13모세가 그 종자(從者) 여호수아와 함께 일어나 하나님의 산(山)으로 올라가며, ^14장로(長老)들에게 이르되, “너희는 여기서 우리가 너희에게로 돌아오기까지 기다리라. 아론과 훌이 너희와 함께하리니, 무릇 일이 있는 자(者)는 그들에게로 나아갈찌니라.” 하고, ^15모세가 산(山)에 오르매 구름이 산(山)을 가리며, ^16여호와의 영광(榮光)이 시내산(山) 위에 머무르고 구름이 6일(六日) 동안 산(山)을 가리더니, 제 7일(第七日)에 여호와께서 구름 가운데 모세를 부르시니라.

^17산(山) 위의 여호와의 영광(榮光)이 이스라엘 자손(子孫)의 눈에 맹렬(猛烈)한 불 같이 보였고, ^18모세는 구름 속으로 들어가서 산(山) 위에 올랐으며 40일(四十日) 40야(四十夜)를 산(山)에 있으니라.

25

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^02“이스라엘 자손(子孫)에게 명(命)하여, ‘내게 예물(禮物)을 가져오라’ 하고, 무릇 즐거운 마음으로 내는 자(者)에게서 내게 드리는 것을 너희는 받을찌니라.

^03너희가 그들에게서 받을 예물(禮物)은 이러하니, 금(金)과 은(銀)과 놋과, ^04청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가는 베실과, 염소털과 ^05붉은 물 들인 수양(羊)의 가죽과 해달(海獺)의 가죽과, 조각목과 ^06등유(燈油)와 관유(灌油)에 드는 향품(香品)과 분향(焚香)할 향(香)을 만들 향품(香品)과, ^07호마노(縞瑪瑙)며, 에봇과 흉패(胸牌)에 물릴 보석(寶石)이니라.

^08내가 그들 중(中)에 거(居)할 성소(聖所)를 그들을 시켜 나를 위(爲)하여 짓되, ^09무릇 내가 네게 보이는대로 장막(帳幕)의 식양(式樣)과 그 기구(器具)의 식양(式樣)을 따라 지을찌니라.

^10그들은 조각목으로 궤(櫃)를 짓되, 장(長)이 2(二)규빗 반(半), 광(廣)이 1(一)규빗 반(半), 고(高)가 1(一)규빗 반(半)이 되게 하고, ^11너는 정금(精金)으로 그것을 싸되 그 안팎을 싸고, 윗가로 돌아가며 금(金)테를 두르고, ^12금(金)고리 넷을 부어 만들어 그 네 발에 달되 이편(便)에 두 고리요, 저편(便)에 두 고리며, ^13조각목으로 채를 만들고 금(金)으로 싸고, ^14그 채를 궤(櫃) 양편(兩便) 고리에 꿰어서 궤(櫃)를 메게 하며, ^15채를 궤(櫃)의 고리에 꿴대로 두고 빼어내지 말찌며, ^16내가 네게 줄 증거판(證據板)을 궤(櫃) 속에 둘찌며, ^17정금(精金)으로 속죄소(贖罪所)를 만들되 장(長)이 2(二)규빗 반(半), 광(廣)이 1(一)규빗 반(半)이 되게 하고, ^18금(金)으로 그룹 둘을 속죄소(贖罪所) 두 끝에 쳐서 만들되, ^19한 그룹은 이 끝에, 한 그룹은 저 끝에, 곧 속죄소(贖罪所) 두 끝에 속죄소(贖罪所)와 한덩이로 연(連)하게 할찌며, ^20그룹들은 그 날개를 높이 펴서 그 날개로 속죄소(贖罪所)를 덮으며 그 얼굴을 서로 대(對)하여 ^21속죄소(贖罪所)를 향(向)하게 하고, 속죄소(贖罪所)를 궤(櫃) 위에 얹고, 내가 네게 줄 증거판(證據板)을 궤(櫃) 속에 넣으라.

^22거기서 내가 너와 만나고 속죄소(贖罪所) 위, 곧 증거궤(證據櫃) 위에 있는 두 그룹 사이에서 내가 이스라엘 자손(子孫)을 위(爲)하여 네게 명(命)할 모든 일을 네게 이르리라.

^23너는 조각목으로 상(床)을 만들되 장(長)이 2(二)규빗, 광(廣)이 1(一)규빗, 고(高)가 1(一)규빗 반(半)이 되게 하고, ^24정금(精金)으로 싸고 주위(周圍)에 금(金)테를 두르고, ^25그 사면(四面)에 손바닥 넓이만한 턱을 만들고, 그 턱 주위(周圍)에 금(金)으로 테를 만들고, ^26그것을 위(爲)하여 금(金)고리 넷을 만들어 네 발위 네 모퉁이에 달되, ^27턱 곁에 달라. 이는 상(床) 멜 채를 꿸 곳이며, ^28또 조각목으로 그 채를 만들고 금(金)으로 싸라. 상(床)을 이것으로 멜 것이니라.

^29너는 대접과 숟가락과 병(甁)과 붓는 잔(盞)을 만들되 정금(精金)으로 만들찌며, ^30상(床) 위에 진설병(陳設甁)을 두어 항상(恒常) 내 앞에 있게 할찌니라.

^31너는 정금(精金)으로 등대(燈臺)를 쳐서 만들되, 그 밑판(板)과 줄기와 잔(盞)과 꽃받침과 꽃을 한덩이로 연(連)하게 하고, ^32가지 여섯을 등대(燈臺) 곁에서 나오게 하되, 그 세 가지는 이편(便)으로 나오고 그 세 가지는 저편(便)으로 나오게 하며, ^33이편(便) 가지에 살구 꽃 형상(形像)의 잔(盞) 셋과 꽃받침과 꽃이 있게 하고, 저편(便) 가지에도 살구꽃 형상(形像)의 잔(盞) 셋과 꽃받침과 꽃이 있게 하여 등대(燈臺)에서 나온 여섯 가지를 같게 할찌며, ^34등대(燈臺) 줄기에는 살구꽃 형상(形像)의 잔(盞) 넷과 꽃받침과 꽃이 있게 하고, ^35등대(燈臺)에서 나온 여섯 가지를 위(爲)하여 꽃받침이 있게 하되, 두 가지 아래 한 꽃받침이 있어 줄기와 연(連)하게 하며, 또 두 가지 아래 한 꽃받침이 있어 줄기와 연(連)하게 하고, ^36그 꽃받침과 가지를 줄기와 연(連)하게 하여 전부(全部)를 정금(精金)으로 쳐 만들고, ^37등잔(燈盞) 일곱을 만들어 그 위에 두어 앞을 비추게 하며, ^38그 불집게와 불똥 그릇도 정금(精金)으로 만들찌니, ^39등대(燈臺)와 이 모든 기구(器具)를 정금(精金) 한 달란트로 만들되, [40]너는 삼가 이 산(山)에서 네게 보인 식양(式樣)대로 할찌니라.인용위치 돌아가기(히08:05)

26

^01너는 성막(聖幕)을 만들되 앙장(仰帳) 열 폭(幅)을 가늘게 꼰 베실과 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실로 그룹을 공교(工巧)히 수(繡) 놓아 만들찌니, ^02매(每) 폭(幅)의 장(長)은 ^28(二十八)규빗, 광(廣)은 4(四)규빗으로 각(各) 폭(幅)의 장단(長短)을 같게 하고, ^03그 앙장(仰帳) 다섯 폭(幅)을 서로 연(連)하며, 다른 다섯 폭(幅)도 서로 연(連)하고, ^04그 앙장(仰帳)의 연락(聯絡)할 말폭(末幅) 가에 청색(靑色) 고를 만들며, 다른 연락(聯絡)할 말폭(末幅) 가에도 그와 같이 하고, 앙장(仰帳) 말폭(末幅) 가에 고 50(五十)을 달며, ^05다른 앙장(仰帳) 말폭(末幅) 가에도 고 50(五十)을 달고 그 고들을 서로 대(對)하게 하고, ^06금(金) 갈고리 50(五十)을 만들고, 그 갈고리로 앙장(仰帳)을 연합(聯合)하여 한 성막(聖幕)을 이룰찌며, ^07그 성막(聖幕)을 덮는 막(幕), 곧 앙장(仰帳)을 염소털로 만들되 열 한폭(幅)을 만들찌며, ^08각(各) 폭(幅)의 장(長)은 ^30(三十)규빗, 광(廣)은 4(四)규빗으로 열 한폭(幅)의 장단(長短)을 같게 하고, ^09그 앙장(仰帳) 다섯 폭(幅)을 서로 연(連)하며, 또 여섯 폭(幅)을 서로 연(連)하고, 그 여섯째 폭(幅) 절반(折半)은 성막(聖幕) 전면(前面)에 접어 드리우고, ^10앙장(仰帳)을 연락(聯絡)할 말폭(末幅) 가에 고 50(五十)을 달며, 다른 연락(聯絡)할 말폭(末幅) 가에도 고 50(五十)을 달고, ^11놋 갈고리 50(五十)을 만들고, 그 갈고리로 그 고를 꿰어 연합(聯合)하여 한 막(幕)이 되게 하고, ^12그 막(幕), 곧 앙장(仰帳)의 나머지 그 반폭(半幅)은 성막(聖幕) 뒤에 드리우고, ^13막(幕), 곧 앙장(仰帳)의 길이의 남은 것은 이편(便)에 한 규빗, 저편(便)에 한 규빗씩 성막(聖幕) 좌우(左右) 양편(兩便)에 덮어 드리우고, ^14붉은 물 들인 수양(羊)의 가죽으로 막(幕)의 덮개를 만들고, 해달(海獺)의 가죽으로 그 웃덮개를 만들찌니라.

^15너는 조각목으로 성막(聖幕)을 위(爲)하여 널판(板)을 만들어 세우되, ^16각(各) 판(板)의 장(長)은 ^10(十)규빗, 광(廣)은 1(一)규빗 반(半)으로 하고, ^17각(各) 판(板)에 두 촉씩 내어 서로 연(連)하게 하되 너는 성막(聖幕) 널판(板)을 다 그와 같이 하라.

^18너는 성막(聖幕)을 위(爲)하여 널판(板)을 만들되, 남편(南便)을 위(爲)하여 널판(板) 스물을 만들고, ^19스무 널판(板) 아래 은(銀)받침 마흔을 만들찌니, 이 널판(板) 아래에도 그 두 촉을 위(爲)하여 두 받침을 만들고, 저 널판(板) 아래에도 그 두 촉을 위(爲)하여 두 받침을 만들찌며, ^20성막(聖幕) 다른 편(便), 곧 그 북편(北便)을 위(爲)하여도 널판(板) 스물로 하고, ^21은(銀)받침 마흔을 이 널판(板) 아래에도 두 받침, 저 널판(板) 아래에도 두 받침으로 하며, 성막(聖幕) 뒤, 곧 그 서편(西便)을 위(爲)하여는 널판(板) 여섯을 만들고, ^22성막(聖幕) 뒤 두 모퉁이 편(便)을 위(爲)하여는 널판(板) 둘을 만들되, ^24아래에서부터 위까지 각기(各其) 두 겹 두께로 하여 윗고리에 이르게 하고, 두 모퉁이 편(便)을 다 그리하며, ^25그 여덟 널판(板)에는 은(銀)받침이 열 여섯이니 이 판(板) 아래에도 두 받침이요, 저 판(板) 아래에도 두 받침이니라.

^26너는 조각목으로 띠를 만들찌니, 성막(聖幕) 이편(便) 널판(板)을 위(爲)하여 다섯이요, ^27성막(聖幕) 저편(便) 널판(板)을 위(爲)하여 다섯이요, 성막(聖幕) 뒤, 곧 서편(西便) 널판(板)을 위(爲)하여 다섯이며, ^28널판(板) 가운데 있는 중간(中間) 띠는 이 끝에서 저 끝에 미치게 하고, ^29그 널판(板)들을 금(金)으로 싸고 그 널판(板)들의 띠를 꿸 금(金)고리를 만들고, 그 띠를 금(金)으로 싸라.

^30너는 산(山)에서 보인 식양(式樣)대로 성막(聖幕)을 세울찌니라. ^31너는 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가늘게 꼰 베실로 짜서 장(帳)을 만들고, 그 위에 그룹들을 공교(工巧)히 수(繡) 놓아서 ^32금(金) 갈고리로 네 기둥 위에 드리우되, 그 네 기둥을 조각목으로 만들고 금(金)으로 싸서 네 은(銀)받침 위에 둘찌며, ^33그 장(帳)을 갈고리 아래 드리운 후(後)에 증거궤(證據櫃)를 그 장(帳) 안에 들여 놓으라. 그 장(帳)이 너희를 위(爲)하여 성소(聖所)와 지성소(至聖所)를 구별(區別)하리라.

^34너는 지성소(至聖所)에 있는 증거궤(證據櫃) 위에 속죄소(贖罪所)를 두고, ^35그 장(帳) 바깥 북편(北便)에 상(床)을 놓고 남편(南便)에 등대(燈臺)를 놓아 상(床)과 대(對)하게 할찌며, ^36청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가늘게 꼰 베실로 수(繡) 놓아 짜서 성막(聖幕) 문(門)을 위(爲)하여 장(帳)을 만들고, ^37그 문장(門帳)을 위(爲)하여 기둥 다섯을 조각목으로 만들어 금(金)으로 싸고 그 갈고리도 금(金)으로 만들찌며, 또 그 기둥을 위(爲)하여 받침 다섯을 놋으로 부어 만들찌니라.

27

^01너는 조각목으로 장(長)이 5(五)규빗, 광(廣)이 5(五)규빗의 단(壇)을 만들되 네모 반듯하게 하며, 고(高)는 3(三)규빗으로 하고, ^02그 네 모퉁이 위에 뿔을 만들되 그 뿔이 그것에 연(連)하게 하고, 그 단(壇)을 놋으로 쌀찌며, ^03재를 담는 통(桶)과 부삽과 대야와 고기 갈고리와 불 옮기는 그릇을 만들되 단(壇)의 그릇을 다 놋으로 만들찌며, ^04단(壇)을 위(爲)하여 놋으로 그물을 만들고 그 위 네 모퉁이에 놋고리 넷을 만들고, ^05그물은 단(壇) 사면(四面) 가장자리 아래, 곧 단(壇) 절반(折半)에 오르게 할찌며, ^06또 그 단(壇)을 위(爲)하여 채를 만들되 조각목으로 만들고 놋으로 쌀찌며, ^07단(壇) 양편(兩便) 고리에 그 채를 꿰어 단(壇)을 메게 할찌며, ^08단(壇)은 널판(板)으로 비게 만들되 산(山)에서 네게 보인대로 그들이 만들찌니라.

^09너는 성막(聖幕)의 뜰을 만들찌니, 남(南)을 향(向)하여 뜰 남편(南便)에 광(廣)이 ^100(百)규빗의 세마포(細麻布) 장(帳)을 쳐서 그 한 편(便)을 당(當)하게 할찌니, ^10그 기둥이 스물이며, 그 받침 스물은 놋으로 하고, 그 기둥의 갈고리와 가름대는 은(銀)으로 할찌며, ^11그 북편(北便)에도 광(廣)이 ^100(百)규빗의 포장(布帳)을 치되 그 기둥이 스물이며, 그 기둥의 받침 스물은 놋으로 하고 그 기둥의 갈고리와 가름대는 은(銀)으로 할찌며, ^12뜰의 옆, 곧 서편(西便)에 광(廣) 50(五十)규빗의 포장(布帳)을 치되 그 기둥이 열이요, 받침이 열이며, ^13동(東)을 향(向)하여 뜰 동편(東便)의 광(廣)도 50(五十)규빗이 될찌며, ^14문(門) 이편(便)을 위(爲)하여 포장(布帳)이 ^15(十五)규빗이며, 그 기둥이 셋이요, 받침이 셋이요, ^15문(門) 저편(便)을 위(爲)하여도 포장(布帳)이 ^15(十五)규빗이며, 그 기둥이 셋이요, 받침이 셋이며, ^16뜰 문(門)을 위(爲)하여는 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가늘게 꼰 베실로 수(繡) 놓아 짠 ^20(二十)규빗의 장(帳)이 있게 할찌니, 그 기둥이 넷이요, 받침이 넷이며, ^17뜰 사면(四面) 모든 기둥의 가름대와 갈고리는 은(銀)이요, 그 받침은 놋이며, ^18뜰의 장(長)은 ^100(百)규빗이요, 광(廣)은 50(五十)규빗이요, 세마포(細麻布) 장(帳)의 고(高)는 5(五)규빗이요, 그 받침은 놋이며, ^19성막(聖幕)에서 쓰는 모든 기구(器具)와 그 말뚝과 뜰의 포장(布帳) 말뚝을 다 놋으로 할찌니라.

^20너는 또 이스라엘 자손(子孫)에게 명(命)하여 감람(橄欖)으로 찧어낸 순결(純潔)한 기름을 등(燈)불을 위(爲)하여 네게로 가져오게 하고, 끊이지 말고 등(燈)불을 켜되, ^21아론과 그 아들들로 회막(會幕)안 증거궤(證據櫃) 앞 휘장(揮帳) 밖에서 저녁부터 아침까지 항상(恒常) 여호와 앞에 그 등(燈)불을 간검(看檢)하게 하라. 이는 이스라엘 자손(子孫)의 대대(代代)로 영원(永遠)한 규례(規例)니라.

28

^01너는 이스라엘 자손(子孫) 중(中) 네 형(兄) 아론과 그 아들들, 곧 나답과 아비후와 엘르아살과 이다말을 그와 함께 네게로 나아오게 하여, 나를 섬기는 제사장(祭司長) 직분(職分)을 행(行)하게 하되, ^02네 형(兄) 아론을 위(爲)하여 거룩한 옷을 지어서 영화(榮華)롭고 아름답게 할찌니, ^03너는 무릇 마음에 지혜(智慧) 있는 자(者), 곧 내가 지혜(智慧)로운 영(靈)으로 채운 자(者)들에게 말하여 아론의 옷을 지어 그를 거룩하게 하여, 내게 제사장(祭司長) 직분(職分)을 행(行)하게 하라.

^04그들의 지을 옷은 이러하니, 곧 흉패(胸牌)와 에봇과 겉옷과 반포(斑布) 속옷과 관(冠)과 띠라. 그들이 네 형(兄) 아론과 그 아들들을 위(爲)하여 거룩한 옷을 지어 아론으로 내게 제사장(祭司長) 직분(職分)을 행(行)하게 할찌며, ^05그들의 쓸 것은 금(金)실과 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가늘게 꼰 베실이니라. ^06그들이 금(金)실과 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가늘게 꼰 베실로 공교(工巧)히 짜서 에봇을 짓되, ^07그것에 견대(肩帶) 둘을 달아 그 두 끝을 연(連)하게 하고, ^08에봇 위에 매는 띠는 에봇 짜는 법(法)으로 금(金)실과 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가늘게 꼰 베실로 에봇에 공교(工巧)히 붙여 짤찌며, ^09호마노(縞瑪瑙) 두 개(個)를 취(取)하여 그 위에 이스라엘 아들들의 이름을 새기되, ^10그들의 연치(年齒)대로 여섯 이름을 한 보석(寶石)에 나머지 여섯 이름은 다른 보석(寶石)에, ^11보석(寶石)을 새기는 자(者)가 인(印)에 새김 같이 너는 이스라엘 아들들의 이름을 그 두 보석(寶石)에 새겨 금(金)테에 물리고, ^12그 두 보석(寶石)을 에봇 두 견대(肩帶)에 붙여 이스라엘 아들들의 기념(記念) 보석(寶石)을 삼되, 아론이 여호와 앞에서 그들의 이름을 그 두 어깨에 메어서 기념(記念)이 되게 할찌며, ^13너는 금(金)으로 테를 만들고, ^14정금(精金)으로 노끈처럼 두 사슬을 땋고 그 땋은 사슬을 그 테에 달찌니라.

^15너는 판결(判決) 흉패(胸牌)를 에봇 짜는 법(法)으로 금(金)실과 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가늘게 꼰 베실로 공교(工巧)히 짜서 만들되, ^16장광(長廣)이 한 뼘씩 두 겹으로 네모 반듯하게 하고, ^17그것에 네 줄로 보석(寶石)을 물리되, 첫 줄은 홍보석(紅寶石), 황옥(黃玉), 녹주옥(綠珠玉)이요, ^18둘째 줄은 석류석(石榴石), 남보석(藍寶石), 홍마노(紅瑪瑙)요, ^19세째 줄은 호박(琥珀), 백마노(白瑪瑙), 자수정(紫水晶)이요, ^20네째 줄은 녹보석(綠寶石), 호마노(縞瑪瑙), 벽옥(碧玉)으로 다 금(金)테에 물릴찌니, ^21이 보석(寶石)들은 이스라엘 아들들의 이름대로 열 둘이라.

매(每) 보석(寶石)에 열 두 지파(支派)의 한 이름씩 인(印)을 새기는 법(法)으로 새기고, ^22정금(精金)으로 노끈처럼 땋은 사슬을 흉패(胸牌) 위에 붙이고, ^23또 금(金)고리 둘을 만들어 흉패(胸牌) 위, 곧 흉패(胸牌) 두 끝에 그 두 고리를 달고, ^24땋은 두 금(金)사슬로 흉패(胸牌) 두 끝 두 고리에 꿰어 매고, ^25두 땋은 사슬의 다른 두 끝을 에봇 앞 두 견대(肩帶)의 금(金)테에 매고, ^26또 금(金)고리 둘을 만들어 흉패(胸牌) 아래 양편(兩便) 가 안쪽, 곧 에봇에 닿은 곳에 달고, ^27또 금(金)고리 둘을 만들어 에봇 앞 두 견대(肩帶) 아래 매는 자리 가까운 편(便), 곧 공교(工巧)히 짠 띠 윗편(便)에 달고, ^28청색(靑色) 끈으로 흉패(胸牌) 고리와 에봇 고리에 꿰어 흉패(胸牌)로 공교(工巧)히 짠 에봇 띠 위에 붙여 떠나지 않게 하라.

^29아론이 성소(聖所)에 들어갈 때에는 이스라엘 아들들의 이름을 기록(記錄)한 이 판결(判決) 흉패(胸牌)를 가슴에 붙여 여호와 앞에 영원(永遠)한 기념(記念)을 삼을 것이니라.

^30너는 우림과 둠밈을 판결(判決) 흉패(胸牌) 안에 넣어, 아론으로 여호와 앞에 들어 갈 때에 그 가슴 위에 있게 하라. 아론이 여호와 앞에서 이스라엘 자손(子孫)의 판결(判決)을 항상(恒常) 그 가슴 위에 둘찌니라.

^31너는 에봇 받침 겉옷을 전부(全部) 청색(靑色)으로 하되, ^32두 어깨 사이에 머리 들어갈 구멍을 내고 그 주위(周圍)에 갑옷 깃 같이 깃을 짜서 찢어지지 않게 하고, ^33그 옷 가장자리로 돌아가며 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실로 석류(石榴)를 수(繡)놓고 금(金)방울을 간격(間隔)하여 달되, ^34그 옷 가장자리로 돌아가며 한 금(金)방울 한 석류(石榴), 한 금(金)방울 한 석류(石榴)가 있게 하라. ^35아론이 입고 여호와를 섬기러 성소(聖所)에 들어갈 때와 성소(聖所)에서 나갈때에 그 소리가 들릴 것이라. 그리하면 그가 죽지 아니하리라.

^36너는 또 정금(精金)으로 패(牌)를 만들어 인(印)을 새기는 법(法)으로 그 위에 새기되, ‘여호와께 성결(聖潔)’이라 하고, ^37그 패(牌)를 청색(靑色) 끈으로 관(冠) 위에 매되, 곧 전면(前面)에 있게 하라. 이 패(牌)가 아론의 이마에 있어서 그로 이스라엘 자손(子孫)의 거룩하게 드리는 성물(聖物)의 죄건(罪愆)을 담당(擔當)하게 하라. 그 패(牌)가 아론의 이마에 늘 있으므로 그 성물(聖物)을 여호와께서 받으시게 되리라.

^39너는 가는 베실로 반포(斑布) 속옷을 짜고 가는 베실로 관(冠)을 만드고 띠를 수(繡) 놓아 만들찌니라. ^40너는 아론의 아들들을 위(爲)하여 속옷을 만들며, 그들을 위(爲)하여 띠를 만들며, 그들을 위(爲)하여 관(冠)을 만들어서 영화(榮華)롭고 아름답게 하되, ^41너는 그것들로 네 형(兄) 아론과 그와 함께한 그 아들들에게 입히고 그들에게 기름을 부어 위임(委任)하고 거룩하게 하여 그들로 제사장(祭司長) 직분(職分)을 내게 행(行)하게 할찌며, ^42또 그들을 위(爲)하여 베로 고의(袴衣)를 만들어 허리에서부터 넓적다리까지 이르게 하여 하체(下體)를 가리게 하라. ^43아론과 그 아들들이 회막(會幕)에 들어갈 때에나 제단(祭壇)에 가까이 하여 거룩한 곳에서 섬길 때에 그것들을 입어야 죄(罪)를 지어서 죽지 아니하리니 그와 후손(後孫)의 영원(永遠)히 지킬 규례(規例)니라.

29

^01너는 그들에게 나를 섬길 제사장(祭司長) 직분(職分)을 위임(委任)하여 그들로 거룩하게 할 일이 이러하니, 곧 젊은 수소 하나와 흠(欠) 없는 수양(羊) 둘을 취(取)하고, ^02무교병(無酵餠)과 기름 섞인 무효(無酵) 과자(菓子)와 기름 바른 무효(無酵) 전병(煎餠)을 모두 고운 밀가루로 만들고, ^03그것들을 한 광주리에 담고 그것을 광주리에 담은 채 그 송아지와 두 양(羊)과 함께 가져 오고, ^04너는 아론과 그 아들들을 회막문(會幕門)으로 데려다가 물로 씻기고, ^05의복(衣服)을 가져다가 아론에게 속옷과 에봇 받침 겉옷과 에봇을 입히고, 흉패(胸牌)를 달고 에봇에 공교(工巧)히 짠 띠를 띠우고, ^06그 머리에 관(冠)을 씌우고 그 위에 성패(聖牌)를 더하고, ^07관유(灌油)를 가져다가 그 머리에 부어 바르고, ^08그 아들들을 데려다가 그들에게 속옷을 입히고, ^09아론과 그 아들들에게 띠를 띠우며 관(冠)을 씌워서 제사장(祭司長)의 직분(職分)을 그들에게 맡겨 영원(永遠)한 규례(規例)가 되게 하라.

너는 이같이 아론과 그 아들들에게 위임(委任)하여 거룩하게 할찌니라.

^10너는 수송아지를 회막(會幕) 앞으로 끌어 오고, 아론과 그 아들들은 그 송아지 머리에 안수(按手)할찌며, ^11너는 회막문(會幕門) 여호와 앞에서 그 송아지를 잡고, ^12그 피를 네 손가락으로 단(壇) 뿔들에 바르고 그 피 전부(全部)를 단(壇) 밑에 쏟을찌며, ^13내장(內臟)에 덮인 모든 기름과 간(肝) 위에 있는 꺼풀과 두 콩팥과 그 위의 기름을 취(取)하여 단(壇) 위에 불사르고, ^14그 수소의 고기와 가죽과 똥은 진(陣) 밖에서 불사르라. 이는 속죄제(贖罪祭)니라.

^15너는 또 수양(羊) 하나를 취(取)하고, 아론과 그 아들들은 그 수양(羊)의 머리 위에 안수(按手)할찌며, ^16너는 그 수양(羊)을 잡고 그 피를 취(取)하여 단(壇) 위의 주위(周圍)에 뿌리고, ^17그 수양(羊)의 각(脚)을 뜨고 그 장부(臟腑)와 다리는 씻어 각(脚) 뜬 고기와 그 머리와 함께 두고, ^18그 수양(羊)의 전부(全部)를 단(壇) 위에 불사르라. 이는 여호와께 드리는 번제(燔祭)요, 이는 향기(香氣)로운 냄새니, 여호와께 드리는 화제(火祭)니라.

^19너는 다른 수양(羊)을 취(取)하고, 아론과 그 아들들은 그 수양(羊)의 머리 위에 안수(按手)할찌며, ^20너는 그 수양(羊)을 잡고 그 피를 취(取)하여 아론의 오른 귓부리와, 그 아들들의 오른 귓부리에 바르고, 그 오른손 엄지와 오른발 엄지에 바르고, 그 피를 단(壇) 주위(周圍)에 뿌리고, ^21단(壇) 위의 피와 관유(灌油)를 취(取)하여 아론과 그 옷과 그 아들들과 그 아들들의 옷에 뿌리라. 그와 그 옷과 그 아들들과 그 아들들의 옷이 거룩하리라.

^22또 너는 그 수양(羊)의 기름과 기름진 꼬리와 그 내장(內臟)에 덮인 기름과 간(肝) 위의 꺼풀과 두 콩팥과 그것들 위의 기름과 우편(右便) 넓적다리를 취(取)하라. 이는 위임식(委任式)의 수양(羊)이며, ^23또 여호와 앞에 있는 무교병(無酵餠) 광주리에서 떡 한덩이와 기름 바른 과자(菓子) 하나와 전병(煎餠) 하나를 취(取)하고, ^24그 전부(全部)를 아론의 손과 그 아들들의 손에 주고 그것을 흔들어 여호와 앞에 요제(搖祭)를 삼을찌며, ^25너는 그것을 그들의 손에서 취(取)하여 단(壇) 위에서 번제물(燔祭物)을 더하여 불사르라. 이는 여호와 앞에 향기(香氣)로운 냄새니, 곧 여호와께 드리는 화제(火祭)니라.

^26너는 위임식(委任式) 수양(羊)의 가슴을 취(取)하여 여호와 앞에 흔들어 요제(搖祭)를 삼으라. 이는 너의 분깃이니라. ^27너는 그 흔든 요제물(搖祭物), 곧 아론과 그 아들들의 위임식(委任式) 수양(羊)의 가슴과 넓적다리를 거룩하게 하라. ^28이는 이스라엘 자손(子孫)이 아론과 그 자손(子孫)에게 돌릴 영원(永遠)한 분깃이요, 거제물(擧祭物)이니, 곧 이스라엘 자손(子孫)이 화목제(和睦祭)의 희생(犧牲) 중(中)에서 취(取)한 거제물(擧祭物)로서 여호와께 드리는 거제물(擧祭物)이니라.

^29아론의 성의(聖衣)는 아론의 후(後)에 그 아들들에게 돌릴찌니, 그들이 그것을 입고 기름 부음으로 위임(委任)을 받을 것이며, ^30그를 이어 제사장(祭司長)이 되는 아들이 회막(會幕)에 들어가서 성소(聖所)에서 섬길 때에는 7일(七日) 동안 그것을 입을찌니라.

^31너는 위임식(委任式) 수양(羊)을 취(取)하여 거룩한 곳에서 그 고기를 삶고, ^32아론과 그 아들들이 회막문(會幕門)에서 그 수양(羊)의 고기와 광주리에 있는 떡을 먹을찌라. ^33속죄물(贖罪物), 곧 그들을 위임(委任)하며 그들은 거룩하게 하는데 쓰는 것은 그들은 먹되, 타인(他人)은 먹지 못할찌니 이는 성물(聖物)이 됨이며, ^34위임식(委任式) 고기나 떡이 아침까지 남았으면 그것을 불에 사를찌니 이는 거룩한즉 먹지 못할찌니라.

^35너는 내가 무릇 네게 명(命)한대로 아론과 그 아들들에게 그같이 하여 7일(七日)동안 위임식(委任式)을 행(行)하되, ^36매일(每日) 수송아지 하나로 속죄(贖罪)하기 위(爲)하여 속죄제(贖罪祭)를 드리며, 또 단(壇)을 위(爲)하여 깨끗케 하고 그것에 기름을 부어 거룩하게 하라. ^37네가 7일(七日) 동안 단(壇)을 위(爲)하여 속죄(贖罪)하여 거룩하게 하라. 그리하면 지극(至極)히 거룩한 단(壇)이 되리니, 무릇 단(壇)에 접촉(接觸)하는 것이 거룩하리라.

^38네가 단(壇) 위에 드릴 것은 이러하니라. 매일(每日) 1년(一年) 된 어린 양(羊) 두 마리니, ^39한 어린 양(羊)은 아침에 드리고 한 어린 양(羊)은 저녁때에 드릴찌며, ^40한 어린 양(羊)에 고운 밀가루 에바 십분일(十分之一)과 찧은 기름 힌의 사분일(四分之一)을 더하고, 또 전제(奠祭)로 포도주(葡萄酒) 힌의 사분일(四分之一)을 더할찌며, ^41한 어린 양(羊)은 저녁때에 드리되 아침과 일반(一般)으로 소제(素祭)와 전제(奠祭)를 그것과 함께 드려 향기(香氣)로운 냄새가 되게 하여 여호와께 화제(火祭)를 삼을찌니, ^42이는 너희가 대대(代代)로 여호와 앞 회막문(會幕門)에서 늘 드릴 번제(燔祭)라. 내가 거기서 너희와 만나고 네게 말하리라. ^43내가 거기서 이스라엘 자손(子孫)을 만나리니, 내 영광(榮光)을 인(因)하여 회막(會幕)이 거룩하게 될찌라.

^44내가 그 회막(會幕)과 단(壇)을 거룩하게 하며 아론과 그 아들들도 거룩하게 하여 내게 제사장(祭司長) 직분(職分)을 행(行)하게 하며, [45]내가 이스라엘 자손(子孫) 중(中)에 거(居)하여 그들의 하나님이 되리니, ^46그들은 내가 그들의 하나님 여호와로서 그들 중(中)에 거(居)하려고 그들을 애굽 땅에서 인도(引導)하여 낸 줄을 알리라. 나는 그들의 하나님 여호와니라.인용위치 돌아가기(고후06:16)

30

^01너는 분향(焚香)할 단(壇)을 만들찌니, 곧 조각목으로 만들되, ^02장(長)이 1(一)규빗, 광(廣)이 1(一)규빗으로 네모 반듯하게 하고, 고(高)는 2(二)규빗으로 하며 그 뿔을 그것과 연(連)하게 하고, ^03단(壇) 상면(上面)과 전후(前後) 좌우면(左右面)과 뿔을 정금(精金)으로 싸고 주위(周圍)에 금(金)테를 두를찌며, ^04금(金)테 아래 양편(兩便)에 금(金)고리 둘을 만들되, 곧 그 양편(兩便)에 만들찌니, 이는 단(壇)을 메는 채를 꿸 곳이며, ^05그 채를 조각목으로 만들고 금(金)으로 싸고, ^06그 단(壇)을 증거궤(證據櫃) 위 속죄소(贖罪所) 맞은편(便), 곧 증거궤(證據櫃) 앞에 있는 장(帳) 밖에 두라.

그 속죄소(贖罪所)는 내가 너와 만날 곳이며, ^07아론이 아침마다 그 위에 향기(香氣)로운 향(香)을 사르되 등(燈)불을 정리(整理)할 때에 사를찌며, ^08또 저녁때 등(燈)불을 켤때에 사를찌니, 이 향(香)은 너희가 대대(代代)로 여호와 앞에 끊지 못할찌며, ^09너희는 그 위에 다른 향(香)을 사르지 말며, 번제(燔祭)나 소제(素祭)를 드리지 말며, 전제(奠祭)의 술을 붓지 말며, ^10아론이 1년(一年) 1차(一次)씩 이 향단(香壇) 뿔을 위(爲)하여 속죄(贖罪)하되, 속죄제(贖罪祭)의 피로 1년(一年) 1차(一次)씩 대대(代代)로 속죄(贖罪)할찌니라. 이 단(壇)은 여호와께 지극(至極)히 거룩하니라.”.

^11여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^12“네가 이스라엘 자손(子孫)의 수효(數爻)를 따라 조사(調査)할 때에 조사(調査) 받은 각(各) 사람은 그 생명(生命)의 속전(贖錢)을 여호와께 드릴찌니, 이는 그 계수(計數)할 때에 그들 중(中)에 온역(瘟役)이 없게 하려 함이라. ^13무릇 계수(計數) 중(中)에 드는 자(者)마다 성소(聖所)에 세겔대로 반(半) 세겔을 낼찌니, 한 세겔은 20(二十)게라라. 그 반(半) 세겔을 여호와께 드릴찌며, ^14무릇 계수(計數) 중(中)에 드는 자(者), 곧 20세(二十歲) 이상(以上) 된 자(者)가 여호와께 드리되, ^15너희의 생명(生命)을 속(贖)하기 위(爲)하여 여호와께 드릴 때에 부자(富者)라고 반(半) 세겔에서 더 내지 말고, 가난한 자(者)라고 덜 내지 말찌며, ^16너는 이스라엘 자손(子孫)에게서 속전(贖錢)을 취(取)하여 회막(會幕)의 봉사(奉事)에 쓰라. 이것이 여호와 앞에서 이스라엘 자손(子孫)의 기념(記念)이 되어서 너희의 생명(生命)을 속(贖)하리라.”.

^17여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^18“너는 물두멍을 놋으로 만들고 그 받침도 놋으로 만들어 씻게 하되, 그것을 회막(會幕)과 단(壇) 사이에 두고 그 속에 물을 담으라. ^19아론과 그 아들들이 그 두멍에서 수족(手足)을 씻되, ^20그들이 회막(會幕)에 들어갈 때에 물로 씻어 죽기를 면(免)할 것이요, 단(壇)에 가까이 가서 그 직분(職分)을 행(行)하여 화제(火祭)를 여호와 앞에 사를 때에도 그리할찌니라. ^21이와 같이 그들이 그 수족(手足)을 씻어 죽기를 면(免)할찌니, 이는 그와 그 자손(子孫)이 대대(代代)로 영원(永遠)히 지킬 규례(規例)니라.”.

^22여호와께서 모세에게 또 일러 가라사대, ^23“너는 상등(上等) 향품(香品)을 취(取)하되, 액체(液體) 몰약(沒藥) 500(五百)세겔과 그 반수(半數)의 향기(香氣)로운 육계(肉桂) 250(二百五十)세겔과, 향기(香氣)로운 창포(菖蒲) 250(二百五十)세겔과 ^24계피(桂皮) 500(五百)세겔을 성소(聖所)의 세겔대로 하고, 감람(橄欖) 기름 한 힌을 취(取)하여 ^25그것으로 거룩한 관유(灌油)를 만들되, 향(香)을 제조(製造)하는 법(法)대로 향(香)기름을 만들찌니 그것이 거룩한 관유(灌油)가 될지라.

^26너는 그것으로 회막(會幕)과 증거궤(證據櫃)에 바르고, ^27상(床)과 그 모든 기구(器具)며 등대(燈臺)와 그 기구(器具)며 분향단(焚香壇)과, ^28및 번제단(燔祭壇)과 그 모든 기구(器具)와 물두멍과 그 받침에 발라, ^29그것들을 지성물(至聖物)로 구별(區別)하라. 무릇 이것에 접촉(接觸)하는 것이 거룩하리라.

^30너는 아론과 그 아들들에게 기름을 발라 그들을 거룩하게 하고, 그들로 내게 제사장(祭司長) 직분(職分)을 행(行)하게 하고, ^31이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르기를, ‘이것은 너희 대대(代代)로 내게 거룩한 관유(灌油)니, ^32사람의 몸에 붓지 말며 이 방법(方法)대로 이와 같은 것을 만들지 말라. 이는 거룩하니 너희는 거룩히 여기라. ^33무릇 이와 같은 것을 만드는 자(者)나 무릇 이것을 타인(他人)에게 붓는 자(者)는 그 백성(百姓) 중(中)에서 끊쳐지리라’ 하라.”.

^34여호와께서 모세에게 이르시되, “너는 소합향(蘇合香)과 나감향(香)과 풍자향(楓子香)의 향품(香品)을 취(取)하고, 그 향품(香品)을 유향(乳香)에 섞되 각기(各其) 동일(同一)한 중수(重數)로 하고, ^35그것으로 향(香)을 만들되 향(香) 만드는 법(法)대로 만들고, 그것에 소금을 쳐서 성결(聖潔)하게 하고, ^36그 향(香) 얼마를 곱게 찧어 내가 너와 만날 회막(會幕) 안 증거궤(證據櫃) 앞에 두라. 이 향(香)은 너희에게 지극(至極)히 거룩하니라. ^37네가 만들 향(香)은 여호와를 위(爲)하여 거룩한 것이니, 그 방법(方法)대로 너희를 위(爲)하여 만들지 말라. ^38무릇 맡으려고 이같은 것을 만드는 자(者)는 그 백성(百姓) 중(中)에서 끊쳐지리라.”.

31

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^02“내가 유다 지파(支派) 훌의 손자(孫子)요, 우리의 아들인 브사렐을 지명(指名)하여 부르고, ^03하나님의 신(神)을 그에게 충만(充滿)하게 하여 지혜(智慧)와 총명(聰明)과 지식(知識)과 여러가지 재조(才操)로 ^04공교(工巧)한 일을 연구(硏究)하여 금(金)과 은(銀)과 놋으로 만들게 하며, ^05보석(寶石)을 깎아 물리며 나무를 새겨서 여러가지 일을 하게 하고, ^06내가 또 단 지파(支派) 아히사막의 아들 오홀리압을 세워 그와 함께 하게 하며, 무릇 지혜(智慧)로운 마음이 있는 자(者)에게 내가 지혜(智慧)를 주어 그들로 내가 네게 명(命)한 것을 다 만들게 할찌니, ^07곧 회막(會幕)과 증거궤(證據櫃)와 그 위의 속죄소(贖罪所)와 회막(會幕)의 모든 기구(器具)와, ^08상(床)과 그 기구(器具)와 정금(精金) 등대(燈臺)와 그 모든 기구(器具)와, 분향단(焚香壇)과 ^09번제단(燔祭壇)과 그 모든 기구(器具)와, 물두멍과 그 받침과, ^10제사직(祭祀職)을 행(行)할 때에 입는 공교(工巧)히 짠 의복(衣服), 곧 제사장(祭司長) 아론의 성의(聖衣)와 그 아들들의 옷과, ^11관유(灌油)와 성소(聖所)의 향기(香氣)로운 향(香)이라. 무릇 내가 네게 명(命)한대로 그들이 만들찌니라.”.

^12여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^13“너는 이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르기를, ‘너희는 나의 안식일(安息日)을 지키라. 이는 나와 너희 사이에 너희 대대(代代)의 표징(表徵)이니, 나는 너희를 거룩하게 하는 여호와인 줄 너희로 알게 함이라. ^14너희는 안식일(安息日)을 지킬찌니 이는 너희에게 성일(聖日)이 됨이라. 무릇 그 날에 일하는 자(者)는 그 백성(百姓) 중(中)에서 그 생명(生命)이 끊쳐지리라. ^15엿새 동안은 일할 것이나 제 7일(第七日)은 큰 안식일(安息日)이니 여호와께 거룩한 것이라. 무릇 안식일(安息日)에 일하는 자(者)를 반드시 죽일찌니라. ^16이같이 이스라엘 자손(子孫)이 안식일(安息日)을 지켜서 그것으로 대대(代代)로 영원(永遠)한 언약(言約)을 삼을 것이니, [17]이는 나와 이스라엘 자손(子孫) 사이에 영원(永遠)한 표징(表徵)이며, 나 여호와가 엿새 동안에 천지(天地)를 창조(創造)하고 제 7일(第七日)에 쉬어 평안(平安)하였음이니라’ 하라.”.인용위치 돌아가기(히04:04)

^18여호와께서 시내산(山) 위에서 모세에게 이르시기를 마치신 때에 증거판(證據板) 둘을 모세에게 주시니, 이는 돌판(板)이요, 하나님이 친(親)히 쓰신 것이더라.

32

^01백성(百姓)이 모세가 산(山)에서 내려옴이 더딤을 보고, 모여 아론에게 이르러 가로되, “일어나라. 우리를 인도(引導)할 신(神)을 우리를 위(爲)하여 만들라. 이 모세, 곧 우리를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 낸 사람은 어찌 되었는지 알지 못함이라.”.

^02아론이 그들에게 이르되, “너희 아내와 자녀(子女)의 귀의 금(金)고리를 빼어 내게로 가져 오라.”.

^03모든 백성(百姓)이 그 귀에서 금(金)고리를 빼어 아론에게로 가져 오매, ^04아론이 그들의 손에서 그 고리를 받아 부어서, 각도(刻刀)로 새겨 송아지 형상(形像)을 만드니, 그들이 말하되, “이스라엘아. 이는 너희를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 낸 너희 신(神)이로다.” 하는지라.

^05아론이 보고 그 앞에 단(壇)을 쌓고, 이에 공포(公布)하여 가로되, “내일(來日)은 여호와의 절일(節日)이니라.” 하니, [06]이튿날에 그들이 일찌기 일어나 번제(燔祭)를 드리며 화목제(和睦祭)를 드리고, 앉아서 먹고 마시며 일어나서 뛰놀더라.인용위치 돌아가기(고전10:07)

^07여호와께서 모세에게 이르시되, “너는 내려가라. 네가 애굽 땅에서 인도(引導)하여 낸 네 백성(百姓)이 부패(腐敗)하였도다. ^08그들이 내가 그들에게 명(命)한 길을 속(速)히 떠나 자기(自己)를 위(爲)하여 송아지를 부어 만들고 그것을 숭배(崇拜)하며, 그것에게 희생(犧牲)을 드리며 말하기를, “애굽 땅에서 인도(引導)하여 낸 너희 신(神)이라.” 하였도다.”.

^09여호와께서 또 모세에게 이르시되, “내가 이 백성(百姓)을 보니 목이 곧은 백성(百姓)이로다. [10]그런즉 나대로 하게 하라. 내가 그들에게 진노(震怒)하여 그들을 진멸(殄滅)하고, 너로 큰 나라가 되게 하리라.”.[인용위치 돌아가기]

^11모세가 그 하나님 여호와께 구(求)하여 가로되, “여호와여. 어찌하여 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내신 주(主)의 백성(百姓)에게 진노(震怒)하시나이까? ^12어찌하여 애굽 사람으로 이르기를, ‘여호와가 화(禍)를 내려 그 백성(百姓)을 산(山)에서 죽이고 지면(地面)에서 진멸(殄滅)하려고 인도(引導)하여 내었다’ 하게 하려 하시나이까? 주(主)의 맹렬(猛烈)한 노(怒)를 그치시고 뜻을 돌이키사, 주(主)의 백성(百姓)에게 이 화(禍)를 내리지 마옵소서. [13]주(主)의 종 아브라함과 이삭과 이스라엘을 기억(記憶)하소서. 주(主)께서 주(主)를 가리켜 그들에게 맹세(盟誓)하여 이르시기를, “내가 너희 자손(子孫)을 하늘의 별처럼 많게 하고, 나의 허락(許諾)한 이 온 땅을 너희의 자손(子孫)에게 주어 영원(永遠)한 기업(基業)이 되게 하리라.” 하셨나이다.”.[인용위치 돌아가기]

^14여호와께서 뜻을 돌이키사, 말씀하신 화(禍)를 그 백성(百姓)에게 내리지 아니하시니라.

^15모세가 돌이켜 산(山)에서 내려 오는데, 증거(證據)의 두 판(板)이 그 손에 있고 그 판(板)의 양면(兩面) 이편(便) 저편(便)에 글자가 있으니, ^16그 판(板)은 하나님이 만드신 것이요, 글자는 하나님이 쓰셔서 판(板)에 새기신 것이더라.

^17여호수아가 백성(百姓)의 떠듦을 듣고 모세에게 말하되, “진중(陣中)에서 싸우는 소리가 나나이다.”. ^18모세가 가로되, “이는 승전가(勝戰歌)도 아니요, 패(敗)하여 부르짖는 소리도 아니라. 나의 듣기에는 노래하는 소리로다.” 하고, ^19진(陣)에 가까이 이르러 송아지와 그 춤 추는 것을 보고 대노(大怒)하여, 손에서 그 판(板)들을 산(山) 아래로 던져 깨뜨리니라.

^20모세가 그들의 만든 송아지를 가져, 불살라 부수어 가루를 만들어 물에 뿌려 이스라엘 자손(子孫)에게 마시우니라.

^21모세가 아론에게 이르되, “이 백성(百姓)이 네게 어떻게 하였기에 네가 그들로 중죄(重罪)에 빠지게 하였느뇨?”.

^22아론이 가로되, “내 주(主)여. 노(怒)하지 마소서. 이 백성(百姓)의 악(惡)함을 당신(當身)이 아나이다. ^23그들이 내게 말하기를, “우리를 위(爲)하여 우리를 인도(引導)할 신(神)을 만들라. 이 모세, 곧 우리를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 낸 사람은 어찌 되었는지 알 수 없노라.” 하기에, ^24내가 그들에게 이르기를, “금(金)이 있는 자(者)는 빼어내라.” 한즉, 그들이 그것을 내게로 가져왔기로 내가 불에 던졌더니, 이 송아지가 나왔나이다.”.

^25모세가 본즉 백성(百姓)이 방자(放恣)하니, 이는 아론이 그들로 방자(放恣)하게 하여 원수(怨讐)에게 조롱(嘲弄)거리가 되게 하였음이라.

^26이에 모세가 진문(陣門)에 서서 가로되, “누구든지 여호와의 편(便)에 있는 자(者)는 내게로 나아오라.” 하매, 레위 자손(子孫)이 다 모여 그에게로 오는지라.

^27모세가 그들에게 이르되, “이스라엘의 하나님 여호와께서 이같이 말씀하시기를, “너희는 각각(各各) 허리에 칼을 차고 진(陣) 이 문(門)에서 저 문(門)까지 왕래(往來)하며, 각(各) 사람이 그 형제(兄弟)를, 각(各) 사람이 그 친구(親舊)를, 각(各) 사람이 그 이웃을 도륙(屠戮)하라.” 하셨느니라.”.

^28레위 자손(子孫)이 모세의 말대로 행(行)하매, 이 날에 백성(百姓) 중(中)에 3,000명(三千名) 가량(假量)이 죽인 바 된지라.

^29모세가 이르되, “각(各) 사람이 그 아들과 그 형제(兄弟)를 쳤으니, 오늘날 여호와께 헌신(獻身)하게 되었느니라. 그가 오늘날 너희에게 복(福)을 내리시리라.”.

^30이튿날 모세가 백성(百姓)에게 이르되, “너희가 큰 죄(罪)를 범(犯)하였도다. 내가 이제 여호와께로 올라가노니, 혹(或) 너희의 죄(罪)를 속(贖)할까 하노라.” 하고, ^31여호와께로 다시 나아가 여짜오되, “슬프도소이다. 이 백성(百姓)이 자기(自己)들을 위(爲)하여 금신(金神)을 만들었사오니 큰 죄(罪)를 범(犯)하였나이다. ^32그러나 합의(合意)하시면 이제 그들의 죄(罪)를 사(赦)하시옵소서. 그렇지 않사오면, 원(願)컨대 주(主)의 기록(記錄)하신 책(冊)에서 내 이름을 지워 버려주옵소서.”.

^33여호와께서 모세에게 이르시되, “누구든지 내게 범죄(犯罪)하면 그는 내가 내 책(冊)에서 지워버리리라. ^34이제 가서 내가 네게 말한 곳으로 백성(百姓)을 인도(引導)하라. 내 사자(使者)가 네 앞서 가리라. 그러나 내가 보응(報應)할 날에는 그들의 죄(罪)를 보응(報應)하리라.”.

^35여호와께서 백성(百姓)을 치시니, 이는 그들이 아론의 만든 바 그 송아지를 만들었음이더라.

33

^01여호와께서 모세에게 이르시되, “너는 네가 애굽 땅에서 인도(引導)하여 낸 백성(百姓)과 함께 여기서 떠나서 내가 아브라함과 이삭과 야곱에게 맹세(盟誓)하기를, <네 자손(子孫)에게 주마. (출32:13, 창12:07)> 한 그 땅으로 올라가라. ^02내가 사자(使者)를 네 앞서 보내어, 가나안 사람과 아모리 사람과 헷 사람과 브리스 사람과 히위 사람과 여부스 사람을 쫓아내고, ^03너희로 젖과 꿀이 흐르는 땅에 이르게 하려니와, 나는 너희와 함께 올라가지 아니하리니, 너희는 목이 곧은 백성(百姓)인즉 내가 중로(中路)에서 너희를 진멸(殄滅)할까 염려(念慮)함이니라.” 하시니, ^04백성(百姓)이 이 황송(惶悚)한 말씀을 듣고 슬퍼하여, 한 사람도 그 몸을 단장(丹粧)하지 아니하니, ^05여호와께서 모세에게 이르시기를, “이스라엘 자손(子孫)에게 이르라. 너희는 목이 곧은 백성(百姓)인즉 내가 순식간(瞬息間)이라도 너희 중(中)에 행(行)하면 너희를 진멸(殄滅)하리니, 너희 단장품(丹粧品)을 제(除)하라. 그리하면 내가 너희에게 어떻게 할 일을 알겠노라.” 하셨음이라.

^06이스라엘 자손(子孫)이 호렙 산(山)에서부터 그 단장품(丹粧品)을 제(除)하니라.

^07모세가 항상(恒常) 장막(帳幕)을 취(取)하여 진(陣) 밖에 쳐서 진(陣)과 멀리 떠나게 하고 회막(會幕)이라 이름하니, 여호와를 앙모(仰慕)하는 자(者)는 다 진(陣) 바깥 회막(會幕)으로 나아가며, ^08모세가 회막(會幕)으로 나아갈 때에는 백성(百姓)이 다 일어나 자기(自己) 장막문(帳幕門)에 서서 모세가 회막(會幕)에 들어가기까지 바라보며, ^09모세가 회막(會幕)에 들어갈 때에 구름 기둥이 내려 회막문(會幕門)에 서며, 여호와께서 모세와 말씀하시니, ^10모든 백성(百姓)이 회막문(會幕門)에 구름 기둥이 섰음을 보고 다 일어나 각기(各其) 장막문(帳幕門)에 서서 경배(敬拜)하며, ^11사람이 그 친구(親舊)와 이야기함 같이 여호와께서는 모세와 대면(對面)하여 말씀하시며, 모세는 진(陣)으로 돌아오나, 그 수종자(隨從者) 눈의 아들 청년(靑年) 여호수아는 회막(會幕)을 떠나지 아니하니라.

^12모세가 여호와께 고(告)하되, “보시옵소서. 주(主)께서 나더러, “이 백성(百姓)을 인도(引導)하여 올라가라.” 하시면서, 나와 함께 보낼 자(者)를 내게 지시(指示)하지 아니하시나이다. 주(主)께서 전(前)에 말씀하시기를, “나는 이름으로도 너를 알고, 너도 내 앞에 은총(恩寵)을 입었다.” 하셨사온즉, ^13내가 참으로 주(主)의 목전(目前)에 은총(恩寵)을 입었사오면, 원컨대 주(主)의 길을 내게 보이사 내게 주(主)를 알리시고, 나로 주(主)의 목전(目前)에 은총(恩寵)을 입게 하시며, 이 족속(族屬)을 주(主)의 백성(百姓)으로 여기소서.”.

^14여호와께서 가라사대, “내가 친(親)히 가리라. 내가 너로 편(便)케 하리라.”.

^15모세가 여호와께 고(告)하되, “주(主)께서 친(親)히 가지 아니하시려거든 우리를 이곳에서 올려 보내지 마옵소서. ^16나와 주(主)의 백성(百姓)이 주(主)의 목전(目前)에 은총(恩寵) 입은 줄을 무엇으로 알리이까? 주(主)께서 우리와 함께 행(行)하심으로 나와 주(主)의 백성(百姓)을 천하(天下) 만민(萬民) 중(中)에 구별(區別)하심이 아니니이까?”.

^17여호와께서 모세에게 이르시되, “너의 말하는 이 일도 내가 하리니, 너는 내 목전(目前)에 은총(恩寵)을 입었고, 내가 이름으로도 너를 앎이니라.”.

^18모세가 가로되, “원(願)컨대 주(主)의 영광(榮光)을 내게 보이소서.”.

[19]여호와께서 가라사대, “내가 나의 모든 선(善)한 형상(形像)을 네 앞으로 지나게 하고 여호와의 이름을 네 앞에 반포(頒布)하리라. 나는 은혜(恩惠) 줄 자(者)에게 은혜(恩惠)를 주고, 긍휼(矜恤)히 여길 자(者)에게 긍휼(矜恤)을 베푸느니라.”.인용위치 돌아가기(롬09:15)

^20또 가라사대, “네가 내 얼굴을 보지 못하리니, 나를 보고 살 자(者)가 없음이니라.”.

^21여호와께서 가라사대, “보라. 내 곁에 한 곳이 있으니, 너는 그 반석(磐石) 위에 섰으라. ^22내 영광(榮光)이 지날 때에 내가 너를 반석(磐石) 틈에 두고, 내가 지나도록 내 손으로 너를 덮었다가 ^23손을 거두리니, 네가 내 등을 볼 것이요, 얼굴은 보지 못하리라.”.

34

^01여호와께서 모세에게 이르시되, “너는 돌판(板) 둘을 처음 것과 같이 깍아 만들라. 네가 깨뜨린 바 처음 것과 같이 깎아 만들라. 네가 깨뜨린 바 처음 판(板)에 있던 말을 내가 그 판(板)에 쓰리니, ^02아침 전(前)에 예비(豫備)하고, 아침에 시내산(山)에 올라와 산(山)꼭대기에서 내게 보이되, ^03아무도 너와 함께 오르지 말며, 온 산(山)에 인적(人跡)을 금(禁)하고, 양(羊)과 소도 산(山) 앞에서 먹지 못하게 하라.”.

^04모세가 돌판(板) 둘을 처음 것과 같이 깎아 만들고, 아침에 일찌기 일어나 그 두 돌판(板)을 손에 들고 여호와의 명(命)대로 시내산(山)에 올라가니, ^05여호와께서 구름 가운데 강림(降臨)하사 그와 함께 거기 서서 여호와의 이름을 반포(頒布)하실쌔, ^06여호와께서 그의 앞으로 지나시며 반포(頒布)하시되, “여호와로라. 여호와로라. 자비(慈悲)롭고 은혜(恩惠)롭고 노(怒)하기를 더디하고, 인자(仁慈)와 진실(眞實)이 많은 하나님이로라. ^07인자(仁慈)를 천대(千代)까지 베풀며 악(惡)과 과실(過失)과 죄(罪)를 용서(容恕)하나, 형벌(刑罰) 받을 자(者)는 결단(決斷)코 면죄(免罪)하지 않고 아비의 악(惡)을 자여손(子與孫) 삼, 사대(三四代)까지 보응(報應)하리라.”.

^08모세가 급(急)히 땅에 엎드리어 경배(敬拜)하며, ^09가로되, “주(主)여. 내가 주(主)께 은총(恩寵)을 입었거든, 원(願)컨대 주(主)는 우리 중(中)에서 행(行)하옵소서. 이는 목이 곧은 백성(百姓)이니이다. 우리의 악(惡)과 죄(罪)를 사(赦)하시고, 우리로 주(主)의 기업(基業)을 삼으소서.”.

^10여호와께서 가라사대, “보라. 내가 언약(言約)을 세우나니, 곧 내가 아직 온 땅 아무 국민(國民)에게도 행(行)치 아니한 이적(異蹟)을 너희 전체(全體) 백성(百姓) 앞에 행(行)할 것이라. 너의 머무는 나라 백성(百姓)이 다 여호와의 소위(所爲)를 보리니, 내가 너를 위(爲)하여 행(行)할 일이 두려운 것임이니라. ^11너는 내가 오늘 네게 명(命)하는 것을 삼가 지키라.

보라. 내가 네 앞에서 아모리 사람과 가나안 사람과 헷 사람과 브리스 사람과 히위 사람과 여부스 사람을 쫓아내리니, ^12너는 스스로 삼가 네가 들어가는 땅의 거민(居民)과 언약(言約)을 세우지 말라. 그들이 너희 중(中)에 올무가 될까 하노라. ^13너희는 도리어 그들의 단(壇)들을 헐고, 그들의 주상(住像)을 깨뜨리고, 그들의 아세라 상(像)을 찍을지어다.

[14]너는 다른 신(神)에게 절하지 말라. 여호와는 질투(嫉妬)라 이름하는 질투(嫉妬)의 하나님임이니라. ^15너는 삼가 그 땅의 거민(居民)과 언약(言約)을 세우지 말찌니, 이는 그들이 모든 신(神)을 음란(淫亂)히 섬기며 그 신(神)들에게 희생(犧牲)을 드리고, 너를 청(請)하면 네가 그 희생(犧牲)을 먹을까 함이며, ^16또 네가 그들의 딸들로 네 아들들의 아내를 삼음으로 그들의 딸들이 그 신(神)들을 음란(淫亂)히 섬기며, 네 아들로 그들의 신(神)들을 음란(淫亂)히 섬기게 할까 함이니라.인용위치 돌아가기(왕상11:02) [약04:05]

^17너는 신상(神像)들을 부어 만들지 말찌니라.

^18너는 무교절(無酵節)을 지키되, 내가 네게 명(命)한대로 아빕월(月) 그 기한(期限)에 7일(七日) 동안 무교병(無酵餠)을 먹으라. 이는 네가 아빕월(月)에 애굽에서 나왔음이니라.

^19무릇 초태생(初胎生)은 다 내 것이며, 무릇 네 가축의 수컷 처음 난 우양(牛羊)도 다 그러하며, ^20나귀의 첫새끼는 어린 양(羊)으로 대속(代贖)할 것이요. 그렇게 아니하려면 그 목을 꺾을 것이며, 네 아들 중(中) 장자(長子)는 다 대속(代贖)할찌며, 빈 손으로 내 얼굴을 보지 말찌니라.

^21너는 엿새동안 일하고 제 7일(第七日)에는 쉴찌니, 밭 갈 때에나 거둘 때에도 쉴찌며, ^2277절(七七節), 곧 맥추(麥秋)의 초실절(初實節)을 지키고, 가을에는 수장절(收藏節)을 지키라.

^23너희 모든 남자(男子)는 매년(每年) 세번(番)씩 주(主) 여호와 이스라엘의 하나님 앞에 보일지라. ^24내가 열방(列邦)을 네 앞에서 쫓아내고 네 지경(地境)을 넓히리니, 네가 매년(每年) 세번(番)씩 여호와 너희 하나님께 보이러 올 때에 아무 사람도 네 땅을 탐(貪)내어 엿보지 못하리라.

^25너는 내 희생(犧牲)의 피를 유교병(有酵餠)과 함께 드리지 말며, 유월절(逾越節) 희생(犧牲)을 아침까지 두지 말찌며, ^26너의 토지(土地) 소산(所産)의 처음 익은 것을 가져다가 너의 하나님 여호와의 전(殿)에 드릴찌며, 너는 염소 새끼를 그 어미의 젖으로 삶지 말찌니라.”.

^27여호와께서 모세에게 이르시되, “너는 이 말들을 기록(記錄)하라. 내가 이 말들의 뜻대로 너와 이스라엘과 언약(言約)을 세웠음이니라.” 하시니라.

^28모세가 여호와와 함께 40일(四十日) 40야(四十夜)를 거기 있으면서, 떡도 먹지 아니하였고 물도 마시지 아니하였으며, 여호와께서는 언약(言約)의 말씀, 곧 10계(十戒)를 그 판(板)들에 기록(記錄)하셨더라.

^29모세가 그 증거(證據)의 두 판(板)을 자기(自己) 손에 들고 시내산(山)에서 내려오니, 그 산(山)에서 내려올 때에 모세는 자기(自己)가 여호와와 말씀하였음을 인(因)하여 얼굴 꺼풀에 광채(光彩)가 나나, 깨닫지 못하였더라. ^30아론과 온 이스라엘 자손(子孫)이 모세를 볼 때에 모세의 얼굴 꺼풀에 광채(光彩)남을 보고 그에게 가까이 하기를 두려워하더니, ^31모세가 그들을 부르니, 아론과 회중(會衆)의 모든 어른이 모세에게로 오고 모세가 그들과 말하니, ^32그 후(後)에야 온 이스라엘 자손(子孫)이 가까이 오는지라.

모세가 여호와께서 시내산(山)에서 자기(自己)에게 이르신 말씀을 다 그들에게 명(命)하고, ^33그들에게 말하기를 마치고 수건(手巾)으로 자기(自己) 얼굴을 가리웠더라. ^34그러나 모세가 여호와 앞에 들어가서 함께 말씀할 때에는, 나오기까지 수건(手巾)을 벗고 있다가, 나와서는 그 명(命)하신 일을 이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하며, ^35이스라엘 자손(子孫)이 모세의 얼굴의 광채(光彩)를 보는 고(故)로, 모세가 여호와께 말씀하러 들어가기까지 다시 수건(手巾)으로 자기(自己) 얼굴을 가리웠더라.

35

^01모세가 이스라엘의 온 회중(會衆)을 모으고 그들에게 이르되, “여호와께서 너희에게 명(命)하사 행(行)하게 하신 말씀이 이러하니라.

^02엿새 동안은 일하고 제 7일(第七日)은 너희에게 성일(聖日)이니, 여호와께 특별(特別)한 안식일(安息日)이라. 무릇 이 날에 일하는 자(者)를 죽일찌니, ^03안식일(安息日)에는 너희의 모든 처소(處所)에서 불도 피우지 말찌니라.”.

^04모세가 이스라엘 자손(子孫)의 온 회중(會衆)에게 고(告)하여 가로되, “여호와의 명(命)하신 일이 이러하니라.

이르시기를, ^05“너희의 소유(所有) 중(中)에서 너희는 여호와께 드릴 것을 취(取)하되, 무릇 마음에 원(願)하는 자(者)는 그것을 가져다가 여호와께 드릴찌니, 곧 금(金)과 은(銀)과 놋과, ^06청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과, 가는 베실과 염소털과, ^07붉은 물 들인 수양(羊)의 가죽과, 해달(海獺)의 가죽과 조각목과 ^08등유(燈油)와, 및 관유(灌油)에 드는 향품(香品)과, 분향(焚香)할 향(香)을 만드는 향품(香品)과 ^09호마노(縞瑪瑙)며, 에봇과 흉패(胸牌)에 물릴 보석(寶石)이니라.

^10무릇 너희 중(中) 마음이 지혜(智慧)로운 자(者)는 와서 여호와의 명(命)하신 것을 다 만들찌니, ^11곧 성막(聖幕)과 그 막(幕)과 그 덮개와 그 갈고리와 그 널판(板)과 그 띠와 그 기둥과 그 받침과, ^12증거궤(證據櫃)와 그 채와 속죄소(贖罪所)와 그 가리는 장(帳)과, ^13상(床)과 그 채와 그 모든 기구(器具)와, 진설병(陳設甁)과 ^14불 켜는 등대(燈臺)와, 기구(器具)와 그 등잔(燈盞)과 등유(燈油)와 ^15분향단(焚香壇)과 그 채와, 관유(灌油)와 분향(焚香)할 향품(香品)과 성막(聖幕)문(門)의 장(帳)과, ^16번제단(燔祭壇)과 그 놋 그물과 그 채와 그 모든 기구(器具)와, 물두멍과 그 받침과 ^17뜰의 포장(布帳)과 그 기둥과 그 받침과, 뜰문(門)의 장(帳)과 ^18장막(帳幕) 말뚝과 뜰의 포장(布帳) 말뚝과 그 줄과, ^19성소(聖所)에서 섬기기 위(爲)하여 공교(工巧)히 만든 옷, 곧 제사(祭祀) 직분(職分)을 행(行)할 때에 입는 제사장(祭司長) 아론의 거룩한 옷과 그 아들들의 옷이니라.”.”.

^20이스라엘 자손(子孫)의 온 회중(會衆)이 모세 앞에서 물러갔더니, ^21무릇 마음이 감동(感動)된 자(者)와 무릇 자원(自願)하는 자(者)가 와서 성막(聖幕)을 짓기 위(爲)하여 그 속에서 쓸 모든 것을 위(爲)하여, 거룩한 옷을 위(爲)하여 예물(禮物)을 가져 여호와께 드렸으니, ^22곧 마음에 원(願)하는 남녀(男女)가 와서 가슴 핀과 귀고리와 가락지와 목걸이와 여러가지 금품(金品)을 가져 왔으되, 사람마다 여호와께 금(金) 예물(禮物)을 드렸으며, ^23무릇 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가는 베실과 염소털과, 붉은 물 들인 수양(羊)의 가죽과 해달(海獺)의 가죽이 있는 자(者)도 가져 왔으며, ^24무릇 은(銀)과 놋으로 예물(禮物)을 삼는 자(者)는 가져다가 여호와께 드렸으며, 무릇 섬기는 일에 소용(所用)되는 조각목이 있는 자(者)는 가져 왔으며, ^25마음이 슬기로운 모든 여인(女人)은 손수 실을 낳고 그 낳은 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가는 베실을 가져 왔으며, ^26마음에 감동(感動)을 받아 슬기로운 모든 여인(女人)은 염소털로 실을 낳았으며, ^27모든 족장(族長)은 호마노(縞瑪瑙)와 및 에봇과 흉패(胸牌)에 물릴 보석(寶石)을 가져 왔으며, ^28등(燈)불과 관유(灌油)와 분향(焚香)할 향(香)에 소용(所用)되는 기름과 향품(香品)을 가져 왔으니, ^29마음에 원(願)하는 이스라엘 자손(子孫)의 남녀(男女)마다 여호와께서 모세의 손을 빙자(憑藉)하여 명(命)하신 모든 것을 만들기 위(爲)하여 물품(物品)을 가져다가 여호와께 즐거이 드림이 이러하였더라.

^30모세가 이스라엘 자손(子孫)에게 이르되, “볼지어다. 여호와께서 유다 지파(支派) 훌의 손자(孫子)요, 우리의 아들인 브사렐을 지명(指名)하여 부르시고, ^31하나님의 신(神)을 그에게 충만(充滿)케 하여 지혜(智慧)와 총명(聰明)과 지식(知識)으로 여러가지 일을 하게 하시되, ^32공교(工巧)한 일을 연구(硏究)하여 금(金)과 은(銀)과 놋으로 일하게 하시며, ^33보석(寶石)을 깎아 물리며 나무를 새기는 여러가지 공교(工巧)한 일을 하게 하셨고, ^34또 그와 단 지파(支派) 아히사막의 아들 오홀리압을 감동(感動)시키사 가르치게 하시며, ^35지혜(智慧)로운 마음을 그들에게 충만(充滿)하게 하사 여러가지 일을 하게 하시되 조각(彫刻)하는 일과 공교(工巧)로운 일과 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과, 가는 베실로 수(繡) 놓은 일과 짜는 일과 그 외(外)에 여러가지 일을 하게 하시고 공교(工巧)로운 일을 연구(硏究)하게 하셨나니,

36

^01브사렐과 오홀리압과 및 마음이 지혜(智慧)로운 사람, 곧 여호와께서 지혜(智慧)와 총명(聰明)을 부으사, 성소(聖所)에 쓸 모든 일을 할 줄 알게 하심을 입은 자(者)들은 여호와의 무릇 명(命)하신대로 할 것이니라.”.

^02모세가 브사렐과 오홀리압과 및 마음이 지혜(智慧)로운 사람, 곧 그 마음에 여호와께로 지혜(智慧)를 얻고 와서 그 일을 하려고 마음에 원(願)하는 모든 자(者)를 부르매, ^03그들이 이스라엘 자손(子孫)의 성소(聖所)의 모든 것을 만들기 위(爲)하여 가져 온 예물(禮物)을 모세에게서 받으니라.

그러나 백성(百姓)이 아침마다 자원(自願)하는 예물(禮物)을 연(連)하여 가져오는 고(故)로, ^04성소(聖所)의 모든 일을 하는 지혜(智慧)로운 자(者)들이 각기(各其) 하는 일을 정지(停止)하고 와서, ^05모세에게 고(告)하여 가로되, “백성(百姓)이 너무 많이 가져 오므로 여호와의 명(命)하신 일에 쓰기에 남음이 있나이다.”. ^06모세가 명(命)을 내리매, 그들이 진중(陣中)에 공포(公布)하여 가로되, “무론(無論) 남녀(男女)하고 성소(聖所)에 드릴 예물(禮物)을 다시 만들지 말라.” 하매, 백성(百姓)이 가져오기를 정지(停止)하니, ^07있는 재료(材料)가 모든 일을 하기에 넉넉하여 남음이 있었더라.

^08일하는 사람 중(中)에 마음이 지혜(智慧)로운 모든 사람이 열 폭(幅) 앙장(仰帳)으로 성막(聖幕)을 지었으니, 곧 가늘게 꼰 베실과 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실로 그룹들을 무늬 놓아 짜서 지은 것이라. ^09매폭(每幅)의 장(帳)은 28(二十八)규빗, 광(廣)은 4(四)규빗으로 각(各) 폭(幅)의 장단(長短)을 같게 하여, ^10그 다섯 폭(幅)을 서로 연(連)하며, 또 그 다섯 폭(幅)을 서로 연(連)하고, ^11연락(聯絡)할 말폭(末幅) 가에 청색(靑色) 고를 만들며, 다른 연락(聯絡)할 말폭(末幅) 가에도 고를 만들되, ^12그 연락(聯絡)할 한 폭(幅)에 고 50(五十)을 달고, 다른 연락(聯絡)할 한 폭(幅)의 가에도 고 50(五十)을 달아, 그 고들이 서로 대(對)하게 하고, ^13금(金) 갈고리 50(五十)을 만들어, 그 갈고리로 두 앙장(仰帳)을 연(連)하여 한 막(幕)을 이루었더라. ^14그 성막(聖幕)을 덮는 막(幕), 곧 앙장(仰帳)을 염소털로 만들되, 11폭(十一幅)을 만들었으니, ^15각(各) 폭(幅)의 장(長)은 30(三十)규빗, 광(廣)은 4(四)규빗으로 11폭(十一幅)의 장단(長短)을 같게 하여, ^16그 앙장(仰帳) 다섯 폭(幅)을 서로 연(連)하며, 또 여섯 폭(幅)을 서로 연(連)하고, ^17앙장(仰帳)을 연락(聯絡)할 말폭(末幅) 가에도 고 50(五十)을 달며, 다른 연락(聯絡)할 말폭(末幅) 가에도 고 50(五十)을 달고, ^18놋 갈고리 50(五十)을 만들어, 그 앙장(仰帳)을 연합(聯合)하여 한 막(幕)이 되게 하고, ^19붉은 물 들인 수양(羊)의 가죽으로 막(幕)의 덮개를 만들고, 해달(海獺)의 가죽으로 그 웃덮개를 만들었더라.

^20그가 또 조각목으로 성막(聖幕)에 세울 널판(板)들을 만들었으니, ^21각(各) 판(板)의 장(帳)은 10(十)규빗, 광(廣)은 1(一)규빗 반(半)이며, ^22각(各) 판(板)에 두 촉이 있어 서로 연(連)하게 하였으니 성막(聖幕)의 모든 판(板)이 그러하며, ^23성막(聖幕)을 위(爲)하여 널판(板)을 만들었으되, 남(南)으로는 남편(南便)에 널판(板)이 20(二十)이라. ^24그 20(二十)널판(板) 밑에 은(銀)받침 40(四十)을 만들었으되, 곧 이 널판(板) 밑에도 두 받침이 그 두 촉을 받게 하였으며, ^25성막(聖幕) 다른 편(便), 곧 북편(北便)을 위(爲)하여도 널판(板) 20(二十)을 만들고, ^26또 은(銀)받침 40(四十)을 만들었으니 곧 이 판(板) 밑에도 두 받침이요, 저 판(板) 밑에도 두 받침이며, ^27장막(帳幕) 뒤 곧 서편(西便)을 위(爲)하여는 널판(板) 여섯을 만들었고, ^28장막(帳幕) 뒤 두 모퉁이 편(便)을 위(爲)하여는 널판(板) 둘을 만들되, ^29아래서부터 위까지 각기(各其) 두 겹 두께로 하여 윗고리에 이르게 하고, 두 모퉁이 편(便)을 다 그리하며, ^30그 널판(板)은 여덟이요, 그 받침은 은(銀)받침 열 여섯이라. 각(各) 널판(板) 밑에 둘씩이었더라.

^31그가 또 조각목으로 띠를 만들었으니, 곧 성막(聖幕) 이 편(便) 널판(板)을 위(爲)하여 다섯이요, ^32성막(聖幕) 저 편(便) 널판(板)을 위(爲)하여 다섯이요, 성막(聖幕) 뒤, 곧 서편(西便) 널판(板)을 위(爲)하여 다섯이며, ^33그 중간(中間) 띠를 만들되, 널판(板) 중간(中間) 이 끝에서 저 끝에 미치게 하였으며, ^34그 널판(板)들을 금(金)으로 싸고 그 널판(板)에 띠를 꿸 금(金)고리를 만들고, 그 띠도 금(金)으로 쌌더라.

^35그가 또 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가늘게 꼰 베실로 장(帳)을 짜고, 그 위에 그룹들을 공교(工巧)히 수(繡) 놓고, ^36조각목으로 네 기둥을 만들어 금(金)으로 쌌으며, 그 갈고리는 금(金)이며, 기둥의 네 받침은 은(銀)으로 부어 만들었으며, ^37청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가늘게 꼰 베실로 수(繡) 놓아 장막(帳幕) 문(門)을 위(爲)하여 장(帳)을 만들고, ^38문장(門帳)의 기둥 다섯과 그 갈고리를 만들고, 기둥머리와 그 가름대를 금(金)으로 쌌으며, 그 다섯 받침은 놋이었더라.

37

^01브사렐이 조각목으로 궤(櫃)를 만들었으니, 장(長)이 2(二)규빗 반(半), 광(廣)이 1(一)규빗 반(半), 고(高)가 1(一)규빗 반(半)이며, ^02정금(精金)으로 안팎을 싸고 윗가로 돌아가며 금(金)테를 만들었으며, ^03금(金)고리 넷을 부어 만들어 네 발에 달았으니, 곧 이 편(便)에 두 고리요, 저 편(便)에 두 고리며, ^04조각목으로 채를 만들어 금(金)으로 싸고, ^05그 채를 궤 양편(兩便) 고리에 꿰어 궤(櫃)를 메게 하였으며, ^06정금(精金)으로 속죄소(贖罪所)를 만들었으니, 장(長)이 2(二)규빗 반(半), 광(廣)이 1(一)규빗 반(半)이며, ^07금(金)으로 그룹 둘을 속죄소(贖罪所) 양편(兩便)에 쳐서 만들었으되, 한 그룹은 이 편(便) 끝에, ^08한 그룹은 저 편(便) 끝에 곧 속죄소(贖罪所)와 한덩이로 그 양편(兩便)에 만들었으니, ^09그룹들이 그 날개를 높이 펴서 그 날개로 속죄소(贖罪所)를 덮으며, 그 얼굴을 서로 대(對)하여 속죄소(贖罪所)를 향(向)하였더라.

^10그가 또 조각목으로 상(床)을 만들었으니, 장(長)이 2(二)규빗, 광(廣)이 1(一)규빗, 고(高)가 1(一)규빗 반(半)이며, ^11정금(精金)으로 싸고 윗가로 돌아가며 금(金)테를 둘렀으며, ^12그 사면(四面)에 손바닥 넓이만한 턱을 만들고 그 턱 주위(周圍)에 금(金)으로 테를 만들었고, ^13상(床)을 위(爲)하여 금(金)고리 넷을 부어 만들어 네 발 위 네 모퉁이에 달았으니, ^14그 고리가 턱 곁에 있어서 상(床)을 메는 채를 꿰게 하였으며, ^15또 조각목으로 상(床) 멜 채를 만들어 금(金)으로 쌌으며, ^16상(床) 위의 기구(器具), 곧 대접과 숟가락과 잔(盞)과 붓는 병(甁)을 정금(精金)으로 만들었더라.

^17그가 또 정금(精金)으로 등대(燈臺)를 만들되 그것을 쳐서 만들었으니, 그 밑판(板)과 줄기와 잔(盞)과 꽃받침과 꽃이 그것과 한덩이로 되었고, ^18여섯 가지가 그 곁에서 나왔으니, 곧 등대(燈臺)의 세 가지는 저편(便)으로 나왔고, 등대(燈臺)의 세 가지는 이편(便)으로 나왔으며, ^19이편(便) 가지에 살구꽃 형상(形像)의 잔(盞) 셋과 꽃받침과 꽃이 있고, 저편(便) 가지에 살구꽃 형상(形像)의 잔(盞) 셋과 꽃받침과 꽃이 있어 등대(燈臺)에서 나온 여섯 가지가 그러하며, ^20등대(燈臺) 줄기에는 살구꽃 형상(形像)의 잔(盞) 넷과 꽃받침과 꽃이 있고, ^21등대(燈臺)에서 나온 여섯 가지를 위(爲)하여는 꽃받침이 있게 하였으되, 두 가지 아래 한 꽃받침이 있어 줄기와 연(連)하였고, 또 두 가지 아래 한 꽃받침이 있어 줄기와 연(連)하게 하였으니, ^22이 꽃받침과 가지들을 줄기와 연(連)하여 전부(全部)를 정금(精金)으로 쳐서 만들었으며, ^23등잔(燈盞) 일곱과 그 불집게와 불똥 그릇을 정금(精金)으로 만들었으니, ^24등대(燈臺)와 그 모든 기구(器具)는 정금(精金) 한 달란트로 만들었더라.

^25그가 또 조각목으로 분향(焚香)할 단(壇)을 만들었으니, 장(長)이 1(一)규빗이요, 광(廣)이 1(一)규빗이라. 네모 반듯하고 고(高)는 2(二)규빗이며, 그 뿔들이 단(壇)과 연(連)하였으며, ^26단(壇) 상면(上面)과 전후(前後) 좌우면(左右面)과 그 뿔을 정금(精金)으로 싸고 주위(周圍)에 금(金)테를 둘렀고, ^27그 테 아래 양편(兩便)에 금(金)고리 둘을 만들었으되 곧 그 양편(兩便)에 만들어 단(壇)을 메는 채를 꿰게 하였으며, ^28조각목으로 그 채를 만들어 금(金)으로 쌌으며, ^29거룩한 관유(灌油)와 향품(香品)으로 정결(淨潔)한 향(香)을 만들었으되 향(香)을 만드는 법(法)대로 하였더라.

38

^01그가 또 조각목으로 번제단(燔祭壇)을 만들었으니, 장(長)이 5(五)규빗이요, 광(廣)이 5(五)규빗이라. 네모 반듯하고 고(高)는 3(三)규빗이며, ^02그 네 모퉁이 위에 그 뿔을 만들되 그 뿔을 단(壇)과 연(連)하게 하고 단(壇)을 놋으로 쌌으며, ^03단(壇)의 모든 기구(器具), 곧 통(桶)과 부삽과 대야와 고기 갈고리와, 불 옮기는 그릇을 다 놋으로 만들고, ^04단(壇)을 위(爲)하여 놋 그물을 만들어 단(壇) 사면(四面) 가장자리 아래 두되 단(壇) 절반(折半)에 오르게 하고, ^05그 놋 그물 네 모퉁이에 채를 꿸 고리 넷을 부어 만들었으며, ^06채를 조각목으로 만들어 놋으로 싸고, ^07단(壇) 양편(兩便) 고리에 그 채를 꿰어 메게 하였으며, 단(壇)은 널판(板)으로 비게 만들었더라. ^08그가 놋으로 물두멍을 만들고 그 받침도 놋으로 하였으니, 곧 회막문(會幕門)에서 수종(隨從)드는 여인(女人)들의 거울로 만들었더라.

^09그가 또 뜰을 만들었으니, 남(南)으로 뜰의 남편(南便)에는 세마포(細麻布) 포장(布帳)이 100(百)규빗이라. ^10그 기둥이 스물이며, 그 받침이 스물이니, 놋이요, 기둥의 갈고리와 가름대는 은(銀)이며, ^11그 북편(北便)에도 100(一百)규빗이라. 그 기둥이 스물이며, 그 받침이 스물이니, 놋이요, 기둥의 갈고리와 가름대는 은(銀)이며, ^12서편(西便)에 포장(布帳)은 50(五十)규빗이라. 그 기둥이 열이요, 받침이 열이며, 기둥의 갈고리와, 가름대는 은(銀)이며, ^13동(東)으로 동편(東便)에도 50(五十)규빗이라. ^14문(門) 이 편(便)의 포장(布帳)이 15(十五)규빗이요, 그 기둥이 셋이요, 받침이 셋이며, ^15문(門) 저 편(便)도 그와 같으니, 뜰문(門) 이 편(便), 저 편(便)의 포장(布帳)이 15(十五)규빗씩이요, 그 기둥이 셋씩, 받침이 셋씩이라. ^16뜰 사면(四面)의 포장(布帳)은 세마포(細麻布)요, ^17기둥 받침은 놋이요, 기둥의 갈고리와 가름대는 은(銀)이요, 기둥머리 싸개는 은(銀)이며, ^18뜰의 모든 기둥에 은(銀) 가름대를 꿰었으며, 뜰의 문장(門帳)을 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가늘게 꼰 베실로 수(繡) 놓아 짰으니, 장(長)은 20(二十)규빗이요, 광(廣), 곧 고(高)는 뜰의 포장(布帳)과 같이 5(五)규빗이며, ^19그 기둥은 넷인데 그 받침 넷은 놋이요, 그 갈고리는 은(銀)이요, 그 머리 싸개와 가름대도 은(銀)이며, ^20성막(聖幕) 말뚝과 뜰의 사면(四面) 포장(布帳) 말뚝은 다 놋이더라.

^21성막(聖幕), 곧 증거막(證據幕)을 위(爲)하여 레위 사람의 쓴 재료(材料)의 물목(物目)은 제사장(祭司長) 아론의 아들 이다말이 모세의 명(命)대로 계산(計算)하였으며, ^22유다 지파(支派) 훌의 손자(孫子)요, 우리의 아들인 브살렐은 여호와께서 모세에게 명(命)하신 모든 것을 만들었고, ^23단 지파(支派) 아히사막의 아들 오홀리압은 그와 함께 하였으니, 오홀리압은 재능(才能)이 있어서 조각(彫刻)하며, 또 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가는 베실로 수(繡) 놓은 자(者)더라. ^24성소(聖所) 건축(建築) 비용(費用)으로 드린 금(金)은 성소(聖所)의 세겔대로 29(二十九)달란트와 730(七百三十)세겔이며, ^25조사(調査)를 받은 회중(會衆)의 드린 은(銀)은 성소(聖所)의 세겔대로 100(一百)달란트와 1,775(一千七百七十五)세겔이니, ^26조사(調査)를 받은 자(者)가 20세(二十歲) 이상(以上)으로 603,550명(六十萬三千五百五十名)인즉 성소(聖所)의 세겔대로 매인(每人)에게 은(銀) 한 베가 곧 반(半) 세겔씩이라.

^27은(銀) 100(一百) 달란트로 성소(聖所)의 판장(板墻) 받침과 문장(門帳) 기둥 받침 합(合) 100(一百)을 부어 만들었으니, 매(每) 받침에 한 달란트씩 합(合) 100(一百) 달란트요, ^281,775(一千七百七十五) 세겔로 기둥 갈고리를 만들고 기둥머리를 싸고 기둥 가름대를 만들었으며, ^29드린 놋은 70(七十)달란트와 2,400(二千四百)세겔이라. ^30이것으로 회막(會幕) 문(門) 기둥 받침과 놋 단(壇)과 놋그물과 단(壇)의 모든 기구(器具)를 만들었으며, ^31뜰 사면(四面)의 기둥 받침과 그 문장(門帳) 기둥 받침이며, 성막(聖幕)의 모든 말뚝과 뜰 사면(四面)의 모든 말뚝을 만들었더라.

39

^01그들이 여호와께서 모세에게 명(命)하신대로, 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실로 성소(聖所)에서 섬기기 위(爲)한 정교(精巧)한 옷을 만들고, 또 아론을 위(爲)한 거룩한 옷을 만들었더라.

^02그가 또 금(金)실과 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가늘게 꼰 베실로 에봇을 만들었으되, ^03금(金)을 얇게 쳐서 오려서 실을 만들어 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가는 베실에 섞어 공교(工巧)히 짜고, ^04에봇을 위(爲)하여 견대(肩帶)를 만들어 그 두 끝에 달아 서로 연(連)하게 하고, ^05에봇 위에 에봇을 매는 띠를 에봇과 같은 모양으로 금(金)실과 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가늘게 꼰 베실로 에봇에 붙여 짰으니, 여호와께서 모세에게 명(命)하신대로 하였더라.

^06그들이 또 호마노(縞瑪瑙)를 깎아 금(金)테에 물려 인(印)을 새김 같이 이스라엘의 아들들의 이름을 그것에 새겨, ^07에봇 견대(肩帶)에 달아 이스라엘 자손(子孫)의 기념(記念) 보석(寶石)을 삼았으니, 여호와께서 모세에게 명(命)하신대로 하였더라.

^08그가 또 흉패(胸牌)를 공교(工巧)히 짜되 에봇과 같은 모양으로 금(金)실과 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가늘게 꼰 베실로 하였으니, ^09그것의 장(長)이 한 뼘, 광(廣)이 한 뼘으로 네모 반듯하고 두 겹이며, ^10그것에 네 줄 보석(寶石)을 물렸으니, 곧 홍보석(紅寶石), 황옥(黃玉), 녹주옥(綠珠玉)이 첫 줄이요. ^11둘째 줄은 석류석(石榴石), 남보석(藍寶石), 홍마노(紅瑪瑙)요. ^12세째 줄은 호박(琥珀), 백마노(白瑪瑙), 자수정(紫水晶)이요. ^13네째 줄은 녹보석(綠寶石), 호마노(縞瑪瑙), 벽옥(碧玉)이라. 다 금(金)테에 물렸으니, ^14이 보석(寶石)들은 이스라엘 아들들의 이름, 곧 그들의 이름대로 열 둘이라. 인(印)을 새김 같이 그 열 두 지파(支派)의 각(各) 이름을 새겼으며, ^15그들이 또 정금(精金)으로 사슬을 노끈처럼 땋아 흉패(胸牌)에 붙이고, ^16또 금(金)테 둘과 금(金)고리 둘을 만들어 그 두 고리를 흉패(胸牌) 두 끝에 달고, ^17그 두 땋은 금(金)사슬을 흉패(胸牌) 끝 두 고리에 꿰어 매었으며, ^18그 땋은 두 사슬의 다른 두 끝을 에봇 앞 두 견대(肩帶)의 금(金)테에 매고, ^19또 금(金)고리 둘을 만들어 흉패(胸牌) 두 끝에 달았으니, 곧 그 에봇에 대(對)한 안쪽 가에 달았으며, ^20또 금(金)고리 둘을 만들어 에봇 앞 두 견대(肩帶) 아래 매는 자리 가까운 편(便), 곧 공교(工巧)히 짠 에봇띠 윗편(便)에 달고, ^21청색(靑色) 끈으로 흉패(胸牌) 고리와 에봇 고리에 꿰어 흉패(胸牌)로 공교(工巧)히 짠 에봇 띠 위에 붙여서 에봇을 떠나지 않게 하였으니, 여호와께서 모세에게 명(命)하신대로 하였더라.

^22그가 에봇 받침 긴 옷을 전부(全部) 청색(靑色)으로 짜서 만들되, ^23그 옷의 두 어깨 사이에 구멍을 내고, 갑옷 깃 같이 그 구멍 주위(周圍)에 깃을 짜서 찢어지지 않게 하고, ^24청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과 가는 베실로 그 옷 가장자리에 석류(石榴)를 수(繡) 놓고, ^25정금(精金)으로 방울을 만들어 그 옷 가장자리로 돌아가며 석류(石榴) 사이 사이에 달되, ^26방울과 석류(石榴)를 서로 간격(間隔)하여 공직(供職)하는 그 옷 가장자리로 돌아가며 달았으니, 여호와께서 모세에게 명(命)하신대로 하였더라.

^27그들이 또 직조(織造)한 가는 베로 아론과 그 아들들을 위(爲)하여 속옷을 짓고, ^28세마포(細麻布)로 두건(頭巾)을 짓고 세마포(細麻布)로 빛난 관(冠)을 만들고, 가는 베실로 짜서 세마포(細麻布) 고의(袴衣)들을 만들고, ^29가는 베실과 청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실로 수(繡) 놓아 띠를 만들었으니, 여호와께서 모세에게 명(命)하신대로 하였더라.

^30그들이 또 정금(精金)으로 거룩한 패(牌)를 만들고 인(印)을 새김 같이 그 위에 ‘여호와께 성결(聖潔)’이라 새기고, ^31그 패(牌)를 청색(靑色) 끈으로 관(冠) 전면(前面)에 달았으니, 여호와께서 모세에게 명(命)하신 대로 하였더라.

^32이스라엘 자손(子孫)이 이와 같이 성막(聖幕), 곧 회막(會幕)의 모든 역사(役事)를 준공(竣工)하여 여호와께서 모세에게 명(命)하신대로 다 행(行)하고, ^33그들이 성막(聖幕)을 모세에게로 가져왔으니, 곧 막(幕)과 그 모든 기구(器具)와, 그 갈고리들과 그 널판(板)들과 그 띠들과, 그 기둥들과 그 받침들과, ^34붉은 물 들인 수양(羊)의 가죽 덮개와, 해달(海獺)의 가죽 덮개와, 가리우는 장(帳)과, ^35증거궤(證據櫃)와, 그 채들과 속죄소(贖罪所)와, ^36상(床)과 그 모든 기구(器具)와, 진설병(陳設甁)과 ^37정금(精金) 등대(燈臺)와, 그 잔(盞), 곧 벌여놓은 등잔(燈盞)과 그 모든 기구(器具)와, 등유(燈油)와 ^38금단(金壇)과 관유(灌油)와 향기(香氣)로운 향(香)과, 장막(帳幕) 문장(門帳)과 ^39놋단(壇)과 그 놋 그물과 그 채들과 그 모든 기구(器具)와, 물두멍과 그 받침과 ^40뜰의 포장(布帳)들과, 그 기둥들과 그 받침들과 뜰문(門)의 장(帳)과 그 줄들과 그 말뚝들과, 회막(會幕)의 소용(所用), 곧 성막(聖幕)의 모든 기구(器具)와, ^41성소(聖所)에서 섬기기 위(爲)한 정교(精巧)한 옷, 곧 제사(祭祀) 직분(職分)을 행(行)할 때에 입는 제사장(祭司長) 아론의 거룩한 옷과 그 아들들의 옷이라.

^42여호와께서 모세에게 명(命)하신대로 이스라엘 자손(子孫)이 모든 역사(役事)를 필(畢)하매, ^43모세가 그 필(畢)한 모든 것을 본즉 여호와께서 명(命)하신대로 되었으므로 그들에게 축복(祝福)하였더라.

40

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^02“너는 정월(正月) 초1일(初一日)에 성막(聖幕), 곧 회막(會幕)을 세우고, ^03또 증거궤(證據櫃)를 들여 놓고, 또 장(帳)으로 그 궤(櫃)를 가리우고, ^04또 상(床)을 들여 놓고 그 위에 물품(物品)을 진설(陳設)하고 등대(燈臺)를 들여 놓고 불을 켜고, ^05또 금(金) 향단(香壇)을 증거궤(證據櫃) 앞에 두고 성막(聖幕) 문(門)에 장(帳)을 달고, ^06또 번제단(燔祭壇)을 회막(會幕)의 성막(聖幕) 문(門) 앞에 놓고, ^07또 물두멍을 회막(會幕)과 단(壇) 사이에 놓고 그 속에 물을 담고, ^08또 뜰 주위(周圍)에 포장(布帳)을 치고 뜰 문(門)에 장(帳)을 달고, ^09또 관유(灌油)를 취(取)하여 성막(聖幕)과 그 안에 있는 모든 것에 발라 그것과 그 모든 기구(器具)를 거룩하게 하라. 그것이 거룩하리라.

^10너는 또 번제단(燔祭壇)과 그 모든 기구(器具)에 발라 그 안을 거룩하게 하라. 그 단(壇)이 지극(至極)히 거룩하리라.

^11너는 또 물두멍과 그 받침에 발라 거룩하게 하고, ^12 또 아론과 그 아들들을 회막문(會幕門)으로 데려다가 물로 씻기고, ^13아론에게 거룩한 옷을 입히고 그에게 기름을 부어 거룩하게 하여 그로 내게 제사장(祭司長)의 직분(職分)을 행(行)하게 하라.

^14너는 또 그 아들들을 데려다가 그들에게 겉옷을 입히고, ^15그 아비에게 기름을 부음 같이 그들에게도 부어서 그들로 내게 제사장(祭司長) 직분(職分)을 행(行)하게 하라. 그들이 기름 부음을 받았은즉, 대대(代代)로 영영(永永)히 제사장(祭司長)이 되리라.” 하시매, ^16모세가 그같이 행(行)하되, 곧 여호와께서 자기(自己)에게 명(命)하신대로 다 행(行)하였더라.

^17제 2년(第二年) 정월(正月), 곧 그 달 초1일(初一日)에 성막(聖幕)을 세우니라. ^18모세가 성막(聖幕)을 세우되, 그 받침들을 놓고 그 널판(板)들을 세우고, 그 띠를 띠우고 그 기둥들을 세우고, ^19또 성막(聖幕) 위에 막(幕)을 펴고 그 위에 덮개를 덮으니, 여호와께서 모세에게 명(命)하신 대로 되니라.

^20그가 또 증거판(證據板)을 궤(櫃) 속에 넣고 채를 궤(櫃)에 꿰고 속죄소(贖罪所)를 궤(櫃) 위에 두고, ^21또 그 궤(櫃)를 성막(聖幕)에 들여 놓고 장(帳)을 드리워서 그 증거궤(證據櫃)를 가리우니, 여호와께서 모세에게 명(命)하신 대로 되니라.

^22그가 또 회막(會幕) 안, 곧 성막(聖幕) 북편(北便)으로 장(帳) 밖에 상(床)을 놓고, ^23또 여호와 앞 그 상(床) 위에 떡을 진설(陳設)하니, 여호와께서 모세에게 명(命)하신 대로 되니라.

^24그가 또 회막(會幕) 안, 곧 성막(聖幕) 남편(南便)에 등대(燈臺)를 놓아 상(床)과 대(對)하게 하고, ^25또 여호와 앞에 등잔(燈盞)에 불을 켜니, 여호와께서 모세에게 명(命)하신 대로 되니라.

^26그가 또 금(金) 향단(香壇)을 회막(會幕)안 장(帳) 앞에 두고, ^27그 위에 향기(香氣)로운 향(香)을 사르니, 여호와께서 모세에게 명(命)하신 대로 되니라.

^28그가 또 성막문(聖幕門)에 장(帳)을 달고, ^29또 회막(會幕)의 성막문(聖幕門) 앞에 번제단(燔祭壇)을 두고 번제(燔祭)와 소제(素祭)를 그 위에 드리니, 여호와께서 모세에게 명(命)하신 대로 되니라.

^30그가 또 물두멍을 회막(會幕)과 단(壇) 사이에 두고 거기 씻을 물을 담고, ^31자기(自己)와 아론과 그 아들들이 거기서 수족(手足)을 씻되, ^32그들이 회막(會幕)에 들어갈 때와 단(壇)에 가까이 갈 때에 씻었으니, 여호와께서 모세에게 명(命)하신 대로 되니라.

^33그가 또 성막(聖幕)과 단(壇) 사면(四面) 뜰에 포장(布帳)을 치고 뜰문(門)의 장(帳)을 다니라. 모세가 이같이 역사(役事)를 필(畢)하였더라.

^34그 후(後)에 구름이 회막(會幕)에 덮이고 여호와의 영광(榮光)이 성막(聖幕)에 충만(充滿)하매, ^35모세가 회막(會幕)에 들어갈 수 없었으니, 이는 구름이 회막(會幕) 위에 덮이고 여호와의 영광(榮光)이 성막(聖幕)에 충만(充滿)함이었으며, ^36구름이 성막(聖幕) 위에서 떠오를 때에는 이스라엘 자손(子孫)이 그 모든 행(行)하는 길에 앞으로 발행(發行)하였고, ^37구름이 떠오르지 않을 때에는 떠오르는 날까지 발행(發行)하지 아니하였으며, ^38낮에는 여호와의 구름이 성막(聖幕) 위에 있고 밤에는 불이 그 구름 가운데 있음을 이스라엘의 온 족속(族屬)이 그 모든 행(行)하는 길에서 친(親)히 보았더라.

구약. 레위기(레). 01-27.

01

^01여호와께서 회막(會幕)에서 모세를 부르시고, 그에게 일러 가라사대, ^02“이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르라.

‘너희 중(中)에 누구든지 여호와께 예물(禮物)을 드리려거든 생축(牲畜) 중(中)에서 소나 양(羊)으로 예물(禮物)을 드릴찌니라. ^03그 예물(禮物)이 소의 번제(燔祭)이면 흠(欠) 없는 수컷으로 회막(會幕) 문(門)에서 여호와 앞에 열납(悅納)하시도록 드릴찌니라. ^04그가 번제물(燔祭物)의 머리에 안수(按手)할찌니 그리하면 열납(悅納)되어 그를 위(爲)하여 속죄(贖罪)가 될 것이라.

^05그는 여호와 앞에서 그 수송아지를 잡을 것이요, 아론의 자손(子孫) 제사장(祭司長)들은 그 피를 가져다가 회막문(會幕門) 앞 단(壇) 사면(四面)에 뿌릴 것이며, ^06그는 또 그 번제(燔祭) 희생(犧牲)의 가죽을 벗기고 각(脚)을 뜰 것이요, ^07제사장(祭司長) 아론의 자손(子孫)들은 단(壇) 위에 불을 두고 불 위에 나무를 벌여 놓고, ^08아론의 자손(子孫) 제사장(祭司長)들은 그 뜬 각(脚)과 머리와 기름을 단(壇) 윗불 위에 있는 나무에 벌여 놓을 것이며, ^09그 내장(內臟)과 정갱이를 물로 씻을 것이요, 제사장(祭司長)은 그 전부(全部)를 단(壇) 위에 불살라 번제(燔祭)를 삼을찌니, 이는 화제(火祭)라. 여호와께 향기(香氣)로운 냄새니라.

^10만일(萬一) 그 예물(禮物)이 떼의 양(羊)이나 염소의 번제(燔祭)이면 흠(欠)없는 수컷으로 드릴찌니, ^11그가 단(壇) 북편(北便)에서 여호와 앞에서 잡을 것이요, 아론의 자손(子孫) 제사장(祭司長)들은 그 피를 단(壇) 사면(四面)에 뿌릴 것이며, ^12그는 그것의 각(脚)을 뜨고 그 머리와 그 기름을 베어 낼 것이요, 제사장(祭司長)은 그것을 다 단(壇) 윗불 위에 있는 나무에 벌여 놓을 것이며, ^13그 내장(內臟)과 정갱이를 물로 씻을 것이요, 제사장(祭司長)은 그 전부(全部)를 가져다가 단(壇) 위에 불살라 번제(燔祭)를 삼을찌니 이는 화제(火祭)라. 여호와께 향기(香氣)로운 냄새니라.

^14만일(萬一) 여호와께 드리는 예물(禮物)이 새의 번제(燔祭)이면 산(山)비둘기나 집비둘기 새끼로 예물(禮物)을 삼을 것이요, ^15제사장(祭司長)은 그것을 단(壇)으로 가져다가 그 머리를 비틀어 끊고 단(壇) 위에 불사르고 피는 단(壇) 곁에 흘릴 것이며, ^16멱통과 그 더러운 것은 제(除)하여 단(壇) 동편(東便) 재 버리는 곳에 던지고, ^17또 그 날개 자리에서 그 몸을 찢되 아주 찢지 말고, 제사장(祭司長)이 그것을 단(壇) 윗불 위의 나무 위에 살라 번제(燔祭)를 삼을찌니, 이는 화제(火祭)라. 여호와께 향기(香氣)로운 냄새니라.

02

^01누구든지 소제(素祭)의 예물(禮物)을 여호와께 드리려거든 고운 가루로 예물(禮物)을 삼아 그 위에 기름을 붓고 또 그 위에 유향(乳香)을 놓아, ^02아론의 자손(子孫) 제사장(祭司長)들에게로 가져 올 것이요, 제사장(祭司長)은 그 고운 기름 가루 한 줌과 그 모든 유향(乳香)을 취(取)하여 기념물(記念物)로 단(壇) 위에 불 사를찌니, 이는 화제(火祭)라. 여호와께 향기(香氣)로운 냄새니라.

^03그 소제물(素祭物)의 남은 것은 아론과 그 자손(子孫)에게 돌릴찌니, 이는 여호와의 화제(火祭) 중(中)에 지극(至極)히 거룩한 것이니라.

^04네가 화덕에 구운 것으로 소제(素祭)의 예물(禮物)을 드리려거든 고운 가루에 기름을 섞어 만든 무효병(無酵甁)이나 기름을 바른 무효병(無酵甁)을 드릴 것이요, ^05번철(燔鐵)에 부친 것으로 소제(素祭)의 예물(禮物)을 드리려거든 고운 가루에 누룩을 넣지 말고 기름을 섞어, ^06조각으로 나누고 그 위에 기름을 부을찌니, 이는 소제(素祭)니라.

^07네가 솥에 삶은 것으로 소제(素祭)를 드리려거든 고운 가루와 기름을 섞어 만들찌니라. ^08너는 이것들로 만든 소제물(素祭物)을 여호와께로 가져다가 제사장(祭司長)에게 줄 것이요, 제사장(祭司長)은 그것을 단(壇)으로 가져다가, ^09그 소제물(素祭物) 중(中)에서 기념(記念)할 것을 취(取)하여 단(壇) 위에 불사를찌니, 이는 화제(火祭)라. 여호와께 향기(香氣)로운 냄새니라.

^10소제물(素祭物)의 남은 것은 아론과 그 자손(子孫)에게 돌릴찌니, 이는 여호와의 화제(火祭) 중(中)에 지극(至極)히 거룩한 것이니라.

^11무릇 너희가 여호와께 드리는 소제물(素祭物)에는 모두 누룩을 넣지 말찌니, 너희가 누룩이나 꿀을 여호와께 화제(火祭)로 드려 사르지 못할찌니라.

^12처음 익은 것으로는 그것을 여호와께 드릴지나 향기(香氣)로운 냄새를 위(爲)하여는 단(壇)에 올리지 말찌며, ^13네 모든 소제물(素祭物)에 소금을 치라. 네 하나님의 언약(言約)의 소금을 네 소제(素祭)에 빼지 못할찌니, 네 모든 예물(禮物)에 소금을 드릴찌니라.

^14너는 첫 이삭의 소제(素祭)를 여호와께 드리거든 첫 이삭을 볶아 찧은 것으로 너의 소제(素祭)를 삼되, ^15그 위에 기름을 붓고 그 위에 유향(乳香)을 더할찌니, 이는 소제(素祭)니라.

^16제사장(祭司長)은 찧은 곡식(穀食) 얼마와 기름의 얼마와 모든 유향(乳香)을 기념물(記念物)로 불사를찌니, 이는 여호와께 드리는 화제(火祭)니라.

03

^01사람이 만일(萬一) 화목제(和睦祭)의 희생(犧牲)을 예물(禮物)로 드리되, 소로 드리려거든 수컷이나 암컷이나 흠(欠) 없는 것으로 여호와 앞에 드릴찌니, ^02그 예물(禮物)의 머리에 안수(按手)하고 회막(會幕) 문(門)에서 잡을 것이요, 아론의 자손(子孫) 제사장(祭司長)들은 그 피를 제단(祭壇) 사면(四面)에 뿌릴 것이며, ^03그는 또 그 화목제(和睦祭)의 희생중(犧牲中)에서 여호와께 화제(火祭)를 드릴찌니, 곧 내장(內臟)에 덮인 기름과 내장(內臟)에 붙은 모든 기름과 ^04두 콩팥과, 그 위의 기름 곧 허리 근방(近傍)에 있는 것과, 간(肝)에 덮인 꺼풀을 콩팥과 함께 취(取)할 것이요, ^05아론의 자손(子孫)은 그것을 단(壇) 윗불 위에 있는 나무 위 번제물(燔祭物) 위에 사를찌니, 이는 화제(火祭)라. 여호와께 향기(香氣)로운 냄새니라.

^06만일(萬一) 여호와께 예물(禮物)로 드리는 화목제(和睦祭)의 희생(犧牲)이 양(羊)이면 수컷이나 암컷이나 흠(欠) 없는 것으로 드릴찌며, ^07만일(萬一) 예물(禮物)로 드리는 것이 어린 양(羊)이면 그것을 여호와 앞으로 끌어다가, ^08그 예물(禮物)의 머리에 안수(按手)하고 회막(會幕) 앞에서 잡을 것이요, 아론의 자손(子孫)은 그 피를 단(壇) 사면(四面)에 뿌릴 것이며, ^09그는 그 화목제(和睦祭)의 희생(犧牲) 중(中)에서 여호와께 화제(火祭)를 드릴찌니, 그 기름 곧 미려골(尾閭骨)에서 벤바 기름진 꼬리와 내장(內臟)에 덮힌 기름과 내장(內臟)에 붙은 모든 기름과 ^10두 콩팥과 그 위의 기름, 곧 허리 근방(近傍)에 있는 것과, 간(肝)에 덮인 꺼풀을 콩팥과 함께 취(取)할 것이요. ^11제사장(祭司長)은 그것을 단(壇) 위에 불사를찌니, 이는 화제(火祭)로 여호와께 드리는 식물(植物)이니라.

^12만일(萬一) 예물(禮物)이 염소면 그것을 여호와 앞으로 끌어다가, ^13그 머리에 안수(按手)하고 회막(會幕) 앞에서 잡을 것이요, 아론의 자손(子孫)은 그 피를 단(壇) 사면(四面)에 뿌릴 것이며, ^14그는 그 중(中)에서 예물(禮物)을 취(取)하여 여호와께 화제(火祭)를 드릴찌니, 곧 내장(內臟)에 덮인 기름과 내장(內臟)에 붙은 모든 기름과 ^15두 콩팥과 그 위의 기름, 곧 허리 근방(近傍)에 있는 것과 간(肝)에 덮인 꺼풀을 콩팥과 함께 취(取)할 것이요, ^16제사장(祭司長)은 그것을 단(壇) 위에 불사를찌니, 이는 화제(火祭)로 드리는 식물(植物)이요, 향기(香氣)로운 냄새라. 모든 기름은 여호와의 것이니라.

^17너희는 기름과 피를 먹지 말라. 이는 너희 모든 처소(處所)에서 대대(代代)로 영원(永遠)한 규례(規例)니라.’.”.

04

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^02“이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르라.

‘누구든지 여호와의 금령(禁令) 중(中) 하나라도 그릇 범(犯)하였으되, ^03만일(萬一) 기름 부음을 받은 제사장(祭司長)이 범죄(犯罪)하여 백성(百姓)으로 죄얼(罪孼)을 입게 하였으면, 그 범(犯)한 죄(罪)를 인(因)하여 흠(欠) 없는 수송아지로 속죄(贖罪) 제물(祭物)을 삼아 여호와께 드릴찌니, ^04곧 그 수송아지를 회막문(會幕門) 여호와 앞으로 끌어다가 그 수송아지 머리에 안수(按手)하고 그것을 여호와 앞에서 잡을 것이요, ^05기름 부음을 받은 제사장(祭司長)은 그 수송아지의 피를 가지고 회막(會幕)에 들어가서, ^06그 제사장(祭司長)이 손가락에 그 피를 찍어 여호와 앞, 곧 성소(聖所) 장(帳) 앞에 일곱번(番) 뿌릴 것이며, ^07제사장(祭司長)은 또 그 피를 여호와 앞, 곧 회막(會幕) 안 향단(香壇) 뿔에 바르고 그 송아지의 피 전부(全部)를 회막문(會幕門) 앞 번제단(燔祭壇) 밑에 쏟을 것이며, ^08또 그 속죄(贖罪) 제물(祭物) 된 수송아지의 모든 기름을 취(取)할찌니, 곧 내장(內臟)에 덮인 기름과 내장(內臟)에 붙은 모든 기름과 ^09두 콩팥과 그 위의 기름, 곧 허리 근방(近傍)에 있는 것과, 간(肝)에 덮인 꺼풀을 콩팥과 함께 취(取)하되, ^10화목제(和睦祭) 희생(犧牲)의 소에게서 취(取)함 같이 할 것이요, 제사장(祭司長)은 그것을 번제단(燔祭壇) 위에 불사를 것이며, ^11그 수송아지의 가죽과 그 모든 고기와 그 머리와 다리와 내장(內臟)과, ^12똥 곧 그 송아지의 전체(全體)를 진(陣) 바깥 재 버리는 곳인 정결(淨潔)한 곳으로 가져다가 불로 나무 위에 사르되, 곧 재 버리는 곳에서 사를찌니라.

^13만일(萬一) 이스라엘 온 회중(會衆)이 여호와의 금령(禁令) 중(中) 하나라도 그릇 범(犯)하여 허물이 있으나 스스로 깨닫지 못하다가, ^14그 범(犯)한 죄(罪)를 깨달으면 회중(會衆)은 수송아지를 속죄제(贖罪祭)로 드릴찌니, 그것을 회막(會幕) 앞으로 끌어다가, ^15회중(會衆)의 장로(長老)들이 여호와 앞에서 그 수송아지 머리에 안수(按手)하고 그것을 여호와 앞에서 잡을 것이요, ^16기름 부음을 받은 제사장(祭司長)은 그 수송아지의 피를 가지고 회막(會幕)에 들어가서, ^17그 제사장(祭司長)이 손가락으로 그 피를 찍어 여호와 앞 장(帳) 앞에 일곱번(番) 뿌릴 것이며, ^18또 그 피로 회막(會幕) 안 여호와 앞에 있는 단(壇) 뿔에 바르고 그 피 전부(全部)는 회막문(會幕門) 앞 번제단(燔祭壇) 밑에 쏟을 것이며, ^19그 기름은 다 취(取)하여 단(壇) 위에 불사르되, ^20그 송아지를 속죄제(贖罪祭)의 수송아지에게 한 것 같이 할찌며, 제사장(祭司長)이 그것으로 회중(會衆)을 위(爲)하여 속죄(贖罪)한즉 그들이 사(赦)함을 얻으리라. ^21그는 그 수송아지를 진(陣) 밖으로 가져다가 첫번(番) 수송아지를 사름같이 사를찌니, 이는 회중(會衆)의 속죄제(贖罪祭)니라.

^22만일(萬一) 족장(族長)이 그 하나님 여호와의 금령(禁令) 중(中) 하나라도 부지중(不知中)에 범(犯)하여 허물이 있었다가, ^23그 범(犯)한 죄(罪)에 깨우침을 받거든 그는 흠(欠) 없는 수염소를 예물(禮物)로 가져다가, ^24그 수염소의 머리에 안수(按手)하고 여호와 앞 번제(燔祭) 희생(犧牲)을 잡는 곳에서 잡을찌니, 이는 속죄제(贖罪祭)라. ^25제사장(祭司長)은 그 속죄(贖罪) 희생(犧牲)의 피를 손가락으로 찍어 번제단(燔祭壇) 뿔에 바르고 그 피는 번제단(燔祭壇) 밑에 쏟고, ^26그 모든 기름은 화목제(和睦祭) 희생(犧牲)의 기름같이 단(壇) 위에 불사를찌니, 이같이 제사장(祭司長)이 그 범(犯)한 죄(罪)에 대(對)하여 그를 위(爲)하여 속죄(贖罪)한즉 그가 사(赦)함을 얻으리라.

^27만일(萬一) 평민(平民)의 하나가 여호와의 금령(禁令) 중(中) 하나라도 부지중(不知中)에 범(犯)하여 허물이 있었다가, ^28그 범(犯)한 죄(罪)에 깨우침을 받거든 그는 흠(欠) 없는 암염소를 끌고와서 그 범(犯)한 죄(罪)를 인(因)하여 그것을 예물(禮物)로 삼아, ^29그 속죄제(贖罪祭) 희생(犧牲)의 머리에 안수(按手)하고 그 희생(犧牲)을 번제소(燔祭所)에서 잡을 것이요, ^30제사장(祭司長)은 손가락으로 그 피를 찍어 번제단(燔祭壇) 뿔에 바르고 그 피 전부(全部)를 단(壇) 밑에 쏟고, ^31그 모든 기름을 화목제(和睦祭) 희생(犧牲)의 기름을 취(取)한 것 같이 취(取)하여 단(壇) 위에 불 살라 여호와께 향기(香氣)롭게 할찌니, 제사장(祭司長)이 그를 위(爲)하여 속죄(贖罪)한즉 그가 사(赦)함을 얻으리라.

^32그가 만일(萬一) 어린 양(羊)을 속죄(贖罪) 제물(祭物)로 가져 오려거든 흠(欠) 없는 암컷을 끌어다가, ^33그 속죄제(贖罪祭) 희생(犧牲)의 머리에 안수(按手)하고 번제(燔祭) 희생(犧牲)을 잡는 곳에서 잡아 속죄제(贖罪祭)를 삼을 것이요, ^34제사장(祭司長)은 그 속죄제(贖罪祭) 희생(犧牲)의 피를 손가락으로 찍어 번제단(燔祭壇) 뿔에 바르고 그 피는 전부(全部)를 단(壇) 밑에 쏟고, ^35그 모든 기름을 화목제(和睦祭) 어린 양(羊)의 기름을 취(取)한 것 같이 취(取)하여 단(壇) 위 여호와의 화제물(火祭物) 위에 불사를찌니, 이같이 제사장(祭司長)이 그의 범(犯)한 죄(罪)에 대(對)하여 그를 위(爲)하여 속죄(贖罪)한즉 그가 사(赦)함을 얻으리라.

05

^01누구든지 증인(證人)이 되어 맹세(盟誓)시키는 소리를 듣고도 그 본 일이나 아는 일을 진술(陳述)치 아니하면 죄(罪)가 있나니, 그 허물이 그에게로 돌아갈 것이요.

^02누구든지 부정(不淨)한 들짐승의 사체(死體)나 부정(不淨)한 가축(家畜)의 사체(死體)나 부정(不淨)한 곤충(昆蟲)의 사체(死體)들, 무릇 부정(不淨)한 것을 만졌으면 부지중(不知中)에라 할지라도 그 몸이 더러워져서 허물이 있을 것이요.

^03혹시(或時) 부지중(不知中)에 사람의 부정(不淨)에 다닥쳤는데 그 사람의 부정(不淨)이 어떠한 부정(不淨)이든지 그것을 깨달을 때에는 허물이 있을 것이요, ^04혹(或) 누구든지 무심중(無心中)에 입으로 맹세(盟誓)를 발(發)하여 ‘악(惡)을 하리라’ 하든지, ‘선(善)을 하리라’ 하면 그 사람의 무심중(無心中)에 맹세(盟誓)를 발(發)하여 말한 것이 어떠한 일이든지 깨닫지 못하다가 그것을 깨달을 때에는 그 중(中) 하나에 허물이 있을 것이니, ^05이 중(中) 하나에 허물이 있을 때에는 ‘아무 일에 범과(犯過)하였노라’ 자복(自腹)하고, ^06그 범과(犯過)를 인(因)하여 여호와께 속건제(贖愆祭)를 드리되, 양(羊)떼의 암컷 어린 양(羊)이나 염소를 끌어다가 속죄제(贖罪祭)를 드릴 것이요, 제사장(祭司長)은 그의 허물을 위(爲)하여 속죄(贖罪)할지니라.

^07만일(萬一) 힘이 어린 양(羊)에 미치지 못하거든 그 범과(犯過)를 속(贖)하기 위(爲)하여 산(山)비둘기 둘이나 집비둘기 새끼 둘을 여호와께로 가져 가되, 하나는 속죄(贖罪) 제물(祭物)을 삼고, 하나는 번제물(燔祭物)을 삼아, ^08제사장(祭司長)에게로 가져 갈 것이요. 제사장(祭司長)은 그 속죄(贖罪) 제물(祭物)을 먼저 드리되, 그 머리를 목에서 비틀어 끊고 몸은 아주 쪼개지 말며, ^09그 속죄(贖罪) 제물(祭物)의 피를 단(壇) 곁에 뿌리고 그 남은 피는 단(壇) 밑에 흘릴찌니, 이는 속죄제(贖罪祭)요. ^10그 다음 것은 규례(規例)대로 번제(燔祭)를 드릴찌니, 제사장(祭司長)이 그의 범과(犯過)를 위(爲)하여 속(贖)한즉 그가 사(赦)함을 얻으리라.

^11만일(萬一) 힘이 산(山)비둘기 둘이나 집비둘기 둘에도 미치지 못하거든 그 범과(犯過)를 인(因)하여 고운 가루 에바 십분일(十分之一)을 예물(禮物)로 가져다가 속죄(贖罪) 제물(祭物)로 드리되, 이는 속죄제(贖罪祭)인즉 그 위에 기름을 붓지 말며, 유향(乳香)을 놓지 말고, ^12그것을 제사장(祭司長)에게로 가져갈 것이요, 제사장(祭司長)은 그것을 기념물(記念物)로 한 움큼을 취(取)하여 단(壇) 위 여호와의 화제물(火祭物) 위에 불사를찌니, 이는 속죄제(贖罪祭)라. ^13제사장(祭司長)이 그가 이 중(中)에 하나를 범(犯)하여 얻은 허물을 위(爲)하여 속(贖)한즉 그가 사(赦)함을 얻으리라. 그 나머지는 소제물(素祭物)같이 제사장(祭司長)에게 돌릴찌니라.’.”.

^14여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^15“누구든지 여호와의 성물(聖物)에 대(對)하여 그릇 범과(犯過)하였거든 여호와께 속건제(贖愆祭)를 드리되, 너의 지정(指定)한 가치(價値)를 따라 성소(聖所)의 세겔로 몇 세겔 은(銀)에 상당(相當)한 흠(欠) 없는 수양(羊)을 떼 중(中)에서 끌어다가 속건제(贖愆祭)로 드려서 ^16성물(聖物)에 대(對)한 범과(犯過)를 갚되, 그것에 오분 일(五分之一)을 더하여 제사장(祭司長)에게 줄 것이요, 제사장(祭司長)은 그 속건제(贖愆祭)의 수양(羊)으로 그를 위(爲)하여 속(贖)한즉 그가 사(赦)함을 얻으리라.

^17만일(萬一) 누구든지 여호와의 금령(禁令) 중(中) 하나를 부지중(不知中)에 범(犯)하여도 허물이라 벌(罰)을 당(當)할 것이니, ^18그는 너의 지정(指定)한 가치(價値)대로 떼 중(中) 흠(欠) 없는 수양(羊)을 속건(贖愆) 제물(祭物)로 제사장(祭司長)에게로 가져올 것이요, 제사장(祭司長)은 그의 부지중(不知中)에 그릇 범(犯)한 허물을 위(爲)하여 속(贖)한즉 그가 사(赦)함을 얻으리라. ^19이는 속건제(贖愆祭)니, 그가 실(實)로 여호와 앞에 범과(犯過)함이니라.”.

06

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^02“누구든지 여호와께 신실(信實)치 못하여 범죄(犯罪)하되, 곧 남의 물건(物件)을 맡거나 전당(典當) 잡거나 강도(强盜)질하거나, 늑봉(勒捧)하고도 사실(事實)을 부인(否認)하거나, ^03남의 잃은 물건(物件)을 얻고도 사실(事實)을 부인(否認)하여 거짓 맹세(盟誓)하는 등(等), 사람이 이 모든 일 중(中)에 하나라도 행(行)하여 범죄(犯罪)하면 ^04이는 죄(罪)를 범(犯)하였고 죄(罪)가 있는 자(者)니, 그 빼앗은 것이나 늑봉(勒捧)한 것이나 맡은 것이나 얻은 유실물(遺失物)이나, ^05무릇 그 거짓 맹세(盟誓)한 물건(物件)을 돌려 보내되, 곧 그 본물(本物)에 오분일(五分之一)을 더하여 돌려 보낼 것이니, 그 죄(罪)가 드러나는 날에 그 임자에게 줄 것이요. ^06그는 또 그 속건제(贖愆祭)를 여호와께 가져 올찌니, 곧 너의 지정(指定)한 가치(價値)대로 떼 중(中) 흠(欠) 없는 수양(羊)을 속건(贖愆) 제물(祭物)을 위(爲)하여 제사장(祭司長)에게로 끌어 올 것이요, ^07제사장(祭司長)은 여호와 앞에서 그를 위(爲)하여 속죄(贖罪)한즉 그는 무슨 허물이든지 사(赦)함을 얻으리라.”.

^08여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^09“아론과 그 자손(子孫)에게 명(命)하여 이르라. 번제(燔祭)의 규례(規例)는 이러하니라. 번제물(燔祭物)은 단(壇) 위 석쇠 위에 아침까지 두고 단(壇)의 불로 그 위에서 꺼지지 않게 할 것이요. ^10제사장(祭司長)은 세마포(細麻布) 긴 옷을 입고 세마포(細麻布) 고의(袴衣)로 하체(下體)를 가리우고 단(壇) 위에서 탄 번제(燔祭)의 재를 가져다가 단(壇) 곁에 두고, ^11그 옷을 벗고 다른 옷을 입고 그 재를 진(陣) 바깥 정결(淨潔)한 곳으로 가져 갈 것이요. ^12단(壇) 위에 불은 항상(恒常) 피워 꺼지지 않게 할찌니, 제사장(祭司長)은 아침마다 나무를 그 위에 태우고 번제물(燔祭物)을 그 위에 벌여놓고 화목제(和睦祭)의 기름을 그 위에 사를찌며, ^13불은 끊이지 않고 단(壇) 위에 피워 꺼지지 않게 할찌니라.

^14소제(素祭)의 규례(規例)는 이러하니라. 아론의 자손(子孫)은 그것을 단(壇) 앞 여호와 앞에 드리되, ^15그 소제(素祭)의 고운 기름 가루 한 웅큼과 소제물(素祭物) 위의 유향(乳香)을 다 취(取)하여 기념물(記念物)로 단(壇) 위에 불살라 여호와 앞에 향기(香氣)로운 냄새가 되게 하고, ^16그 나머지는 아론과 그 자손(子孫)이 먹되, 누룩을 넣지 말고 거룩한 곳 회막(會幕) 뜰에서 먹을찌니라. ^17그것에 누룩을 넣어 굽지 말라. 이는 나의 화제(火祭) 중(中)에서 내가 그들에게 주어 그 소득(所得)이 되게 하는 것이라. 속죄제(贖罪祭)와 속건제(贖愆祭)같이 지극(至極)히 거룩한즉, ^18무릇 아론 자손(子孫)의 남자(男子)는 이를 먹을찌니, 이는 여호와의 화제(火祭) 중(中)에서 그들의 대대(代代)로 영원(永遠)한 소득(所得)이 됨이라. 이를 만지는 자(者)마다 거룩하니라.”.

^19여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^20“아론과 그 자손(子孫)이 기름 부음을 받는 날에 여호와께 드릴 예물(禮物)은 이러하니라. 고운 가루 에바 십분일(十分之一)을 항상(恒常) 드리는 소제물(素祭物)로 삼아 그 절반(折半)은 아침에, 절반(折半)은 저녁에 드리되, ^21그것을 기름으로 반죽하여 번철(燔鐵)에 굽고 기름에 적시어다가 썰어, 소제(素祭)로 여호와께 드려 향기(香氣)로운 냄새가 되게 하라. ^22이 소제(素祭)는 아론의 자손(子孫) 중(中) 기름 부음을 받고 그를 이어 제사장(祭司長) 된 자(者)가 드릴 것이요, 영원(永遠)한 규례(規例)로 여호와께 온전(穩全)히 불사를 것이니, ^23무릇 제사장(祭司長)의 소제물(素祭物)은 온전(穩全)히 불사르고 먹지 말찌니라.”.

^24여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^25“아론과 그 아들들에게 고(告)하여 이르라.

‘속죄제(贖罪祭)의 규례(規例)는 이러하니라. 속죄제(贖罪祭) 희생(犧牲)은 지극(至極)히 거룩하니, 여호와 앞 번제(燔祭) 희생(犧牲)을 잡는 곳에서 그 속죄제(贖罪祭) 희생(犧牲)을 잡을 것이요. ^26죄(罪)를 위(爲)하여 제사(祭祀)드리는 제사장(祭司長)이 그것을 먹되, 곧 회막(會幕) 뜰 거룩한 곳에서 먹을 것이며, ^27무릇 그 고기에 접촉(接觸)하는 자(者)는 거룩할 것이며 그 피가 어떤 옷에든지 묻었으면 묻은 그것을 거룩한 곳에서 빨 것이요, 28그 고기를 토기(土器)에 삶았으면 그 그릇을 깨뜨릴 것이요, 유기(鍮器)에 삶았으면 그 그릇을 닦고 물에 씻을 것이며, 29그 고기는 지극(至極)히 거룩하니, 제사장(祭司長)의 남자(男子)마다 먹을 것이니라. 30그러나 피를 가지고 회막(會幕)에 들어가 성소(聖所)에서 속(贖)하게 한 속죄제(贖罪祭) 희생(犧牲)의 고기는 먹지 못할찌니 불사를찌니라.

07

^01속건제(贖愆祭)의 규례(規例)는 이러하니라. 이는 지극(至極)히 거룩하니, ^02번제(燔祭) 희생(犧牲)을 잡는 곳에서 속건제(贖愆祭)의 희생(犧牲)을 잡을 것이요. 제사장(祭司長)은 그 피를 단(壇) 사면(四面)에 뿌릴 것이며, ^03그 모든 기름을 드리되, 곧 그 기름진 꼬리와, 내장(內臟)에 덮인 기름과 ^04두 콩팥과, 그 위의 기름 곧 허리 근방(近傍)에 있는 것과, 간(肝)에 덮인 꺼풀을 콩팥과 함께 취(取)하고, ^05제사장(祭司長)은 그것을 다 단(壇) 위에 불살라 여호와께 화제(火祭)로 드릴 것이니라. 이는 속건제(贖愆祭)요, ^06지극(至極)히 거룩하니 이것을 제사장(祭司長)의 남자(男子)마다 먹되 거룩한 곳에서 먹을찌며, ^07속건제(贖愆祭)나 속죄제(贖罪祭)는 일례(一例)니 그 제육(祭肉)은 속(贖)하는 제사장(祭司長)에게로 돌아갈 것이요. ^08사람의 번제(燔祭)를 드리는 제사장(祭司長) 곧 그 제사장(祭司長)은 그 드린 번제물(燔祭物)의 가죽을 자기(自己)가 얻을 것이며, ^09무릇 화덕에 구운 소제물(素祭物)과 솥에나 번철(燔鐵)에 만든 소제물(素祭物)은 그 드린 제사장(祭司長)에게로 돌아갈 것이니, ^10무릇 소제물(素祭物)은 기름 섞은 것이나 마른 것이나 아론의 모든 자손(子孫)이 평균(平均)히 분배(分配)할 것이니라.

^11여호와께 드릴 화목제(和睦祭) 희생(犧牲)의 규례(規例)는 이러하니라.

^12만일(萬一) 그것을 감사(感謝)하므로 드리거든 기름 섞은 무교병(無酵餠)과 기름 바른 무효전병(無酵煎餠)과 고운 가루에 기름 섞어 구운 과자(菓子)를 그 감사(感謝) 희생(犧牲)과 함께 드리고, ^13또 유교병(有酵餠)을 화목제(和睦祭)의 감사(感謝) 희생(犧牲)과 함께 그 예물(禮物)에 드리되, ^14그 전체(全體)의 예물(禮物) 중(中)에서 하나씩 여호와께 거제(擧祭)로 드리고 그것을 화목제(和睦祭)의 피를 뿌린 제사장(祭司長)들에게로 돌릴찌니라.

^15감사(感謝)함으로 드리는 화목제(和睦祭) 희생(犧牲)의 고기는 드리는 그 날에 먹을 것이요, 조금이라도 이튿날 아침까지 두지 말 것이니라. ^16그러나 그 희생(犧牲)의 예물(禮物)이 서원(誓願)이나 자원(自願)의 예물(禮物)이면 그 희생(犧牲)을 드린 날에 먹을 것이요. 그 남은 것은 이튿날에도 먹되, ^17그 희생(犧牲)의 고기가 제 3일(第三日)까지 남았으면 불사를찌니, ^18만일(萬一) 그 화목제(和睦祭) 희생(犧牲)의 고기를 제 3일(第三日)에 조금이라도 먹으면 그 제사(祭祀)는 열납(悅納)되지 않을 것이라. 드린 자(者)에게도 예물(禮物)답게 못되고 도리어 가증(可憎)한 것이 될 것이며 그것을 먹는 자(者)는 죄(罪)를 당(當)하리라.

^19그 고기가 부정(不淨)한 물건(物件)에 접촉(接觸)되었으면 먹지 말고 불사를 것이라. ^20그 고기는 깨끗한 자(者)만 먹을 것이니, 만일(萬一) 몸이 부정(不淨)한 자(者)가 여호와께 속(贖)한 화목제(和睦祭) 희생(犧牲)의 고기를 먹으면 그 사람은 자기(自己) 백성(百姓) 중(中)에서 끊쳐질 것이요. ^21만일(萬一) 누구든지 부정(不淨)한 것 곧 사람의 부정(不淨)이나 부정(不淨)한 짐승이나 부정(不淨)하고 가증(可憎)한 아무 물건(物件)이든지 만지고, 여호와께 속(贖)한 화목제(和睦祭) 희생(犧牲)의 고기를 먹으면 그 사람도 자기(自己) 백성(百姓) 중(中)에서 끊쳐지리라.’.”.

^22여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^23“이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르라.

‘너희는 소나 양(羊)이나 염소의 기름을 먹지 말 것이요. ^24스스로 죽은 것의 기름이나 짐승에게 찢긴 것의 기름은 달리는 쓰려니와 결단(決斷)코 먹지 말찌니라. ^25사람이 여호와께 화제(火祭)로 드리는 희생(犧牲)의 기름을 먹으면 그 먹는 자(者)는 자기(自己) 백성(百姓) 중(中)에서 끊쳐지리라.

^26너희의 사는 모든 곳에서 무슨 피든지 새나 짐승의 피를 먹지 말라. ^27무슨 피든지 먹는 사람이 있으면 그 사람은 다 자기(自己) 백성(百姓) 중(中)에서 끊쳐지리라.’.”.

^28여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^29“이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르라.

‘화목제(和睦祭)의 희생(犧牲)을 여호와께 드리려는 자(者)는 그 화목제(和睦祭) 희생(犧牲) 중(中)에서 그 예물(禮物)을 취(取)하여 여호와께 가져오되, ^30여호와의 화제(火祭)는 그 사람이 자기(自己) 손으로 가져올지니, 곧 그 제물(祭物)의 기름과 가슴을 가져올 것이요, 제사장(祭司長)은 그 가슴을 여호와 앞에 흔들어 요제(搖祭)를 삼고, ^31그 기름은 단(壇) 위에 불사를 것이며, 가슴은 아론과 그 자손(子孫)들에게 돌릴 것이며, ^32또 너희는 그 화목제(和睦祭) 희생(犧牲)의 우편(右便) 뒷다리를 제사장(祭司長)에게 주어 거제(擧祭)를 삼을찌니, ^33아론의 자손(子孫) 중(中) 화목제(和睦祭) 희생(犧牲)의 피와 기름을 드리는 자(者)가 그 우편(右便) 뒷다리를 자기(自己)의 소득(所得)으로 삼을 것이라. ^34내가 이스라엘 자손(子孫)의 화목제(和睦祭) 중(中)에서 그 흔든 가슴과 든 뒷다리를 취(取)하여 제사장(祭司長) 아론과 그 자손(子孫)에게 주었나니, 이는 이스라엘 자손(子孫)에게 받을 영원(永遠)한 소득(所得)이니라.

^35이는 여호와의 화제(火祭) 중(中)에서 아론에게 돌릴 것과 그 자손(子孫)에게 돌릴 것이니, 그들을 세워 여호와의 제사장(祭司長)의 직분(職分)을 행(行)하게 한 날, 이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르라. ^36곧 그들에게 기름 부은 날에 여호와께서 명(命)하사 이스라엘 자손(子孫) 중(中)에서 그들에게 돌리게 하신 것이라. 대대(代代)로 영원(永遠)히 받을 소득(所得)이니라. ^37이는 번제(燔祭)와, 소제(素祭)와, 속죄제(贖罪祭)와, 속건제(贖愆祭)와, 위임제(委任祭)와, 화목제(和睦祭)의 규례(規例)라.’.”.

38여호와께서 시내 광야(曠野)에서 이스라엘 자손(子孫)에게 그 예물(禮物)을 여호와께 드리라 명(命)하신 날에 시내산(山)에서 이같이 모세에게 명(命)하셨더라.

08

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^02“너는 아론과 그 아들들과 그 의복(衣服)과 관유(灌油)와 속죄제(贖罪祭)의 수송아지와 수양(羊) 둘과 무효병(無酵甁) 한 광주리를 이끌고, ^03온 회중(會衆)을 회막(會幕) 문(門)에 모으라.”.

^04모세가 여호와께서 자기(自己)에게 명(命)하신 대로 하매 회중(會衆)이 회막(會幕) 문(門)에 모인지라.

^05모세가 회중(會衆)에게 이르되, “여호와께서 행(行)하라고 명(命)하신 것이 이러하니라.” 하고, ^06아론과 그 아들들을 데려다가 물로 그들을 씻기고, ^07아론에게 속옷을 입히며 띠를 띠우고 겉옷을 입히며 에봇을 더하고, 에봇의 기묘(奇妙)하게 짠 띠를 띠워서 에봇을 몸에 매고, ^08흉패(胸牌)를 붙이고 흉패(胸牌)에 우림과 둠밈을 넣고, ^09그 머리에 관(冠)을 씌우고 그 관(冠) 위 전면(前面)에 금패(金牌)를 붙이니 곧 거룩한 관(冠)이라. 여호와께서 모세에게 명(命)하심과 같았더라.

^10모세가 관유(灌油)를 취(取)하여 장막(帳幕)과 그 안에 있는 모든 것에 발라 거룩하게 하고, ^11또 단(壇)에 일곱번(番) 뿌리고 또 그 단(壇)과 그 모든 기구(器具)와 물두멍과 그 받침에 발라 거룩하게 하고, ^12또 관유(灌油)로 아론의 머리에 부어 발라 거룩하게 하고, ^13모세가 또 아론의 아들들을 데려다가 그들에게 속옷을 입히고 띠를 띠우며 관(冠)을 씌웠으니, 여호와께서 모세에게 명(命)하심과 같았더라.

^14모세가 또 속죄제(贖罪祭)의 수송아지를 끌어오니, 아론과 그 아들들이 그 속죄제(贖罪祭) 수송아지 머리에 안수(按手)하매, ^15모세가 잡고 그 피를 취(取)하여 손가락으로 그 피를 단(壇)의 네 귀퉁이 뿔에 발라 단(壇)을 깨끗하게 하고, 그 피는 단(壇) 밑에 쏟아 단(壇)을 속(贖)하여 거룩하게 하고, ^16또 내장(內臟)에 덮인 모든 기름과 간(肝) 꺼풀과 두 콩팥과 그 기름을 취(取)하여 단(壇) 위에 불사르고, ^17그 수송아지, 곧 그 가죽과 고기와 똥은 진(陣) 밖에 불살랐으니, 여호와께서 모세에게 명(命)하심과 같았더라.

^18또 번제(燔祭)의 수양(羊)을 드릴새 아론과 그 아들들이 그 수양(羊)의 머리에 안수(按手)하매, ^19모세가 잡아 그 피를 단(壇) 주위(周圍)에 뿌리고, ^20그 수양(羊)의 각(脚)을 뜨고 그 머리와 각(脚)뜬 것과 기름을 불사르고, ^21물로 내장(內臟)과 정갱이들을 씻고 그 수양(羊)의 전부(全部)를 단(壇) 위에 불사르니, 이는 향기(香氣)로운 냄새를 위(爲)하여 드리는 번제(燔祭)로 여호와께 드리는 화제(火祭)라. 여호와께서 모세에게 명(命)하심과 같았더라.

^22또 다른 수양(羊), 곧 위임식(委任式)의 수양(羊)을 드릴새, 아론과 그 아들들이 그 수양(羊)의 머리에 안수(按手)하매, ^23모세가 잡고 그 피를 취(取)하여 아론의 오른 귓부리와 오른손 엄지 가락과 오른발 엄지가락에 바르고, ^24아론의 아들들을 데려다가 그 오른 귓부리와 오른손 엄지가락과 오른발 엄지가락에 그 피를 바르고, 또 그 피를 단(壇) 주위(周圍)에 뿌리고, ^25그가 또 그 기름과 기름진 꼬리와 내장(內臟)에 덮인 모든 기름과 간(肝) 꺼풀과 두 콩팥과 기름과 우편(右便) 뒷다리를 취(取)하고, ^26여호와 앞 무효병(無酵甁) 광주리에서 무효병(無酵甁) 한개(個)와 기름 섞은 떡 한개(個)와 전병(煎餠) 한개(個)를 취(取)하여 그 기름 위에와 우편(右便) 뒷다리 위에 놓아, ^27그 전부(全部)를 아론의 손과 그 아들들의 손에 두어 여호와 앞에 흔들어 요제(搖祭)를 삼게 하고, ^28모세가 그것을 그들의 손에서 취(取)하여 단(壇) 윗 번제물(燔祭物) 위에 불사르니, 이는 향기(香氣)로운 냄새를 위(爲)하여 드리는 위임식(委任式) 제사(祭祀)로 여호와께 드리는 화제(火祭)라. ^29이에 모세가 그 가슴을 취(取)하여 여호와 앞에 흔들어 요제(搖祭)를 삼았으니, 이는 위임식(委任式) 수양(羊)의 모세의 응식(應食)이라. 여호와께서 모세에게 명(命)하심과 같았더라.

^30모세가 관유(灌油)와 단(壇) 위의 피를 취(取)하여 아론과 그 옷과 그 아들들과 그 아들들의 옷에 뿌려서 아론과 그 옷과 그 아들들과 그 아들들의 옷을 거룩하게 하고, ^31아론과 그 아들들에게 이르되 “내게 이미 명(命)하시기를, “아론과 그 아들들은 먹으라.” 하셨은즉, 너희는 회막(會幕) 문(門)에서 그 고기를 삶아 위임식(委任式) 광주리 안의 떡과 아울러 그곳에서 먹고, ^32고기와 떡의 나머지는 불사를찌며, ^33위임식(委任式)은 7일(七日) 동안 행(行)하나니, 위임식(委任式)이 마치는 날까지 7일(七日) 동안은 회막(會幕) 문(門)에 나가지 말라. ^34오늘날 행(行)한 것은 여호와께서 너희를 위(爲)하여 속(贖)하게 하시려고 명(命)하신 것이니, ^35너희는 7주야(七晝夜)를 회막(會幕) 문(門)에 거(居)하여 여호와의 부탁(付託)을 지키라. 그리하면 사망(死亡)을 면(免)하리라. 내가 이같이 명령(命令)을 받았느니라.”.

^36아론과 그 아들들이 여호와께서 모세로 명(命)하신 모든 일을 준행(遵行)하니라.

09

^01제 8일(第八日)에 모세가 아론과 그 아들들과 이스라엘 장로(長老)들을 불러다가, ^02아론에게 이르되, “흠(欠) 없는 송아지를 속죄제(贖罪祭)를 위(爲)하여 취(取)하고 흠(欠) 없는 수양(羊)을 번제(燔祭)를 위(爲)하여 취(取)하여 여호와 앞에 드리고, ^03이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르기를, ‘너희는 수염소를 속죄제(贖罪祭)를 위(爲)하여 취(取)하고 또 송아지와 어린 양(羊)의 일년(一年) 되고 흠(欠) 없는 것을 번제(燔祭)를 위(爲)하여 취(取)하고, ^04또 화목제(和睦祭)를 위(爲)하여 여호와 앞에 드릴 수소와 수양(羊)을 취(取)하고 또 기름 섞은 소제물(素祭物)을 가져오라’ 하라. 오늘 여호와께서 너희에게 나타나실 것임이니라.” 하매, ^05그들이 모세의 명(命)한 모든 것을 회막(會幕) 앞으로 가져 오고 온 회중(會衆)이 나아와 여호와 앞에 선지라. ^06모세가 가로되, “이는 여호와께서 너희에게 하라고 명(命)하신 것이니, 여호와의 영광(榮光)이 너희에게 나타나리라.”.

^07그가 또 아론에게 이르되, “너는 단(壇)에 나아가 네 속죄제(贖罪祭)와 네 번제(燔祭)를 드려서 너를 위(爲)하여, 백성(百姓)을 위(爲)하여 속(贖)하고 또 백성(百姓)의 예물(禮物)을 드려서 그들을 위(爲)하여 속(贖)하되, 무릇 여호와의 명(命)대로 하라.”. ^08이에 아론이 단(壇)에 나아가 자기(自己)를 위(爲)한 속죄제(贖罪祭) 송아지를 잡으매, ^09아론의 아들들이 그 피를 아론에게 받들어 주니, 아론이 손가락으로 그 피를 찍어 단(壇) 뿔들에 바르고 그 피는 단(壇) 밑에 쏟고, ^10그 속죄제(贖罪祭) 희생(犧牲)의 기름과 콩팥과 간(肝) 꺼풀을 단(壇) 위에 불사르니 여호와께서 모세에게 명(命)하심과 같았고, ^11그 고기와 가죽은 진(陣) 밖에서 불사르니라.

^12아론이 또 번제(燔祭) 희생(犧牲)을 잡으매 아론의 아들들이 그 피를 그에게로 가져오니 그가 그 피를 단(壇) 주위(周圍)에 뿌리고, ^13그들이 또 번제(燔祭)의 희생(犧牲) 곧 그 각(脚)과 머리를 그에게로 가져오매 그가 단(壇) 위에 불사르고, ^14또 내장(內臟)과 정갱이는 씻어서 단(壇) 윗 번제물(燔祭物) 위에 불사르니라. ^15그가 또 백성(百姓)의 예물(禮物)을 드리되 곧 백성(百姓)을 위(爲)한 속죄제(贖罪祭)의 염소를 취(取)하여 잡아 전(前)과 같이 죄(罪)를 위(爲)하여 드리고, ^16또 번제(燔祭) 희생(犧牲)을 드리되 규례(規例)대로 드리고, ^17또 소제(素祭)를 드리되 그 중(中)에서 한 움큼을 취(取)하여 아침 번제물(燔祭物)에 더하여 단(壇) 위에 불사르고, ^18또 백성(百姓)을 위(爲)하는 화목제(和睦祭) 희생(犧牲)의 수소와 수양(羊)을 잡으매 아론의 아들들이 그 피를 그에게로 가져오니 그가 단(壇) 주위(周圍)에 뿌리고, ^19그들이 또 수소와, 수양(羊)의 기름과, 기름진 꼬리와, 내장(內臟)에 덮인 것과, 콩팥과, 간(肝) 꺼풀을 아론에게로 가져다가, ^20그 기름을 가슴들 위에 놓으매 아론이 그 기름을 단(壇)위에 불사르고, ^21가슴들과 우편(右便) 뒷다리를 그가 여호와 앞에 요제(搖祭)로 흔드니, 모세의 명(命)한 것과 같았더라.

^22아론이 백성(百姓)을 향(向)하여 손을 들어 축복(祝福)함으로 속죄제(贖罪祭)와 번제(燔祭)와 화목제(和睦祭)를 필(畢)하고 내려오니라. ^23모세와 아론이 회막(會幕)에 들어 갔다가 나와서 백성(百姓)에게 축복(祝福)하매, 여호와의 영광(榮光)이 온 백성(百姓)에게 나타나며, ^24불이 여호와 앞에서 나와 단(壇) 위의 번제물(燔祭物)과 기름을 사른지라. 온 백성(百姓)이 이를 보고 소리지르며 엎드렸더라.

10

^01아론의 아들 나답과 아비후가 각기(各其) 향로(香爐)를 가져다가 여호와의 명(命)하시지 않은 다른 불을 담아 여호와 앞에 분향(焚香)하였더니, ^02불이 여호와 앞에서 나와 그들을 삼키매, 그들이 여호와 앞에서 죽은지라.

^03모세가 아론에게 이르되, “이는 여호와의 말씀이라. 이르시기를, “나는 나를 가까이 하는 자(者) 중(中)에 내가 거룩하다 함을 얻겠고, 온 백성(百姓) 앞에 내가 영광(榮光)을 얻으리라.” 하셨느니라.”.

아론이 잠잠(潛潛)하니, ^04모세가 아론의 아자비 웃시엘의 아들 미사엘과 엘사반을 불러 그들에게 이르되, “나아와 너희 형제(兄弟)들을 성소(聖所) 앞에서 진(陣) 밖으로 메어 가라.” 하매, ^05그들이 나아와 모세의 명(命)대로 그들을 옷 입은 채 진(陣) 밖으로 메어내니, ^06모세가 아론과 그 아들 엘르아살과 이다말에게 이르되, “너희는 머리를 풀거나 옷을 찢지 말아서 너희 죽음을 면(免)하고, 여호와의 진노(震怒)가 온 회중(會衆)에게 미침을 면(免)케 하라. 오직 너희 형제(兄弟) 이스라엘 온 족속(族屬)이 여호와의 치신 불로 인(因)하여 슬퍼할 것이니라. ^07여호와의 관유(灌油)가 너희에게 있은즉 너희는 회막(會幕) 문(門)에 나가지 말아서 죽음을 면(免)할찌니라.”. 그들이 모세의 명(命)대로 하니라.

^08여호와께서 아론에게 일러 가라사대, ^09“너나 네 자손(子孫)들이 회막(會幕)에 들어갈 때에는 포도주(葡萄酒)나 독주(毒酒)를 마시지 말아서 너희 사망(死亡)을 면(免)하라. 이는 너희 대대(代代)로 영영(永永)한 규례(規例)라. ^10그리하여야 너희가 거룩하고 속(俗)된 것을 분별(分別)하며 부정(不淨)하고 정(淨)한 것을 분별(分別)하고, ^11또 여호와가 모세로 명(命)한 모든 규례(規例)를 이스라엘 자손(子孫)에게 가르치리라.”.

^12모세가 아론과 그 남은 아들 엘르아살에게와 이다말에게 이르되, “여호와께 드린 화제(火祭) 중(中) 소제(素祭)의 남은 것은 지극(至極)히 거룩하니 너희는 그것을 취(取)하여 누룩을 넣지 말고 단(壇) 곁에서 먹되, ^13이는 여호와의 화제(火祭) 중(中) 네 응식(應食)과 네 아들의 응식(應食)인즉 너희는 그것을 거룩한 곳에서 먹으라. 내가 명령(命令)을 받았느니라.

^14흔든 가슴과 든 뒷다리는 너와 네 자녀(子女)가 너와 함께 정결(淨潔)한 곳에서 먹을찌니, 이는 이스라엘 자손(子孫)의 화목제(和睦祭) 희생(犧牲) 중(中)에서 네 응식(應食)과 네 자손(子孫)의 응식(應食)으로 주신 것임이니라. ^15그 든 뒷다리와 흔든 가슴으로 화제(火祭)의 기름과 함께 가져다가 여호와 앞에 흔들어 요제(搖祭)를 삼을찌니, 이는 여호와의 명령(命令)대로 너와 네 자손(子孫)의 영원(永遠)한 응식(應食)이니라.”.

^16모세가 속죄제(贖罪祭) 드린 염소를 찾은즉 이미 불살랐는지라. 그가 아론의 남은 아들 엘르아살과 이다말에게 노(怒)하여 가로되, ^17“이 속죄제(贖罪祭) 희생(犧牲)은 지극(至極)히 거룩하거늘 너희가 어찌하여 거룩한 곳에서 먹지 아니하였느뇨? 이는 너희로 회중(會衆)의 죄(罪)를 담당(擔當)하여 그들을 위(爲)하여 여호와 앞에 속(贖)하게 하려고 너희에게 주신 것이니라. ^18그 피를 성소(聖所)에 들여오지 아니하였으니, 그 제육(祭肉)은 너희가 나의 명(命)한 대로 거룩한 곳에서 먹었어야 할 것이니라.”. ^19아론이 모세에게 이르되, “오늘 그들이 그 속죄제(贖罪祭)와 번제(燔祭)를 여호와께 드렸어도 이런 일이 내게 임(臨)하였거늘, 오늘 내가 속죄(贖罪) 제육(祭肉)을 먹었더면 여호와께서 어찌 선(善)히 여기셨으리요?”. ^20모세가 그 말을 듣고 좋게 여겼더라.

11

^01여호와께서 모세와 아론에게 고(告)하여 그들에게 이르시되, ^02“이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르라.

육지(陸地) 모든 짐승 중(中) 너희의 먹을만한 생물(生物)은 이러하니, ^03짐승 중(中) 무릇 굽이 갈라져 쪽발이 되고 새김질하는 것은 너희가 먹되, ^04새김질하는 것이나 굽이 갈라진 짐승 중(中)에도 너희가 먹지 못할 것은 이러하니, 약대는 새김질은 하되 굽이 갈라지지 아니하였으므로 너희에게 부정(不淨)하고, ^05사반도 새김질은 하되 굽이 갈라지지 아니하였으므로 너희에게 부정(不淨)하고, ^06토끼도 새김질은 하되 굽이 갈라지지 아니하였으므로 너희에게 부정(不淨)하고, ^07돼지는 굽이 갈라져 쪽발이로되 새김질을 못하므로 너희에게 부정(不淨)하니, ^08너희는 이 고기를 먹지 말고 그 주검도 만지지 말라. 이것들은 너희에게 부정(不淨)하니라.

^09물에 있는 모든 것 중(中) 너희의 먹을 만한 것은 이것이니, 무릇 강(江)과 바다와 다른 물에 있는 것 중(中)에 지느러미와 비늘 있는 것은 너희가 먹되, ^10무릇 물에서 동(動)하는 것과, 무릇 물에서 사는 것 곧 무릇 강(江)과, 바다에 있는 것으로서 지느러미와 비늘 없는 것은 너희에게 가증(可憎)한 것이라. ^11이들은 너희에게 가증(可憎)한 것이니 너희는 그 고기를 먹지 말고 그 주검을 가증(可憎)히 여기라. ^12수중(水中) 생물(生物)에 지느러미와 비늘 없는 것은 너희에게 가증(可憎)하니라.

^13새 중(中)에 너희가 가증(可憎)히 여길 것은 이것이라. 이것들이 가증(可憎)한즉 먹지 말찌니 곧 독수리와 솔개와 어응(魚鷹)과 ^14매와 매 종류(種類)와 ^15까마귀 종류(種類)와 ^16타조와 다호마스와 갈매기와 새매 종류(種類)와 ^17올빼미와 노자와 부엉이와 ^18따오기와 당아(塘鵝)와 올응(兀鷹)과 ^19학(鶴)과 황새 종류(種類)와 대승(戴勝)과 박쥐니라.

^20날개가 있고 네 발로 기어 다니는 곤충은 너희에게 가증(可憎)하되, ^21오직 날개가 있고 네 발로 기어다니는 모든 곤충 중(中)에 그 발에 뛰는 다리가 있어서 땅에서 뛰는 것은 너희가 먹을찌니, ^22곧 그 중(中)에 메뚜기 종류(種類)와 베짱이 종류(種類)와 귀뚜라미 종류(種類)와 팟종이 종류(種類)는 너희가 먹으려니와, ^23오직 날개가 있고 기어다니는 곤충은 다 너희에게 가증(可憎)하니라. ^24이런 류(類)는 너희를 부정(不淨)케 하나니, 누구든지 이것들의 주검을 만지면 저녁까지 부정(不淨)할 것이며, ^25무릇 그 주검을 옮기는 자(者)는 그 옷을 빨찌니 저녁까지 부정(不淨)하리라.

^26무릇 굽이 갈라진 짐승 중(中)에 쪽발이 아닌 것이나 새김질 아니하는 것의 주검은 다 네게 부정(不淨)하니 만지는 자(者)는 부정(不淨)할 것이요. ^27네 발로 다니는 모든 짐승 중(中) 발바닥으로 다니는 것은 다 네게 부정(不淨)하니 그 주검을 만지는 자(者)는 저녁까지 부정(不淨)할 것이며, ^28그 주검을 옮기는 자(者)는 그 옷을 빨찌니 저녁까지 부정(不淨)하리라. 그것들이 네게 부정(不淨)하니라.

^29땅에 기는 바 기는 것 중(中)에 네게 부정(不淨)한 것은 이러하니, 곧 쪽제비와 쥐와 도마뱀 종류(種類)와 ^30합개와 육지(陸地) 악어(鰐魚)와 수궁(守宮)과 사막(沙漠) 도마뱀과 칠면석척(七面蜥蜴)이라. ^31모든 기는 것 중(中) 이것들은 네게 부정(不淨)하니 무릇 그 주검을 만지는 자(者)는 저녁까지 부정(不淨)할 것이며, ^32이런 것 중(中) 어떤 것의 주검이 목기(木器)에든지, 의복(衣服)에든지, 가죽에든지, 부대(負袋)에든지, 무론(無論) 무엇에 쓰는 그릇에든지 떨어지면 부정(不淨)하여지리니 물에 담그라. 저녁까지 부정(不淨)하다가 정(淨)할 것이며, ^33그것 중(中) 어떤 것이 어느 질그릇에 떨어지면 그 속에 있는 것이 다 부정(不淨)하여지나니 너는 그 그릇을 깨뜨리라. ^34먹을만한 축축한 식물(植物)이 거기 담겼으면 부정(不淨)하여질 것이요, 그 같은 그릇의 마실 만한 마실 것도 부정(不淨)할 것이며, ^35이런 것의 주검이 물건(物件) 위에 떨어지면 그것이 모두 부정(不淨)하여지리니 화덕이든지, 질탕관이든지 깨뜨려 버리라. 이것이 부정(不淨)하여져서 너희에게 부정(不淨)한 것이 되리라.

^36샘물이나 방축(防築)물 웅덩이는 부정(不淨)하여지지 아니하되, 그 주검에 다닥치는 것만 부정(不淨)하여 질 것이요. ^37이것들의 주검이 심을 종자(種子)에 떨어질지라도 그것이 정(淨)하거니와, ^38종자(種子)에 물을 더할 때에 그것이 그 위에 떨어지면 너희에게 부정(不淨)하리라. ^39너희의 먹을 만한 짐승이 죽은 때에 그 사체(死體)를 만지는 자(者)는 저녁까지 부정(不淨)할 것이며, ^40그것을 먹는 자(者)는 그 옷을 빨 것이요 저녁까지 부정(不淨)할 것이며, 그 주검을 옮기는 자(者)도 그 옷을 빨것이요 저녁까지 부정(不淨)하리라.

^41땅에 기어 다니는 모든 기는 것은 가증(可憎)한즉 먹지 못할찌니, ^42곧 땅에 기어다니는 모든 기는 것 중(中)에 배로 밀어 다니는 것이나 네 발로 걷는 것이나 여러 발을 가진 것이라. 너희가 먹지 말찌니 이는 가증(可憎)함이니라.

^43너희는 기는 바 기어다니는 것을 인(因)하여 자기(自己)로 가증(可憎)하게 되게 말며, 또한 그것을 인(因)하여 스스로 더럽혀 부정(不淨)하게 되게 말라. [44]나는 여호와 너희 하나님이라. 내가 거룩하니 너희도 몸을 구별(區別)하여 거룩하게 하고, 땅에 기는 바 기어다니는 것으로 인(因)하여 스스로 더럽히지 말라. ^45나는 너희의 하나님이 되려고 너희를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 낸 여호와라. 내가 거룩하니 너희도 거룩할찌어다.인용위치 돌아가기(벧전01:16)

^46이는 짐승과 새와 물에서 움직이는 모든 생물(生物)과 땅에 기는 모든 기어다니는 것에 대(對)한 규례(規例)니, ^47부정(不淨)하고 정(淨)한 것과 먹을 생물(生物)과 먹지 못할 생물(生物)을 분별(分別)한 것이니라.”.

12

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^02“이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르라.

‘여인(女人)이 잉태(孕胎)하여 남자(男子)를 낳으면 그는 7일(七日) 동안 부정(不淨)하리니, 곧 경도(經度)할 때와 같이 부정(不淨)할 것이며, ^03제 8일(第八日)에는 그 아이의 양피(陽皮)를 벨 것이요, ^04그 여인(女人)은 오히려 33일(三十三日)을 지나야 산혈(産血)이 깨끗하리니, 정결(淨潔)케 되는 기한(期限)이 차기 전(前)에는 성물(聖物)을 만지지도 말며 성소(聖所)에 들어가지도 말 것이며, ^05여자(女子)를 낳으면 그는 이 7일(七日) 동안 부정(不淨)하리니, 경도(經度)할 때와 같을 것이며, 산혈(産血)이 깨끗하게 됨은 66일(六十六日)을 지나야 하리라.

^06자녀 간(子女間) 정결(淨潔)케 되는 기한(期限)이 차거든 그 여인(女人)은 번제(燔祭)를 위(爲)하여 1년(一年)된 어린 양(羊)을 취(取)하고 속죄제(贖罪祭)를 위(爲)하여 집 비둘기 새끼나 산(山)비둘기를 취(取)하여 회막(會幕) 문(門) 제사장(祭司長)에게로 가져갈 것이요, ^07제사장(祭司長)은 그것을 여호와 앞에 드려서 여인(女人)을 위(爲)하여 속죄(贖罪)할찌니 그리하면 산혈(産血)이 깨끗하리라. 이는 자녀 간(子女間) 생산(生産)한 여인(女人)에게 대(對)한 규례(規例)니라.

^08그 여인(女人)의 힘이 어린 양(羊)에 미치지 못하거든, 산(山)비둘기 둘이나 집비둘기 새끼 둘을 가져다가 하나는 번제물(燔祭物)로, 하나는 속죄(贖罪) 제물(祭物)로 삼을 것이요, 제사장(祭司長)은 그를 위(爲)하여 속(贖)할찌니, 그가 정결(淨潔)하리라.’.”.

13

^01여호와께서 모세와 아론에게 일러 가라사대, ^02“사람의 피부(皮膚)에 무엇이 돋거나 딱지가 앉거나 색점(色點)이 생겨서 그 피부(皮膚)에 문둥병(病)같이 되거든, 곧 제사장(祭司長) 아론에게나 그 자손(子孫) 중(中) 한 제사장(祭司長)에게로 데리고 갈 것이요, ^03제사장(祭司長)은 그 피부(皮膚)의 병(病)을 진찰(診察)할찌니, 환처(患處)의 털이 희어졌고 환처(患處)가 피부(皮膚)보다 우묵하여졌으면 이는 문둥병(病)의 환처(患處)라. 제사장(祭司長)이 진단(診斷)하여 그를 부정(不淨)하다 할 것이요, ^04피부(皮膚)에 색점(色點)이 희나 우묵하지 아니하고 그 털이 희지 아니하면 제사장(祭司長)은 그 환자(患者)를 7일(七日)동안 금고(禁錮)할 것이며, ^057일(七日)만에 제사장(祭司長)이 그를 진찰(診察)할찌니, 그의 보기에 그 환처(患處)가 변(變)하지 아니하고 병색(病色)이 피부(皮膚)에 퍼지지 아니하였으면 제사장(祭司長)이 그를 또 7일(七日) 동안을 금고(禁錮)할 것이며, ^067일(七日)만에 제사장(祭司長)이 또 진찰(診察)할찌니, 그 환처(患處)가 엷어졌고 병색(病色)이 피부(皮膚)에 퍼지지 아니하였으면 피부병(皮膚病)이라. 제사장(祭司長)이 그를 정(淨)하다 할 것이요, 그는 옷을 빨 것이라. 그리하면 정(淨)하리라. ^07그러나 정결(淨潔)한 여부(與否)를 위(爲)하여 제사장(祭司長)에게 보인 후(後)에 병(病)이 피부(皮膚)에 퍼지면 제사장(祭司長)에게 다시 보일 것이요, ^08제사장(祭司長)은 진찰(診察)할찌니, 그 병(病)이 피부(皮膚)에 퍼졌으면 그를 부정(不淨)하다 진단(診斷)할 것이라. 이는 문둥병(病)임이니라.

^09사람에게 문둥병(病)이 들었거든 그를 제사장(祭司長)에게로 데려갈 것이요, ^10제사장(祭司長)은 진찰(診察)할찌니, 피부(皮膚)에 흰점(點)이 돋고 털이 희어지고 거기 난육(爛肉)이 생겼으면, ^11이는 그의 피부(皮膚)의 오랜 문둥병(病)이라. 제사장(祭司長)이 부정(不淨)하다 진단(診斷)할 것이요. 그가 이미 부정(不淨)하였은즉 금고(禁錮)하지는 않을 것이며, ^12제사장(祭司長)의 보기에 문둥병(病)이 그 피부(皮膚)에 크게 발(發)하였으되 그 환자(患者)의 머리부터 발까지 퍼졌거든, ^13그가 진찰(診察)할 것이요, 문둥병(病)이 과연(果然) 그 전신(全身)에 퍼졌으면 그 환자(患者)를 정(淨)하다 할찌니, 다 희어진 자(者)인즉 정(淨)하거니와, ^14아무 때든지 그에게 난육(爛肉)이 발생(發生)하면 그는 부정(不淨)한즉, ^15제사장(祭司長)이 난육(爛肉)을 보고 그를 부정(不淨)하다 진단(診斷)할찌니, 그 난육(爛肉)은 부정(不淨)한 것인즉 이는 문둥병(病)이며, ^16그 난육(爛肉)이 변(變)하여 다시 희어지면 제사장(祭司長)에게로 갈 것이요. ^17제사장(祭司長)은 그를 진찰(診察)하여서 그 환처(患處)가 희어졌으면 환자(患者)를 정(淨)하다 할찌니, 그는 정(淨)하니라.

^18피부(皮膚)에 종기(腫氣)가 생겼다가 나았고, ^19그 종처(腫處)에 흰 점(點)이 돋거나 희고 불그스름한 색점(色點)이 생겼으면 제사장(祭司長)에게 보일 것이요. ^20그는 진찰(診察)하여 피부(皮膚)보다 얕고 그 털이 희면 그를 부정(不淨)하다 진단(診斷)할찌니, 이는 종기(腫氣)로 된 문둥병(病)의 환처(患處)임이니라. ^21그러나 제사장(祭司長)의 보기에 거기 흰 털이 없고 피부(皮膚)보다 얕지 아니하고 빛이 엷으면 제사장(祭司長)은 그를 7일(七日) 동안 금고(禁錮)할 것이며, ^22그 병(病)이 크게 피부(皮膚)에 퍼졌으면 제사장(祭司長)은 그를 부정(不淨)하다 진단(診斷)할찌니, 이는 그 환처(患處)임이니라. ^23그러나 그 색점(色點)이 여전(如前)하고 퍼지지 아니하였으면 이는 종기(腫氣) 흔적(痕迹)이니, 제사장(祭司長)은 그를 정(淨)하다 진단(診斷)할찌니라.

^24피부(皮膚)를 불에 데었는데 그 덴 곳에 불그스름하고 희거나 순전(純全)히 흰 색점(色點)이 생기면 ^25제사장(祭司長)은 진찰(診察)할찌니, 그 색점(色點)의 털이 희고 그 자리가 피부(皮膚)보다 우묵하면 이는 화상(火傷)에서 발(發)한 문둥병(病)인즉, 제사장(祭司長)은 그를 부정(不淨)하다 할 것은 문둥병(病)의 환처(患處)가 됨이니라. ^26그러나 제사장(祭司長)의 보기에 그 색점(色點)에 흰 털이 없으며 그 자리가 피부(皮膚)보다 얕지 아니하고 빛이 엷으면 그는 그를 7일(七日)동안 금고(禁錮)할 것이며, ^277일(七日)만에 제사장(祭司長)이 그를 진찰(診察)할찌니, 만일(萬一) 병(病)이 크게 피부(皮膚)에 퍼졌으면 그는 그를 부정(不淨)하다 진단(診斷)할 것은 문둥병(病)의 환처(患處)임이니라.

^28만일(萬一) 색점(色點)이 여전(如前)하여 피부(皮膚)에 퍼지지 아니하고 빛이 엷으면 화상(火傷)으로 부은 것이니, 제사장(祭司長)은 그를 정(淨)하다 할 것은 이는 화상(火傷)의 흔적(痕迹)임이니라. ^29남자(男子)나 여자(女子)의 머리에나 수염(鬚髥)에 환처(患處)가 있으면, ^30제사장(祭司長)은 진찰(診察)할찌니 환처(患處)가 피부(皮膚)보다 우묵하고 그 자리에 누르고 가는 털이 있으면 그는 그를 부정(不淨)하다 할 것은 이는 옴이라. 머리에나 수염(鬚髥)에 발(發)한 문둥병(病)임이니라.

^31만일(萬一) 제사장(祭司長)의 보기에 그 옴의 환처(患處)가 피부(皮膚)보다 우묵하지 아니하고 그 자리에 검은 털이 없으면, 제사장(祭司長)은 그 옴 환자(患者)를 7일(七日) 동안 금고(禁錮)할 것이며, ^327일(七日)만에 제사장(祭司長)은 그 환처(患處)를 진찰(診察)할찌니, 그 옴이 퍼지지 아니하고 그 자리에 누른 털이 없고 피부(皮膚)보다 우묵하지 아니하거든, ^33그는 모발(毛髮)을 밀되 환처(患處)는 밀지 말 것이요, 제사장(祭司長)은 옴 환자(患者)를 또 7일(七日) 동안 금고(禁錮)할 것이며, ^347일(七日)만에 제사장(祭司長)은 그 옴을 또 진찰(診察)할찌니, 그 옴이 피부(皮膚)에 퍼지지 아니하고 피부(皮膚)보다 우묵하지 아니하면 그는 그를 정(淨)하다 진단(診斷)할 것이요, 그는 그 옷을 빨찌니 정(淨)하려니와, ^35깨끗한 후(後)에라도 옴이 크게 피부(皮膚)에 퍼지면, ^36제사장(祭司長)은 그를 진찰(診察)할찌니, 과연(果然) 옴이 피부(皮膚)에 퍼졌으면 누른 털을 찾을 것 없이 그는 부정(不淨)하니라. ^37그러나 제사장(祭司長)의 보기에 옴이 여전(如前)하고 그 자리에 검은 털이 났으면 그 옴은 나았고 그 사람은 정(淨)하니, 제사장(祭司長)은 그를 정(淨)하다 진단(診斷)할찌니라.

^38남자(男子)나 여자(女子)의 피부(皮膚)에 색점(色點) 곧 흰 색점(色點)이 있으면, ^39제사장(祭司長)은 진찰(診察)할찌니, 그 피부(皮膚)의 색점(色點)이 부유스름하면 이는 피부(皮膚)에 발(發)한 어루러기라. 그는 정(淨)하니라. ^40누구든지 그 머리털이 빠지면 그는 대머리니 정(淨)하고, ^41앞머리가 빠져도 그는 이마 대머리니 정(淨)하니라. ^42그러나 대머리나 이마 대머리에 희고 불그스름한 색점(色點)이 있으면, 이는 문둥병(病)이 대머리에나 이마 대머리에 발(發)함이라. ^43제사장(祭司長)은 그를 진찰(診察)할찌니 그 대머리에나 이마 대머리에 돋은 색점(色點)이 희고 불그스름하여 피부(皮膚)에 발(發)한 문둥병(病)과 같으면, ^44이는 문둥환자(患者)라 부정(不淨)하니, 제사장(祭司長)은 그를 부정(不淨)하다 확실(確實)히 진단(診斷)할 것은 그 환처(患處)가 그 머리에 있음이니라. ^45문둥환자(患者)는 옷을 찢고 머리를 풀며 윗 입술을 가리우고 외치기를, ‘부정(不淨)하다! 부정(不淨)하다!’ 할 것이요, ^46병(病) 있는 날 동안은 늘 부정(不淨)할 것이라. 그가 부정(不淨)한즉 혼자 살되 진(陣) 밖에 살찌니라.

^47만일(萬一) 의복(衣服)에 문둥병(病) 색점(色點)이 발(發)하여 털옷에나 베옷에나 ^48베나 털의 날에나 씨에나, 혹(或) 가죽에나, 무릇 가죽으로 만든 것에 있되, ^49그 의복(衣服)에나 가죽에나, 그 날에나 씨에나, 무릇 가죽으로 만든 것에 병색(病色)이 푸르거나 붉으면 이는 문둥병(病)의 색점(色點)이라. 제사장(祭司長)에게 보일 것이요, ^50제사장(祭司長)은 그 색점(色點)을 살피고 그것을 7일(七日) 동안 간직(看直)하였다가, ^517일(七日)만에 그 색점(色點)을 살필찌니, 그 색점(色點)이 그 의복(衣服)의 날에나 씨에나 가죽에나 가죽으로 만든 것에 퍼졌으면, 이는 악성(惡性) 문둥병(病)이라. 그것이 부정(不淨)하니, ^52그는 그 색점(色點) 있는 의복(衣服)이나 털이나 베의 날이나 씨나, 무릇 가죽으로 만든 것을 불사를찌니, 이는 악성(惡性) 문둥병(病)인즉 그것을 불사를찌니라. ^53그러나 제사장(祭司長)의 보기에 그 색점(色點)이 그 의복(衣服)의 날에나 씨에나 무릇 가죽으로 만든 것에 퍼지지 아니하였으면, ^54제사장(祭司長)은 명(命)하여 그 색점(色點) 있는 것을 빨게하고, 또 7일(七日) 동안 간직(看直)하였다가 ^55그 빤 곳을 볼찌니, 그 색점(色點)의 빛이 변(變)치 아니하고 그 색점(色點)이 퍼지지 아니하였으면 부정(不淨)하니, 너는 그것을 불사르라. 이는 거죽에 있든지, 속에 있든지, 악성(惡性) 문둥병(病)이니라. ^56빤 후(後)에 제사장(祭司長)의 보기에 그 색점(色點)이 엷으면 그 의복(衣服)에서나 가죽에서나 그 날에서나 씨에서나, 그 색점(色點)을 찢어 버릴 것이요, ^57그 의복(衣服)의 날에나 씨에나 무릇 가죽으로 만든 것에 색점(色點)이 여전(如前)히 보이면 복발(復發)하는 것이니, 너는 그 색점(色點)있는 것을 불사를찌니라. ^58네가 빤 의복(衣服)의 날에나 씨에나, 무릇 가죽으로 만든 것에 그 색점(色點)이 벗어졌으면, 그것을 다시 빨아야 정(淨)하리라. ^59이는 털옷에나 베옷에나, 그 날에나 씨에나, 무릇 가죽으로 만든 것에 발(發)한 문둥병(病) 색점(色點)의 정(淨)하고 부정(不淨)한 것을 단정(斷定)하는 규례(規例)니라.”.

14

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, [02]“문둥환자(患者)의 정결(淨潔)케 되는 날의 규례(規例)는 이러하니, 곧 그 사람을 제사장(祭司長)에게로 데려갈 것이요, ^03제사장(祭司長)은 진(陣)에서 나가서 진찰(診察)할찌니, 그 환자(患者)에게 있던 문둥병(病) 환처(患處)가 나았으면, ^04제사장(祭司長)은 그를 위(爲)하여 명(命)하여 정(淨)한 산 새 두 마리와 백향목(柏香木)과 홍색(紅色)실과 우슬초(牛膝草)를 가져오게 하고, ^05제사장(祭司長)은 또 명(命)하여 그 새 하나는 흐르는 물 위 질그릇 안에서 잡게 하고, ^06다른 새는 산대로 취(取)하여 백향목(柏香木)과 홍색(紅色)실과 우슬초(牛膝草)와 함께 가져다가 흐르는 물 위에서 잡은 새 피를 찍어 ^07문둥병(病)에서 정결(淨潔)함을 받을 자(者)에게 일곱번(番) 뿌려 정(淨)하다 하고 그 산 새는 들에 놓을찌며, ^08정결(淨潔)함을 받는 자(者)는 그 옷을 빨고 모든 털을 밀고 물로 몸을 씻을 것이라. 그리하면 정(淨)하리니, 그 후(後)에 진(陣)에 들어올 것이나 자기(自己) 장막(帳幕) 밖에 7일(七日)을 거(居)할 것이요, ^097일(七日)만에 그 모든 털을 밀되 머리털과 수염(鬚髥)과 눈썹을 다 밀고 그 옷을 빨고 몸을 물에 씻을 것이라. 그리하면 정(淨)하리라.

^10제 8일(第八日)에 그는 흠(欠) 없는 어린 수양(羊) 둘과 1년(一年) 된 흠(欠) 없는 어린 암양(羊) 하나와 또 고운 가루 에바 십분 삼(十分之三)에 기름 섞은 소제물(素祭物)과 기름 한 록을 취(取)할 것이요. ^11정결(淨潔)케 하는 제사장(祭司長)은 정결(淨潔)함을 받을 자(者)와 그 물건(物件)들을 회막(會幕) 문(門) 여호와 앞에 두고, ^12어린 수양(羊) 하나를 취(取)하여 기름 한 록과 아울러 속건제(贖愆祭)로 드리되, 여호와 앞에 흔들어 요제(搖祭)를 삼고, ^13그 어린 수양(羊)은 거룩한 장소(場所) 곧 속죄제(贖罪祭)와 번제(燔祭) 희생(犧牲) 잡는 곳에서 잡을 것이며, 속건(贖愆) 제물(祭物)은 속죄(贖罪) 제물(祭物)과 일례(一例)로 제사장(祭司長)에게 돌릴찌니, 이는 지극(至極)히 거룩한 것이니라. ^14제사장(祭司長)은 그 속건제(贖愆祭) 희생(犧牲)의 피를 취(取)하여 정결(淨潔)함을 받을 자(者)의 우편(右便) 귓부리와 우편(右便) 손 엄지가락과 우편(右便) 발 엄지가락에 바를 것이요. ^15제사장(祭司長)은 또 그 한 록의 기름을 취(取)하여 자기(自己) 좌편(左便) 손바닥에 따르고, ^16우편(右便) 손가락으로 좌편(左便) 손의 기름을 찍어 그 손가락으로 그것을 여호와 앞에 일곱번(番) 뿌릴 것이요. ^17손에 남은 기름은 제사장(祭司長)이 정결(淨潔)함을 받는 자(者)의 우편(右便) 귓부리와 우편(右便) 손 엄지가락과 우편(右便) 발 엄지가락, 곧 속건제(贖愆祭) 희생(犧牲)의 피 위에 바를 것이며, ^18오히려 그 손에 남은 기름은 제사장(祭司長)이 그 정결(淨潔)함을 받는 자(者)의 머리에 바르고, 여호와 앞에서 제사장(祭司長)은 그를 위(爲)하여 속죄(贖罪)하고, ^19또 제사장(祭司長)은 속죄제(贖罪祭)를 드려 그 부정(不淨)함을 인(因)하여 정결(淨潔)함을 받으려는 자(者)를 위(爲)하여 속죄(贖罪)하고, 그 후(後)에 번제(燔祭) 희생(犧牲)을 잡을 것이요. ^20제사장(祭司長)은 그 번제(燔祭)와 소제(素祭)를 단(壇)에 드려 그를 위(爲)하여 속죄(贖罪)할 것이라. 그리하면 그가 정결(淨潔)하리라.

^21그가 가난하여 이에 힘이 미치지 못하면 그는 흔들어 자기(自己)를 속(贖)할 속건제(贖愆祭)를 위(爲)하여 어린 수양(羊) 하나와 소제(素祭)를 위(爲)하여 고운 가루 에바 십분 일(十分之一)에 기름 섞은 것과 기름 한 록을 취(取)하고, ^22그 힘이 미치는 대로 산(山)비둘기 둘이나 집비둘기 새끼 둘을 취(取)하되, 하나는 속죄(贖罪) 제물(祭物)로, 하나는 번제물(燔祭物)로 삼아, ^23제 8일(第八日)에 그 결례(潔禮)를 위(爲)하여 그것들을 회막(會幕) 문(門) 여호와 앞 제사장(祭司長)에게로 가져갈 것이요, ^24제사장(祭司長)은 속건제(贖愆祭) 어린 양(羊)과 기름 한 록을 취(取)하여 여호와 앞에 흔들어 요제(搖祭)를 삼고, ^25속건제(贖愆祭)의 어린 양(羊)을 잡아서 제사장(祭司長)은 그 속건제(贖愆祭) 희생(犧牲)의 피를 취(取)하여 정결(淨潔)함을 받을 자(者)의 우편(右便) 손 엄지 가락과 우편(右便) 발 엄지가락에 바를 것이요. ^26제사장(祭司長)은 그 기름을 자기(自己) 좌편(左便) 손바닥에 따르고, ^27우편(右便) 손가락으로 좌편(左便) 손의 기름을 조금 찍어 여호와 앞에 일곱번(番) 뿌릴 것이요. ^28그 손의 기름은 제사장(祭司長)이 정결(淨潔)함을 받을 자(者)의 우편(右便) 귓부리와 우편(右便) 손 엄지가락과 우편(右便) 발 엄지가락 곧 속건제(贖愆祭) 희생(犧牲)의 피를 바른 곳에 바를 것이며, ^29또 그 손에 남은 기름은 제사장(祭司長)이 그 정결(淨潔)함을 받는 자(者)의 머리에 발라 여호와 앞에서 그를 위(爲)하여 속죄(贖罪)할 것이며, ^30그는 힘이 미치는 대로 산(山)비둘기 하나나 집비둘기 새끼 하나를 드리되, ^31곧 그 힘이 미치는 것의 하나는 속죄제(贖罪祭)로, 하나는 소제(素祭)와 함께 번제(燔祭)로 드릴 것이요. 제사장(祭司長)은 정결(淨潔)함을 받을 자(者)를 위(爲)하여 여호와 앞에 속죄(贖罪)할찌니, ^32문둥병(病) 환자(患者)로서 그 결례(潔禮)에 힘이 부족(不足)한 자(者)의 규례(規例)가 이러하니라.”.[인용위치 돌아가기]

^33여호와께서 모세와 아론에게 일러 가라사대, ^34“내가 네게 기업(基業)으로 주는 가나안 땅에 너희가 이른 때에 내가 너희 기업(基業)의 땅에서 어느 집에 문둥병(病) 색점(色點)을 발(發)하게 하거든, ^35그 집 주인(主人)은 제사장(祭司長)에게 와서 고(告)하기를, ‘무슨 색점(色點)이 집에 생겼다’ 할 것이요. ^36제사장(祭司長)은 그 색점(色點)을 보러 가기 전(前)에 그 가장집물(家蔣什物)에 부정(不淨)을 면(免)케하기 위(爲)하여 명(命)하여 그 집을 비게 한 후(後)에 들어가서 그 집을 볼찌니, ^37그 색점(色點)을 볼 때에 그 집 벽(壁)에 푸르거나 붉은 무늬의 색점(色點)이 있어 벽(壁)보다 우묵하면, ^38제사장(祭司長)은 그 집 문(門)으로 나와 그 집을 7일(七日) 동안 폐쇄(閉鎖)하였다가, ^397일(七日)만에 또 와서 살펴볼 것이요. 그 색점(色點)이 벽(壁)에 퍼졌으면, ^40그는 명(命)하여 색점(色點) 있는 돌을 빼어 성(城) 밖 부정(不淨)한 곳에 버리게 하고, ^41또 집안 사면(四面)을 긁게 하고 그 긁은 흙을 성(城) 밖 부정(不淨)한 곳에 쏟아버리게 할 것이요, ^42그들은 다른 돌로 그 돌을 대신(代身)하며 다른 흙으로 집에 바를찌니라. ^43돌을 빼며 집을 긁고 고쳐 바른 후(後)에 색점(色點)이 집에 복발(復發)하거든 ^44제사장(祭司長)은 또 와서 살펴볼 것이요. 그 색점(色點)이 만일(萬一) 집에 퍼졌으면 악성(惡性) 문둥병(病)인즉 이는 부정(不淨)하니, ^45그는 그 집을 헐고 돌과 그 재목(材木)과 그 집의 모든 흙을 성(城) 밖 부정(不淨)한 곳으로 내어갈 것이며, ^46그 집을 폐쇄(閉鎖)한 날 동안에 들어가는 자(者)는 저녁까지 부정(不淨)할 것이요. ^47그 집에서 자는 자(者)는 그 옷을 빨 것이요, 그 집에서 먹는 자(者)도 그 옷을 빨 것이니라. ^48그 집을 고쳐 바른 후(後)에 제사장(祭司長)이 들어가 살펴 보아서 색점(色點)이 집에 퍼지지 아니하였으면 이는 색점(色點)이 나은 것이니 제사장(祭司長)은 그 집을 정(淨)하다 하고, ^49그는 그 집을 정결(淨潔)케 하기 위(爲)하여 새 두마리와 백향목(柏香木)과 홍색(紅色)실과 우슬초(牛膝草)를 취(取)하고, ^50그 새 하나를 흐르는 물 위 질그릇 안에서 잡고, ^51백향목(柏香木)과 우슬초(牛膝草)와 홍색(紅色)실과 산 새를 가져다가 잡은 새의 피와 흐르는 물을 찍어 그 집에 일곱번(番) 뿌릴 것이요, ^52그는 새의 피와 흐르는 물과 산 새와 백향목(柏香木)과 우슬초(牛膝草)와 홍색(紅色)실로 집을 정결(淨潔)케 하고, ^53그 산 새는 성(城) 밖 들에 놓아 그 집을 위(爲)하여 속(贖)할 것이라. 그리하면 정결(淨潔)하리라.

^54이는 각종(各種) 문둥병(病) 환처(患處)에 대한 규례(規例)니, 곧 옴과 ^55의복(衣服)과 가옥(家屋)의 문둥병(病)과 ^56붓는 것과 피부병(皮膚病)과 색점(色點)의 ^57언제는 부정(不淨)하고, 언제는 정(淨)함을 가르치는 것이니, 문둥병(病)의 규례(規例)가 이러하니라.”.

15

^01여호와께서 모세와 아론에게 일러 가라사대, ^02“이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르라.

‘누구든지 몸에 유출병(流出病)이 있으면 그 유출병(流出病)을 인(因)하여 부정(不淨)한 자(者)라. ^03그 유출병(流出病)으로 말미암아 부정(不淨)함이 이러하니, 곧 몸에서 흘러 나오든지 그것이 엉겼든지 부정(不淨)한즉, ^04유출병(流出病) 있는 자(者)의 눕는 상(床)은 다 부정(不淨)하고 그의 앉았던 자리도 다 부정(不淨)하니, ^05그 침상(寢床)에 접촉(接觸)하는 자(者)는 옷을 빨고 물로 몸을 씻을 것이며, 저녁까지 부정(不淨)하리라. ^06유출병(流出病) 있는 자(者)의 앉았던 자리에 앉는 자(者)는 옷을 빨고 물로 몸을 씻을 것이며, 저녁까지 부정(不淨)하리라. ^07유출병(流出病) 있는 자(者)의 몸에 접촉(接觸)하는 자(者)는 옷을 빨고 물로 몸을 씻을 것이며, 저녁까지 부정(不淨)하리라. ^08유출병(流出病) 있는 자(者)가 정(淨)한 자(者)에게 침을 뱉으면 정(淨)한 자(者)는 옷을 빨고 물로 몸을 씻을 것이며, 저녁까지 부정(不淨)하리라. ^09유출병(流出病) 있는 자(者)의 탔던 안장(鞍裝)은 다 부정(不淨)하며, ^10그 몸 아래 닿았던 것에 접촉(接觸)한 자(者)는 다 저녁까지 부정(不淨)하며, 그런 것을 옮기는 자(者)는 옷을 빨고 물로 몸을 씻을 것이며, 저녁까지 부정(不淨)하리라. ^11유출병(流出病) 있는 자(者)가 물로 손을 씻지 아니하고 아무든지 만지면 그 자(者)는 옷을 빨고 물로 몸을 씻을 것이며 저녁까지 부정(不淨)하리라. ^12유출병(流出病) 있는 자(者)의 만진 질그릇은 깨뜨리고 목기(木器)는 다 물로 씻을찌니라. ^13유출병(流出病) 있는 자(者)는 그 유출(流出)이 깨끗하여지거든 그 몸이 정결(淨潔)하기 위(爲)하여 7일(七日)을 계산(計算)하여 옷을 빨고 흐르는 물에 몸을 씻을 것이요. 그리하면 정(淨)하리니, ^14제 8일(第八日)에 산(山)비둘기 둘이나 집비둘기 새끼 둘을 자기(自己)를 위(爲)하여 취(取)하고 회막(會幕) 문(門) 여호와 앞으로 가서 제사장(祭司長)에게 줄 것이요. ^15제사장(祭司長)은 그 하나는 속죄제(贖罪祭)로, 하나는 번제(燔祭)로 드려 그의 유출병(流出病)을 인(因)하여 여호와 앞에 속죄(贖罪)할찌니라.

^16설정(泄精)한 자(者)는 전신(全身)을 물로 씻을 것이며 저녁까지 부정(不淨)하리라. ^17무릇 정수(精水)가 묻은 옷이나 가죽은 물에 빨 것이며, 저녁까지 부정(不淨)하리라.

^18남녀(男女)가 동침(同寢)하여 설정(泄精)하였거든 둘 다 물로 몸을 씻을 것이며, 저녁까지 부정(不淨)하리라.

^19어떤 여인(女人)이 유출(流出)을 하되 그 유출(流出)이 피면 7일(七日) 동안 불결(不潔)하니, 무릇 그를 만지는 자(者)는 저녁까지 부정(不淨)할 것이요, ^20그 불결(不潔)할 동안에 그의 누웠던 자리는 다 부정(不淨)하며 그의 앉았던 자리도 다 부정(不淨)한즉, ^21그 침상(寢床)을 만지는 자(者)는 다 옷을 빨고 물로 몸을 씻을 것이요, 저녁까지 부정(不淨)할 것이며, ^22그 좌석(座席)을 만지는 자(者)도 다 옷을 빨고 물로 몸을 씻을 것이요, 저녁까지 부정(不淨)할 것이며, ^23그의 침상(寢床)과 무릇 그 좌석(座席)에 있는 것을 만지는 자(者)도 저녁까지 부정(不淨)할 것이며, ^24누구든지 이 여인(女人)과 동침(同寢)하여 그 불결(不潔)에 전염(傳染)되면 7일(七日) 동안 부정(不淨)할 것이라. 그의 눕는 상(床)은 무릇 부정(不淨)하니라.

^25여인(女人)의 피의 유출(流出)이 그 불결기(不潔期) 외(外)에 있어서 여러 날이 간다든지 그 유출(流出)이 불결기(不潔期)를 지나든지 하면, 그 부정(不淨)을 유출(流出)하는 날 동안은 무릇 그 불결(不潔)한 때와 같이 부정(不淨)한즉, ^26무릇 그 유출(流出)이 있는 날 동안에 그의 눕는 침상(寢床)은 그에게 불결(不潔)한 때의 침상(寢床)과 같고 무릇 그의 앉는 자리도 부정(不淨)함이 불결(不潔)의 부정(不淨)과 같으니, ^27이런 것을 만지는 자(者)는 무릇 부정(不淨)한즉 옷을 빨고 물로 몸을 씻을 것이며 저녁까지 부정(不淨)할 것이요. ^28그의 유출(流出)이 그치면 7일(七日)을 센 후(後)에야 정(淨)하리니, ^29그는 제 8일(第八日)에 산(山)비둘기 둘이나 집비둘기 새끼 둘을 자기(自己)를 위(爲)하여 취(取)하여 회막(會幕) 문(門) 앞 제사장(祭司長)에게로 가져올 것이요. ^30제사장(祭司長)은 그 하나는 속죄제(贖罪祭)로, 하나는 번제(燔祭)로 드려 유출(流出)로 부정(不淨)한 여인(女人)을 위(爲)하여 여호와 앞에 속(贖)할찌니라.

^31너희는 이와 같이 이스라엘 자손(子孫)으로 그 부정(不淨)에서 떠나게하여 그들로 그 가운데 있는 내 장막(帳幕)을 더럽히고 그 부정(不淨)한 중(中)에서 죽음을 면(免)케 할찌니라.

^32이 규례(規例)는 유출병(流出病)이 있는 자(者)와 설정(泄精)함으로 부정(不淨)을 입은 자(者)와 ^33불결(不潔)을 앓는 여인(女人)과 유출병(流出病)이 있는 남녀(男女)와 불결(不潔)한 여인(女人)과 동침(同寢)한 자(者)에게 관(關)한 것이니라.’.”.

16

^01아론의 두 아들이 여호와 앞에 나아가다가 죽은 후(後)에 여호와께서 모세에게 말씀하시니라.

^02여호와께서 모세에게 이르시되, “네 형(兄) 아론에게 이르라.

‘성소(聖所)의 장(帳) 안 법궤(法櫃) 위 속죄소(贖罪所) 앞에 무시(無時)로 들어오지 말아서 사망(死亡)을 면(免)하라. 내가 구름 가운데서 속죄소(贖罪所) 위에 나타남이니라.

^03아론이 성소(聖所)에 들어오려면 수송아지로 속죄(贖罪) 제물(祭物)을 삼고 수양(羊)으로 번제물(燔祭物)을 삼고, ^04거룩한 세마포(細麻布) 속옷을 입으며 세마포(細麻布) 고의(袴衣)를 살에 입고 세마포(細麻布) 띠를 띠며 세마포(細麻布) 관(冠)을 쓸찌니, 이것들은 거룩한 옷이라. 물로 몸을 씻고 입을 것이며, ^05이스라엘 자손(子孫)의 회중(會衆)에게서 속죄(贖罪) 제물(祭物)을 위(爲)하여 수염소 둘과 번제물(燔祭物)을 위(爲)하여 수양(羊) 하나를 취(取)할찌니라.

^06아론은 자기(自己)를 위(爲)한 속죄제(贖罪祭)의 수송아지를 드리되 자기(自己)와 권속(眷屬)을 위(爲)하여 속죄(贖罪)하고, ^07또 그 두 염소를 취(取)하여 회막(會幕) 문(門) 여호와 앞에 두고 ^08두 염소를 위(爲)하여 제비 뽑되, 한 제비는 여호와를 위(爲)하고, 한 제비는 아사셀을 위(爲)하여 할찌며, ^09아론은 여호와를 위(爲)하여 제비 뽑은 염소를 속죄제(贖罪祭)로 드리고, 아사셀을 위(爲)하여 제비 뽑은 염소는 산 대로 여호와 앞에 두었다가 그것으로 속죄(贖罪)하고 아사셀을 위(爲)하여 광야(曠野)로 보낼찌니라.

^11아론은 자기(自己)를 위(爲)한 속죄제(贖罪祭)의 수송아지를 드리되, 자기(自己)와 권속(眷屬)을 위(爲)하여 속죄(贖罪)하고 자기(自己)를 위(爲)한 그 속죄제(贖罪祭) 수송아지를 잡고, ^12향로(香爐)를 취(取)하여 여호와 앞 단(壇) 위에서 피운 불을 그것에 채우고, 또 두 손에 곱게 간 향기(香氣)로운 향(香)을 채워 가지고 장(帳) 안에 들어가서, ^13여호와 앞에서 분향(焚香)하여 향연(香煙)으로 증거궤(證據櫃) 위 속죄소(贖罪所)를 가리우게 할찌니 그리하면 그가 죽음을 면(免)할 것이며, ^14그는 또 수송아지의 피를 취(取)하여 손가락으로 속죄소(贖罪所) 동편(東便)에 뿌리고, 또 손가락으로 그 피를 속죄소(贖罪所) 앞에 일곱번(番) 뿌릴 것이며, ^15또 백성(百姓)을 위(爲)한 속죄제(贖罪祭) 염소를 잡아 그 피를 가지고 장(帳) 안에 들어가서 그 수송아지 피로 행(行)함 같이 그 피로 행(行)하여 속죄소(贖罪所) 위와 속죄소(贖罪所) 앞에 뿌릴찌니, ^16곧 이스라엘 자손(子孫)의 부정(不淨)과 그 범(犯)한 모든 죄(罪)를 인(因)하여 지성소(至聖所)를 위(爲)하여 속죄(贖罪)하고 또 그들의 부정(不淨)한 중(中)에 있는 회막(會幕)을 위(爲)하여 그같이 할 것이요.

^17그가 지성소(至聖所)에 속죄(贖罪)하러 들어가서 자기(自己)와 그 권속(眷屬)과 이스라엘 온 회중(會衆)을 위(爲)하여 속죄(贖罪)하고 나오기까지는 누구든지 회막(會幕)에 있지 못할 것이며, ^18그는 여호와 앞 단(壇)으로 나와서 그것을 위(爲)하여 속죄(贖罪)할찌니, 곧 그 수송아지의 피와 염소의 피를 취(取)하여 단(壇) 귀퉁이 뿔들에 바르고, ^19또 손가락으로 그 피를 그 위에 일곱번(番) 뿌려 이스라엘 자손(子孫)의 부정(不淨)에서 단(壇)을 성결(聖潔)케 할 것이요. ^20그 지성소(至聖所)와 회막(會幕)과 단(壇)을 위(爲)하여 속죄(贖罪)하기를 마친 후(後)에 산 염소를 드리되, ^21아론은 두 손으로 산 염소의 머리에 안수(按手)하여 이스라엘 자손(子孫)의 모든 불의(不義)와 그 범(犯)한 모든 죄(罪)를 고(告)하고, 그 죄(罪)를 염소의 머리에 두어 미리 정(定)한 사람에게 맡겨 광야(曠野)로 보낼찌니, ^22염소가 그들의 모든 불의(不義)를 지고 무인지경(無人地境)에 이르거든 그는 그 염소를 광야(曠野)에 놓을찌니라.

^23아론은 회막(會幕)에 들어가서 지성소(至聖所)에 들어갈 때에 입었던 세마포(細麻布) 옷을 벗어 거기 두고, ^24거룩한 곳에서 물로 몸을 씻고 자기(自己) 옷을 입고 나와서 자기(自己)의 번제(燔祭)와 백성(百姓)의 번제(燔祭)를 드려 자기(自己)와 백성(百姓)을 위(爲)하여 속죄(贖罪)하고, ^25속죄제(贖罪祭) 희생(犧牲)의 기름을 단(壇)에 불사를 것이요. ^26염소를 아사셀에게 보낸 자(者)는 옷을 빨고 물로 몸을 씻은 후(後)에 진(陣)에 들어올 것이며, ^27속죄제(贖罪祭) 수송아지와 속죄제(贖罪祭) 염소의 피를 성소(聖所)로 들여다가 속죄(贖罪)하였은즉, 그 가죽과 고기와 똥을 밖으로 내어다가 불사를 것이요. ^28불사른 자(者)는 옷을 빨고 물로 몸을 씻은 후(後)에 진(陣)에 들어올찌니라.

^29너희는 영원(永遠)히 이 규례(規例)를 지킬찌니라.

7월(七月) 곧 그 달 10일(十日)에 너희는 스스로 괴롭게 하고 아무 일도 하지 말되, 본토인(本土人)이든지 너희 중(中)에 우거(寓居)하는 객(客)이든지 그리하라. ^30이 날에 너희를 위(爲)하여 속죄(贖罪)하여 너희로 정결(淨潔)케 하리니 너희 모든 죄(罪)에서 너희가 여호와 앞에 정결(淨潔)하리라. ^31이는 너희에게 큰 안식일(安息日)인즉 너희는 스스로 괴롭게 할찌니, 영원(永遠)히 지킬 규례(規例)라. ^32그 기름 부음을 받고 위임(委任)되어 그 아비를 대신(代身)하여 제사장(祭司長)의 직분(職分)을 행(行)하는 제사장(祭司長)은 속죄(贖罪)하되 세마포(細麻布) 옷 곧 성의(聖衣)를 입고, ^33지성소(至聖所)를 위(爲)하여 속죄(贖罪)하며, 회막(會幕)과 단(壇)을 위(爲)하여 속죄(贖罪)하고 또 제사장(祭司長)들과 백성(百姓)의 회중(會衆)을 위(爲)하여 속죄(贖罪)할지니, ^34이는 너희의 영원(永遠)히 지킬 규례(規例)라. 이스라엘 자손(子孫)의 모든 죄(罪)를 위(爲)하여 1년(一年) 1차(一次) 속죄(贖罪)할 것이니라.’.”.

아론이 여호와께서 모세에게 명(命)하신 대로 행(行)하니라.

17

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^02“아론과 그 아들들과 이스라엘 모든 자손(子孫)에게 고(告)하여 그들에게 이르기를, ‘여호와의 명령(命令)이 이러하시다’ 하라.

^03‘무릇 이스라엘 집의 누구든지 소나 어린 양(羊)이나 염소를 진(陣) 안에서 잡든지 진(陣) 밖에서 잡든지, ^04먼저 회막(會幕) 문(門)으로 끌어다가 여호와의 장막(帳幕) 앞에서 여호와께 예물(禮物)로 드리지 아니하는 자(者)는 피흘린 자(者)로 여길 것이라. 그가 피를 흘렸은즉 자기(自己) 백성(百姓) 중(中)에서 끊쳐지리라. ^05그런즉 이스라엘 자손(子孫)이 이들에서 잡던 희생(犧牲)을 회막(會幕) 문(門) 여호와께로 끌어다가 제사장(祭司長)에게 주어 화목제(和睦祭)로 여호와께 드려야 할 것이요. ^06제사장(祭司長)은 그 피를 회막(會幕) 문(門) 여호와의 단(壇)에 뿌리고 그 기름을 불살라 여호와께 향기(香氣)로운 냄새가 되게 할 것이라. ^07그들은 전(前)에 음란(淫亂)히 섬기던 수염소에게 다시 제사(祭祀)하지 말 것이니라. 이는 그들이 대대(代代)로 지킬 영원(永遠)한 규례(規例)니라.’.

^08너는 또 그들에게 이르라.

‘무릇 이스라엘 집 사람이나 혹시(或時) 그들 중(中)에 우거(寓居)하는 타국인(他國人)이 번제(燔祭)나 희생(犧牲)을 드리되, ^09회막문(會幕門)으로 가져다가 여호와께 드리지 아니하면 그는 백성(百姓) 중(中)에서 끊쳐지리라.

^10무릇 이스라엘 집 사람이나 그들 중(中)에 우거(寓居)하는 타국인(他國人) 중(中)에 어떤 피든지 먹는 자(者)가 있으면 내가 그 피 먹는 사람에게 진노(震怒)하여 그를 백성(百姓) 중(中)에서 끊으리니, ^11육체(肉體)의 생명(生命)은 피에 있음이라. 내가 이 피를 너희에게 주어 단(壇)에 뿌려 너희의 생명(生命)을 위(爲)하여 속(贖)하게 하였나니, 생명(生命)이 피에 있으므로 피가 죄(罪)를 속(贖)하느니라.

^12그러므로 내가 이스라엘 자손(子孫)에게 말하기를, “너희 중(中)에 아무도 피를 먹지 말며 너희 중(中)에 우거(寓居)하는 타국인(他國人)이라도 피를 먹지 말라.” 하였나니, ^13무릇 이스라엘 자손(子孫)이나 그들 중(中)에 우거(寓居)하는 타국인(他國人)이 먹을 만한 짐승이나 새를 사냥하여 잡거든 그 피를 흘리고 흙으로 덮을찌니라. ^14모든 생물(生物)은 그 피가 생명(生命)과 일체(一體)라.

그러므로 내가 이스라엘 자손(子孫)에게 이르기를, “너희는 어느 육체(肉體)의 피든지 먹지 말라.” 하였나니, 모든 육체(肉體)의 생명(生命)은 그 피인즉 무릇 피를 먹는 자(者)는 끊쳐지리라. ^15무릇 스스로 죽은 것이나 들짐승에게 찢겨 죽은 것을 먹은 자(者)는 본토인(本土人)이나 타국인(他國人)이나 물론(勿論)하고 그 옷을 빨고 물로 몸을 씻을 것이며, 저녁까지 부정(不淨)하고 그 후(後)에 정(淨)하려니와, ^16그가 빨지 아니하거나 몸을 물로 씻지 아니하면 죄(罪)를 당(當)하리라.’.”.

18

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^02“너는 이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르라.

‘나는 여호와 너희 하나님이라. ^03너희는 그 거(居)하던 애굽 땅의 풍속(風俗)을 좇지 말며, 내가 너희를 인도(引導)할 가나안 땅의 풍속(風俗)과 규례(規例)도 행(行)하지 말고, ^04너희는 나의 법도(法度)를 좇으며, 나의 규례(規例)를 지켜 그대로 행(行)하라.

나는 너희의 하나님 여호와니라. [05]너희는 나의 규례(規例)와 법도(法度)를 지키라. 사람이 이를 행(行)하면 그로 인(因)하여 살리라.인용위치 돌아가기(롬10:05) [갈03:12]

나는 여호와니라. ^06너희는 골육지친(骨肉之親)을 가까이하여 그 하체(下體)를 범(犯)치 말라.

나는 여호와니라. ^07네 어미의 하체(下體)는 곧 네 아비의 하체(下體)니, 너는 범(犯)치 말라. 그는 네 어미인즉 너는 그의 하체(下體)를 너는 범(犯)치 말찌니라. ^08너는 계모(繼母)의 하체(下體)를 범(犯)치 말라. 이는 네 아비의 하체(下體)니라. ^09너는 네 자매(姉妹) 곧 네 아비의 딸이나 네 어미의 딸이나 집에서나 타처(他處)에서 출생(出生)하였음을 물론(勿論)하고 그들의 하체(下體)를 범(犯)치 말찌니라. ^10너는 손녀(孫女)나 외손녀(外孫女)의 하체(下體)를 범(犯)치 말라. 이는 너의 하체(下體)니라. ^11네 계모(繼母)가 네 아비에게 낳은 딸은 네 누이니 너는 그 하체(下體)를 범(犯)치 말찌니라. ^12너는 고모(姑母)의 하체(下體)를 범(犯)치 말라. 그는 네 아비의 골육지친(骨肉之親)이니라. ^13너는 이모(姨母)의 하체(下體)를 범(犯)치 말라. 그는 네 어미의 골육지친(骨肉之親)이니라. ^14너는 네 아비 형제(兄弟)의 아내를 가까이하여 그 하체(下體)를 범(犯)치 말라. 그는 네 백숙모(伯叔母)니라. ^15너는 자부(子婦)의 하체(下體)를 범(犯)치 말라. 그는 네 아들의 아내니 그 하체(下體)를 범(犯)치 말찌니라. ^16너는 형제(兄弟)의 아내의 하체(下體)를 범(犯)치 말라. 이는 네 형제(兄弟)의 하체(下體)니라.

^17너는 여인(女人)과 그 여인(女人)의 딸의 하체(下體)를 아울러 범(犯)치 말며 또 그 여인(女人)의 손녀(孫女)나 외손녀(外孫女)를 아울러 취(取)하여 그 하체(下體)를 범(犯)치 말라. 그들은 그의 골육지친(骨肉之親)이니, 이는 악행(惡行)이니라.

^18너는 아내가 생존(生存)할 동안에 그 형제(兄弟)를 취(取)하여 하체(下體)를 범(犯)하여 그로 투기(妬忌)케 하지 말찌니라. ^19너는 여인(女人)이 경도(經度)로 불결(不潔)할 동안에 그에게 가까이하여 그 하체(下體)를 범(犯)치 말찌니라. ^20너는 타인(他人)의 아내와 통간(通姦)하여 그로 자기(自己)를 더럽히지 말찌니라.

^21너는 결단(決斷)코 자녀(子女)를 몰렉에게 주어 불로 통과(通過)케 말아서 네 하나님의 이름을 욕(辱)되게 하지 말라. 나는 여호와니라.

^22너는 여자(女子)와 교합(交合)함 같이 남자(男子)와 교합(交合)하지 말라. 이는 가증(可憎)한 일이니라.

^23너는 짐승과 교합(交合)하여 자기(自己)를 더럽히지 말며, 여자(女子)가 된 자(者)는 짐승 앞에 서서 그것과 교접(交接)하지 말라. 이는 문란(紊亂)한 일이니라.

^24너희는 이 모든 일로 스스로 더럽히지 말라. 내가 너희의 앞에서 쫓아내는 족속(族屬)들이 이 모든 일로 인(因)하여 더러워졌고, ^25그 땅도 더러워졌으므로 내가 그 악(惡)을 인(因)하여 벌(罰)하고 그 땅도 스스로 그 거민(居民)을 토(吐)하여 내느니라. ^26그러므로 너희 곧 너희의 동족(同族)이나 혹시(或時) 너희 중(中)에 우거(寓居)하는 타국인(他國人)이나 나의 규례(規例)와 법도(法度)를 지키고 이런 가증(可憎)한 일의 하나도 행(行)하지 말라. ^27너희의 전(前)에 있던 그 땅 거민(居民)이 이 모든 가증(可憎)한 일을 행(行)하였고 그 땅도 더러워졌느니라. ^28너희도 더럽히면 그 땅이 너희 있기 전(前) 거민(居民)을 토(吐)함같이 너희를 토(吐)할까 하노라.

^29무릇 이 가증(可憎)한 일을 하나라도 행(行)하는 자(者)는 그 백성(百姓) 중(中)에서 끊쳐지리라. ^30그러므로 너희는 내 명령(命令)을 지키고 너희 있기 전(前)에 행(行)하던 가증(可憎)한 풍속(風俗)을 하나라도 좇음으로 스스로 더럽히지 말라.

나는 너희 하나님 여호와니라.’.”.

19

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^02“너는 이스라엘 자손(子孫)의 온 회중(會衆)에게 고(告)하여 이르라.

‘너희는 거룩하라. 나 여호와 너희 하나님이 거룩함이니라.

^03너희 각(各) 사람은 부모(父母)를 경외(敬畏)하고 나의 안식일(安息日)을 지키라. 나는 너희 하나님 여호와니라.

^04너희는 헛것을 위(爲)하지 말며 너희를 위(爲)하여 신상(神像)들을 부어 만들지 말라. 나는 너희 하나님 여호와니라.

^05너희는 화목제(和睦祭) 희생(犧牲)을 여호와께 드릴 때에 열납(悅納)되도록 드리고, ^06그 제물(祭物)은 드리는 날과 이튿날에 먹고 ^07제 3일(第三日)까지 남았거든 불사르라. 제 삼일(第三日)에 조금이라도 먹으면 가증(可憎)한 것이 되어 열납(悅納)되지 못하고, ^08그것을 먹는 자(者)는 여호와의 성물(聖物) 더럽힘을 인(因)하여 죄(罪)를 당(當)하리니 그가 그 백성(百姓) 중(中)에서 끊쳐지리라.

^09너희 땅의 곡물(穀物)을 벨 때에 너는 밭 모퉁이까지 다 거두지 말고 너의 떨어진 이삭도 줍지 말며, ^10너의 포도원(葡萄園)의 열매를 다 따지 말며 너의 포도원(葡萄園)에 떨어진 열매도 줍지 말고 가난한 사람과 타국인(他國人)을 위(爲)하여 버려 두라. 나는 너희 하나님 여호와니라.

^11너희는 도적(盜賊)질하지 말며, 속이지 말며, 서로 거짓말하지 말며, [12]너희는 내 이름으로 거짓 맹세(盟誓)함으로 네 하나님의 이름을 욕(辱)되게 하지 말라. 나는 여호와니라.인용위치 돌아가기(마05:33)

[13]너는 네 이웃을 압제(壓制)하지 말며, 늑탈(勒奪)하지 말며, 품군의 삯을 아침까지 밤새도록 네게 두지 말며, ^14너는 귀먹은 자(者)를 저주(詛呪)하지 말며, 소경 앞에 장애물(障碍物)을 놓지 말고. 네 하나님을 경외(敬畏)하라. 나는 여호와니라.인용위치 돌아가기(롬13:09)

^15너희는 재판(裁判)할 때에 불의(不義)를 행(行)치 말며, 가난한 자(者)의 편(便)을 들지 말며 세력(勢力)있는 자(者)라고 두호(斗護)하지 말고 공의(公義)로 사람을 재판(裁判)할찌며, ^16너는 네 백성(百姓) 중(中)으로 돌아다니며 사람을 논단(論斷)하지 말며, 네 이웃을 대적(對敵)하여 죽을 지경(地境)에 이르게 하지 말라. 나는 여호와니라.

^17너는 네 형제(兄弟)를 마음으로 미워하지 말며, 이웃을 인(因)하여 죄(罪)를 당(當)치 않도록 그를 반드시 책선(責善)하라. [18]원수(怨讐)를 갚지 말며, 동포(同胞)를 원망(怨望)하지 말며, 이웃 사랑하기를 네 몸과 같이 하라. 나는 여호와니라.인용위치 돌아가기(마19:19) [마22:39] [막12:31] [눅10:27] [갈05:14] [약02:08]

^19너희는 내 규례(規例)를 지킬지어다. 네 육축(六畜)을 다른 종류(種類)와 교합(交合)시키지 말며, 네 밭에 두 종자(種子)를 섞어 뿌리지 말며, 두 재료(材料)로 직조(織造)한 옷을 입지 말찌며, ^20무릇 아직 속량(贖良)도 되지 못하고 해방(解放)도 되지 못하고 정혼(定婚)한 씨종과 사람이 행음(行淫)하면 두 사람이 형벌(刑罰)은 받으려니와, 그들이 죽임을 당(當)치 아니할 것은 그 여인(女人)은 아직 해방(解放)되지 못하였음이라. ^21그 남자(男子)는 그 속건(贖愆) 제물(祭物) 곧 속건제(贖愆祭) 수양(羊)을 회막(會幕) 문(門) 여호와께로 끌어올 것이요. ^22제사장(祭司長)은 그의 범(犯)한 죄(罪)를 위(爲)하여 그 속건제(贖愆祭)의 수양(羊)으로 여호와 앞에 속죄(贖罪)할 것이요. 그리하면 그의 범(犯)한 죄(罪)의 사(赦)함을 받으리라.

^23너희가 그 땅에 들어가 각종(各種) 과목(果木)을 심거든 그 열매는 아직 할례(割禮)받지 못한 것으로 여기되, 곧 3년(三年) 동안 너희는 그것을 할례(割禮) 받지 못한 것으로 아껴 먹지 말 것이요. ^24제 4년(第四年)에는 그 모든 과실(果實)이 거룩하니 여호와께 드려 찬송(讚頌)할 것이며, ^25제 5년(第五年)에는 그 열매를 먹을찌니 그리하면 너희에게 그 소산(所産)이 풍성(豊盛)하리라. 나는 너희 하나님 여호와니라.

^26너희는 무엇이든지 피 채 먹지 말며 복술(卜術)을 하지 말며 술수(術數)를 행(行)치 말며, ^27머리 가를 둥글게 깎지 말며 수염(鬚髥) 끝을 손상(損傷)치 말며, ^28죽은 자(者)를 위(爲)하여 너희는 살을 베지 말며 몸에 무늬를 놓지 말라. 나는 여호와니라.

^29네 딸을 더럽혀 기생(妓生)이 되게 말라. 음풍(淫風)이 전국(全國)에 퍼져 죄악(罪惡)이 가득할까 하노라.

^30내 안식일(安息日)을 지키고 내 성소(聖所)를 공경(恭敬)하라. 나는 여호와니라.

^31너희는 신접(神接)한 자(者)와 박수를 믿지 말며, 그들을 추종(追從)하여 스스로 더럽히지 말라. 나는 너희 하나님 여호와니라.

^32너는 센 머리 앞에 일어서고 노인(老人)의 얼굴을 공경(恭敬)하며, 네 하나님을 경외(敬畏)하라. 나는 여호와니라.

^33타국인(他國人)이 너희 땅에 우거(寓居)하여 함께 있거든 너희는 그를 학대(虐待)하지 말고, ^34너희와 함께 있는 타국인(他國人)을 너희 중(中)에서 낳은 자(者) 같이 여기며 자기(自己)같이 사랑하라. 너희도 애굽 땅에서 객(客)이 되었더니라. 나는 너희 하나님 여호와니라.

^35너희는 재판(裁判)에든지 도량형(度量衡)에든지 불의(不義)를 행(行)치 말고, ^36공평(公平)한 저울과 공평(公平)한 추(錘)와 공평(公平)한 에바와 공평(公平)한 힌을 사용(使用)하라. 나는 너희를 인도(引導)하여 애굽 땅에서 나오게 한 너희 하나님 여호와니라.

^37너희는 나의 모든 규례(規例)와 나의 모든 법도(法度)를 지켜 행(行)하라. 나는 여호와니라.’.”.

20

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^02“너는 이스라엘 자손(子孫)에게 또 이르라.

‘무릇 그가 이스라엘 자손(子孫)이든지 이스라엘에 우거(寓居)한 타국인(他國人)이든지 그 자식(子息)을 몰렉에게 주거든 반드시 죽이되, 그 지방(地方) 사람이 돌로 칠 것이요. ^03나도 그 사람에게 진노(震怒)하여 그를 그 백성(百姓) 중(中)에서 끊으리니, 이는 그가 그 자식(子息)을 몰렉에게 주어서 내 성소(聖所)를 더럽히고 내 성호(聖號)를 욕(辱)되게 하였음이라. ^04그가 그 자식(子息)을 몰렉에게 주는 것을 그 지방(地方) 사람이 못본 체하고 그를 죽이지 아니하면, ^05내가 그 사람과 그 권속(眷屬)에게 진노(震怒)하여 그와 무릇 그를 본(本)받아 몰렉을 음란(淫亂)히 섬기는 모든 사람을 그 백성(百姓) 중(中)에서 끊으리라.

^06음란(淫亂)하듯 신접(神接)한 자(者)와 박수를 추종(追從)하는 자(者)에게는 내가 진노(震怒)하여 그를 그 백성(百姓) 중(中)에서 끊으리니, ^07너희는 스스로 깨끗케 하여 거룩할지어다. 나는 너희 하나님 여호와니라.

^08너희는 내 규례(規例)를 지켜 행(行)하라. 나는 너희를 거룩케 하는 여호와니라.

[09]무릇 그 아비나 어미를 저주(詛呪)하는 자(者)는 반드시 죽일찌니, 그가 그 아비나 어미를 저주(詛呪)하였은즉 그 피가 자기(自己)에게로 돌아가리라.[인용위치 돌아가기]

^10누구든지 남의 아내와 간음(姦淫)하는 자(者), 곧 그 이웃의 아내와 간음(姦淫)하는 자(者)는 그 간부(姦夫)와 음부(淫婦)를 반드시 죽일찌니라.

^11누구든지 그 계모(繼母)와 동침(同寢)하는 자(者)는 그 아비의 하체(下體)를 범(犯)하였은즉 둘 다 반드시 죽일찌니, 그 피가 자기(自己)에게로 돌아가리라.

^12누구든지 그 자부(子婦)와 동침(同寢)하거든 둘 다 반드시 죽일찌니 그들이 가증(可憎)한 일을 행(行)하였음이라. 그 피가 자기(自己)에게로 돌아가리라.

^13누구든지 여인(女人)과 교합(交合)하듯 남자(男子)와 교합(交合)하면 둘 다 가증(可憎)한 일을 행(行)함인즉 반드시 죽일찌니, 그 피가 자기(自己)에게로 돌아가리라.

^14누구든지 아내와 그 장모(丈母)를 아울러 취(取)하면 악행(惡行)인즉 그와 그들을 함께 불사를찌니, 이는 너희 중(中)에 악행(惡行)이 없게 하려 함이니라.

^15남자(男子)가 짐승과 교합(交合)하면 반드시 죽이고 너희는 그 짐승도 죽일 것이며, ^16여자(女子)가 짐승에게 가까이하여 교합(交合)하거든 너는 여자(女子)와 짐승을 죽이되 이들을 반드시 죽일찌니, 그 피가 자기(自己)에게로 돌아가리라.

^17누구든지 그 자매(姉妹), 곧 아비의 딸이나 어미의 딸을 취(取)하여 그 여자(女子)의 하체(下體)를 보고 여자(女子)는 그 남자(男子)의 하체(下體)를 보면 부끄러운 일이라. 그 민족(民族) 앞에서 그들이 끊어질찌니 그가 그 자매(姉妹)의 하체(下體)를 범(犯)하였은즉 그 죄(罪)를 당(當)하리라.

^18누구든지 경도(經度)하는 여인(女人)과 동침(同寢)하여 그의 하체(下體)를 범(犯)하면 남자(男子)는 그 여인(女人)의 근원(根源)을 드러내었고 여인(女人)은 자기(自己)의 피 근원(根源)을 드러내었음인즉 둘 다 백성(百姓) 중(中)에서 끊어지리라.

^19너의 이모(姨母)나 고모(姑母)의 하체(下體)를 범(犯)하지 말찌니, 이는 골육지친(骨肉之親)의 하체(下體)인즉 그들이 그 죄(罪)를 당(當)하리라.

^20누구든지 백숙모(伯叔母)와 동침(同寢)하면 그 백숙부(伯叔父)의 하체(下體)를 범(犯)함이니, 그들이 그 죄(罪)를 당(當)하여 무자(無子)히 죽으리라.

^21누구든지 그 형제(兄弟)의 아내를 취(取)하면 더러운 일이라. 그가 그 형제(兄弟)의 하체(下體)를 범(犯)함이니 그들이, 무자(無子)하리라.

^22너희는 나의 모든 규례(規例)와 법도(法度)를 지켜 행(行)하라. 그리하여야 내가 너희를 인도(引導)하여 거(居)하게 하는 땅이 너희를 토(吐)하지 아니하리라.

^23너희는 내가 너희 앞에서 쫓아내는 족속(族屬)의 풍속(風俗)을 좇지 말라. 그들이 이 모든 일을 행(行)하므로 내가 그들을 가증(可憎)히 여기노라. ^24내가 전(前)에 너희에게 이르기를 너희가 그들의 땅을 기업(基業)으로 얻을 것이라. 내가 그 땅 곧 젖과 꿀이 흐르는 땅으로 너희에게 주어 유업(遺業)을 삼게 하리라 하였노라. 나는 너희를 만민(萬民) 중(中)에서 구별(區別)한 너희 하나님 여호와라.

^25너희는 짐승의 정(淨)하고 부정(不淨)함과 새의 정(淨)하고 부정(不淨)함을 구별(區別)하고, 내가 너희를 위(爲)하여 부정(不淨)한 것으로 구별(區別)한 짐승이나 새나 땅에 기는 곤충으로 인(因)하여 너희 몸을 더럽히지 말라. ^26너희는 내게 거룩할지어다. 이는 나 여호와가 거룩하고, 내가 또 너희로 나의 소유(所有)를 삼으려고 너희를 만민(萬民) 중(中)에서 구별(區別)하였음이니라.

^27남자(男子)나 여자(女子)가 신접(神接)하거나 박수가 되거든 반드시 죽일찌니, 곧 돌로 그를 치라. 그 피가 자기(自己)에게로 돌아가리라.’.”.

21

^01여호와께서 모세에게 이르시되, “아론의 자손(子孫) 제사장(祭司長)들에게 고(告)하여 이르라.

‘백성(百姓) 중(中)의 죽은 자(者)로 인(因)하여 스스로 더럽히지 말려니와, ^02골육지친(骨肉之親)인 부모(父母)나 자녀(子女)나 형제(兄弟)나, ^03출가(出嫁)하지 아니한 처녀(處女)인 친(親) 자매(姉妹)로 인(因)하여는 몸을 더럽힐 수 있느니라.

^04제사장(祭司長)은 백성(百姓)의 어른인즉 스스로 더럽혀 욕(辱)되게 하지 말지니라. ^05제사장(祭司長)은 머리털을 깎아 대머리 같게 하지 말며 그 수염(鬚髥) 양편(兩便)을 깎지 말며 살을 베지 말고, ^06그 하나님께 대(對)하여 거룩하고 그 하나님의 이름을 욕(辱)되게 하지 말 것이며, 그들은 여호와의 화제(火祭) 곧 그 하나님의 식물(植物)을 드리는 자(者)인즉 거룩할 것이라. ^07그들은 기생(妓生)이나 부정(不淨)한 여인(女人)을 취(取)하지 말 것이며 이혼(離婚) 당(當)한 여인(女人)을 취(取)하지 말찌니, 이는 그가 여호와께 거룩함이니라.

^08너는 그를 거룩하게 하라. 그는 네 하나님의 식물(植物)을 드림이니라. 너는 그를 거룩히 여기라. 나 여호와 너희를 거룩하게 하는 자(者)는 거룩함이니라.

^09아무 제사장(祭司長)의 딸이든지 행음(行淫)하여 스스로 더럽히면 그 아비를 욕(辱)되게 함이니, 그를 불사를찌니라. ^10자기(自己) 형제(兄弟) 중(中) 관유(灌油)로 부음을 받고 위임(委任)되어 예복(禮服)을 입은 대제사장(大祭司長)은 그 머리를 풀지 말며 그 옷을 찢지 말며, ^11어떤 시체(屍體)에든지 가까이 말찌니 부모(父母)로 인(因)하여도 더러워지게 말며, ^12성소(聖所)에서 나오지 말며 그 하나님의 성소(聖所)를 더럽히지 말라. 이는 하나님의 위임(委任)한 관유(灌油)가 그 위에 있음이니라. 나는 여호와니라.

^13그는 처녀(處女)를 취(取)하여 아내를 삼을찌니, ^14과부(寡婦)나 이혼(離婚)된 여인(女人)이나 더러운 여인(女人)이나 기생(妓生)을 취(取)하지 말고, 자기(自己) 백성(百姓) 중(中) 처녀(處女)를 취(取)하여 아내를 삼아, ^15그 자손(子孫)으로 백성(百姓) 중(中)에서 더럽히지 말찌니 나는 그를 거룩하게 하는 여호와임이니라.’.”.

^16여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^17“아론에게 고(告)하여 이르라.

‘무릇 너의 대대(代代) 자손(子孫) 중(中) 육체(肉體)에 흠(欠)이 있는 자(者)는 그 하나님의 식물(植物)을 드리려고 가까이 오지 못할 것이라. ^18무릇 흠(欠)이 있는 자(者)는 가까이 못할찌니, 곧 소경이나, 절뚝발이나, 코가 불완전(不完全)한 자(者)나, 지체(肢體)가 더한 자(者)나, ^19발 부러진 자(者)나, 손 부러진 자(者)나, ^20곱사등이나, 난장이나, 눈에 백막(白膜)이 있는 자(者)나, 괴혈병(壞血病)이나, 버짐이 있는 자(者)나, 불알 상(傷)한 자(者)나, ^21제사장(祭司長) 아론의 자손(子孫) 중(中)에 흠(欠)이 있는 자(者)는 나아와 여호와의 화제(火祭)를 드리지 못할찌니, 그는 흠(欠)이 있은즉 나아와 하나님의 식물(植物)을 드리지 못하느니라. ^22그는 하나님의 식물(植物)의 지성물(至聖物)이든지 성물(聖物)이든지 먹을 것이나, ^23장(帳) 안에 들어가지 못할 것이요, 단(壇)에 가까이 못할찌니, 이는 그가 흠(欠)이 있음이라.

이와 같이 그가 나의 성소(聖所)를 더럽히지 못할 것은 나는 그들을 거룩하게 하는 여호와임이니라.’.”.

^24모세가 이대로 아론과 그 아들들과 온 이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하였더라.

22

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^02“아론과 그 아들들에게 고(告)하여 그들로 이스라엘 자손(子孫)이 내게 드리는 성물(聖物)에 대(對)하여 스스로 구별(區別)하여 내 성호(聖號)를 욕(辱)되게 함이 없게 하라. 나는 여호와니라.

^03그들에게 이르라.

‘무릇 너의 대대(代代) 자손(子孫) 중(中)에 그 몸이 부정(不淨)하고도 이스라엘 자손(子孫)이 구별(區別)하여 여호와께 드리는 성물(聖物)에 가까이하는 자(者)는 내 앞에서 끊어지리라. 나는 여호와니라.

^04아론의 자손(子孫) 중(中) 문둥환자(患者)나 유출병(流出病)이 있는 자(者)는 정(淨)하기 전(前)에는 성물(聖物)을 먹지말 것이요. 시체(屍體)로 부정(不淨)하게 된 자(者)나 설정(泄精)한 자(者)나, ^05무릇 사람을 부정(不淨)하게 하는 벌레에 접촉(接觸)된 자(者)나 무슨 부정(不淨)이든지 사람을 더럽힐 만한 자(者)에게 접촉(接觸)된 자(者), ^06곧 이런 것에 접촉(接觸)된 자(者)는 저녁까지 부정(不淨)하니 몸을 물로 씻지 아니하면 성물(聖物)을 먹지 못할찌며, ^07해 질 때에야 정(淨)하리니 그 후(後)에 성물(聖物)을 먹을 것이라. 이는 자기(自己)의 응식(應食)이 됨이니라.

^08절로 죽은 것이나 들짐승에게 찢긴 것을 먹음으로 자기(自己)를 더럽히지 말라. 나는 여호와니라. ^09그들은 나의 명(命)을 지킬 것이라. 그것을 욕(辱)되게 하면 그로 인(因)하여 죄(罪)를 짓고 그 가운데서 죽을까 하노라. 나는 그들을 거룩하게 하는 여호와니라.

^10외국인(外國人)은 성물(聖物)을 먹지 못할 것이며 제사장(祭司長)의 객(客)이나 품군은 다 성물(聖物)을 먹지 못할 것이니라. ^11그러나 제사장(祭司長)이 돈으로 사람을 샀으면 그 자(者)는 그것을 먹을 것이고, 그 집에서 출생(出生)한 자(者)도 그러하여 그들이 제사장(祭司長)의 식물(植物)을 먹을 것이며, ^12제사장(祭司長)의 딸은 외국인(外國人)에게 출가(出嫁)하였으면 거제(擧祭)의 성물(聖物)을 먹지 못하되, ^13그가 과부(寡婦)가 되든지 이혼(離婚)을 당(當)하든지 자식(子息)이 없이 친정(親庭)에 돌아와서 어릴 때와 같으면 그는 그 아비의 응식(應食)을 먹을 것이나 외국인(外國人)은 먹지 못할 것이니라.

^14사람이 부지중(不知中) 성물(聖物)을 먹으면 그 성물(聖物)에 그 오분일(五分之一)을 더하여 제사장(祭司長)에게 줄찌니라. ^15이스라엘 자손(子孫)이 여호와께 드리는 성물(聖物)을 그들은 더럽히지 말찌니, ^16그들이 성물(聖物)을 먹으면 그 죄(罪)로 인(因)하여 형벌(刑罰)을 받게 할 것이니라. 나는 그들을 거룩하게 하는 여호와니라.’.”.

^17여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^18“아론과 그 아들들과 이스라엘 온 족속(族屬)에게 고(告)하여 이르라.

‘이스라엘 자손(子孫)이나 그 중(中)에 우거(寓居)하는 자(者)가 서원제(誓願祭)나 낙헌제(樂獻祭)로 번제(燔祭)를 여호와께 예물(禮物)로 드리려거든, ^19열납(悅納)되도록 소나 양(羊)이나 염소의 흠(欠) 없는 수컷으로 드릴찌니, ^20무릇 흠(欠) 있는 것을 너희는 드리지 말 것은 그것이 열납(悅納)되지 못할 것임이니라.

^21무릇 서원(誓願)한 것을 갚으려든지 자의(自意)로 예물(禮物)을 드리려든지 하여 소나 양(羊)으로, 화목제(和睦祭) 희생(犧牲)을 여호와께 드리는 자(者)는 열납(悅納)되도록 아무 흠(欠)이 없는 온전(穩全)한 것으로 할찌니, ^22눈먼 것이나, 상(傷)한 것이나, 지체(肢體)에 베임을 당(當)한 것이나, 종기(腫氣) 있는 것이나, 괴혈병(壞血病) 있는 것이나, 비루먹은 것을 너희는 여호와께 드리지 말며, 단(壇) 위에 화제(火祭)로 여호와께 드리지 말라. ^23우양(牛羊)의 지체(肢體)가 더하거나 덜하거나 한 것은 너희가 낙헌(樂獻) 예물(禮物)로는 쓰려니와 서원(誓願)한 것을 갚음으로 드리면 열납(悅納)되지 못하리라. ^24너희는 불알이 상(傷)하였거나, 치었거나, 터졌거나, 베임을 당(當)한 것은 여호와께 드리지 말며, 너희 땅에서는 이런 일을 행(行)치도 말찌며, ^25너희는 외방인(外邦人)에게서도 이런 것을 받아 너희의 하나님의 식물(植物)로 드리지 말라. 이는 결점(缺點)이 있고 흠(欠)이 있는 것인즉 너희를 위(爲)하여 열납(悅納)되지 못할 것임이니라.’.”.

^26여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^27“수소나 양(羊)이나 염소가 나거든 7일(七日)동안 그 어미와 같이 있게하라. 제 8일(第八日) 이 후(後)로는 여호와께 화제(火祭)로 예물(禮物)을 드리면 열납(悅納)되리라.

^28암소나 암양(羊)을 무론(無論)하고 어미와 새끼를 동일(同一)에 잡지 말찌니라. ^29너희가 여호와께 감사(感謝) 희생(犧牲)을 드리거든 너희가 열납(悅納)되도록 드릴찌며, ^30그 제물(祭物)은 당일(當日)에 먹고 이튿날까지 두지 말라. 나는 여호와니라.

^31너희는 나의 계명(誡命)을 지키며 행(行)하라. 나는 여호와니라.

^32너희는 나의 성호(聖號)를 욕(辱)되게 말라. 나는 이스라엘 자손(子孫) 중(中)에서 거룩하게 함을 받을 것이니라. 나는 너희를 거룩하게 하는 여호와요, ^33너희 하나님이 되려고 너희를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 낸 자(者)니, 나는 여호와니라.”.

23

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^02“이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르라.

‘너희가 공포(公布)하여 성회(聖會)를 삼을 여호와의 절기(節期)는 이러하니라.

^03엿새 동안은 일할 것이요, 일곱째 날은 쉴 안식일(安息日)이니, 성회(聖會)라. 너희는 무슨 일이든지 하지 말라. 이는 너희 거(居)하는 각처(各處)에서 지킬 여호와의 안식일(安息日)이니라.

^04기한(期限)에 미쳐 너희가 공포(公布)하여 성회(聖會)로 삼을 여호와의 절기(節期)는 이러하니라. ^05정월(正月) 14일(十四日) 저녁은 여호와의 유월절(逾越節)이요, ^06이 달 15일(十五日)은 여호와의 무교절(無酵節)이니 7일(七日) 동안 너희는 무효병(無酵甁)을 먹을 것이요. ^07그 첫날에는 너희가 성회(聖會)로 모이고 아무 노동(勞動)도 하지 말찌며, ^08너희는 7일(七日) 동안 여호와께 화제(火祭)를 드릴 것이요. 제 7일(第七日)에도 성회(聖會)로 모이고 아무 노동(勞動)도 하지 말찌니라.’.”.

^09여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^10“이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르라.

‘너희는 내가 너희에게 주는 땅에 들어가서 너희의 곡물(穀物)을 거둘 때에 위선(爲先) 너희의 곡물(穀物)의 첫 이삭 한 단(壇)을 제사장(祭司長)에게로 가져갈 것이요. ^11제사장(祭司長)은 너희를 위(爲)하여 그 단(壇)을 여호와 앞에 열납(悅納)되도록 흔들되 안식일(安息日) 이튿날에 흔들 것이며, ^12너희가 그 단(壇)을 흔드는 날에 1년(一年) 되고 흠(欠) 없는 수양(羊)을 번제(燔祭)로 여호와께 드리고, ^13그 소제(素祭)로는 기름 섞은 고운 가루 에바 십분이(十分之二)를 여호와께 드려 화제(火祭)를 삼아 향기(香氣)로운 냄새가 되게 하고, 전제(奠祭)로는 포도주(葡萄酒) 힌 사분일(四分之一)을 쓸 것이며, ^14너희는 너희 하나님께 예물(禮物)을 가져오는 그 날까지 떡이든지 볶은 곡식(穀食)이든지 생(生) 이삭이든지 먹지 말찌니, 이는 너희가 그 거(居)하는 각처(各處)에서 대대(代代)로 지킬 영원(永遠)한 규례(規例)니라.

^15안식일(安息日) 이튿날, 곧 너희가 요제(搖祭)로 단(壇)을 가져온 날부터 세어서 7안식일(七安息日)의 수효(數爻)를 채우고, ^16제 7안식일(第七安息日) 이튿날까지 합(合) 50일(五十日)을 계수(計數)하여 새 소제(素祭)를 여호와께 드리되, ^17너희 처소(處所)에서 에바 십분이(十分之二)로 만든 떡 두개(個)를 가져다가 흔들찌니, 이는 고운 가루에 누룩을 넣어서 구운 것이요. 이는 첫 요제(搖祭)로 여호와께 드리는 것이며, ^18너희는 또 이 떡과 함께 1년(一年) 되고 흠(欠) 없는 어린 양(羊) 일곱과 젊은 수소 하나와 수양(羊) 둘을 드리되 이들을 그 소제(素祭)와 그 전제(奠祭)와 함께 여호와께 드려서 번제(燔祭)를 삼을찌니, 이는 화제(火祭)라. 여호와께 향기(香氣)로운 냄새며, ^19또 수염소 하나로 속죄제(贖罪祭)를 드리며, 1년(一年)된 어린 수양(羊) 둘을 화목제(和睦祭) 희생(犧牲)으로 드릴 것이요. ^20제사장(祭司長)은 그 첫이삭의 떡과 함께 그 두 어린 양(羊)을 여호와 앞에 흔들어 요제(搖祭)를 삼을 것이요. 이것들은 여호와께 드리는 성물(聖物)인즉 제사장(祭司長)에게 돌릴 것이며, ^21이 날에 너희는 너희 중(中)에 성회(聖會)를 공포(公布)하고 아무 노동(勞動)도 하지 말찌니, 이는 너희가 그 거(居)하는 각처(各處)에서 대대(代代)로 지킬 영원(永遠)한 규례(規例)니라.

^22너희 땅의 곡물(穀物)을 벨 때에 밭 모퉁이까지 다 베지 말며 떨어진 것을 줍지 말고 너는 그것을 가난한 자(者)와 객(客)을 위(爲)하여 버려 두라. 나는 너희 하나님 여호와니라.’.”.

^23여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^24“이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르라.

‘7월(七月) 곧 그 달 1일(一日)로 안식일(安息日)을 삼을찌니, 이는 나팔을 불어 기념(記念)할 날이요, 성회(聖會)라. ^25아무 노동(勞動)도 하지 말고 여호와께 화제(火祭)를 드릴찌니라.’.”.

^26여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^27“7월(七月) 10일(十日)은 속죄일(贖罪日)이니, 너희에게 성회(聖會)라. 너희는 스스로 괴롭게하며 여호와께 화제(火祭)를 드리고, ^28이 날에는 아무 일도 하지 말 것은 너희를 위(爲)하여 너희 하나님 여호와 앞에 속죄(贖罪)할 속죄일(贖罪日)이 됨이니라. ^29이 날에 스스로 괴롭게 하지 아니하는 자(者)는 그 백성(百姓) 중(中)에서 끊쳐질 것이라. ^30이 날에 누구든지 아무 일이나 하는 자(者)는 내가 백성(百姓) 중(中)에서 멸절(滅絶)시키리니, ^31너희는 아무 일이든지 하지 말라. 이는 너희가 그 거(居)하는 각처(各處)에서 대대(代代)로 지킬 영원(永遠)한 규례(規例)니라. ^32이는 너희의 쉴 안식일(安息日)이라. 너희는 스스로 괴롭게 하고 이 달 9일(九日) 저녁 곧 그 저녁부터 이튿날 저녁까지 안식(安息)을 지킬찌니라.”.

^33여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^34“이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르라.

‘7월(七月) 15일(十五日)은 초막절(草幕節)이니, 여호와를 위(爲)하여 7일(七日)동안 지킬 것이라. ^35첫날에는 성회(聖會)가 있을찌니 너희는 아무 노동(勞動)도 하지 말찌며, ^367일(七日) 동안에 너희는 화제(火祭)를 여호와께 드릴 것이요. 제 8일(第八日)에도 너희에게 성회(聖會)가 될 것이며, 화제(火祭)를 여호와께 드릴찌니, 이는 거룩한 대회(大會)라. 너희는 아무 노동(勞動)도 하지 말찌니라. ^37이것들은 여호와의 절기(節期)라. 너희는 공포(公布)하여 성회(聖會)를 삼고 번제(燔祭)와 소제(素祭)와 희생(犧牲)과 전제(奠祭)를 각각(各各) 그 날에 여호와께 화제(火祭)로 드릴찌니, ^38이는 여호와의 안식일(安息日) 외(外)에, 너희의 헌물(獻物) 외(外)에, 너희의 모든 서원(誓願) 예물(禮物) 외(外)에, 너희의 모든 낙헌(樂獻) 예물(禮物) 외(外)에 너희가 여호와께 드리는 것이니라.

^39너희가 토지(土地) 소산(所産) 거두기를 마치거든 7월(七月) ^15일(十五日)부터 7일(七日) 동안 여호와의 절기(節期)를 지키되, 첫날에도 안식(安息)하고 제 8일(第八日)에도 안식(安息)할 것이요. ^40첫날에는 너희가 아름다운 나무 실과(實果)와 종려(棕櫚) 가지와 무성(茂盛)한 가지와 시내 버들을 취(取)하여 너희 하나님 여호와 앞에서 7일(七日)동안 즐거워할 것이라. ^41너희는 매년(每年)에 7일(七日) 동안 여호와께 이 절기(節期)를 지킬찌니, 너희 대대(代代)로의 영원(永遠)한 규례(規例)라. 너희는 7월(七月)에 이를 지킬찌니라. ^42너희는 7일(七日) 동안 초막(草幕)에 거(居)하되 이스라엘에서 난 자(者)는 다 초막(草幕)에 거(居)할찌니, ^43이는 내가 이스라엘 자손(子孫)을 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내던 때에 초막(草幕)에 거(居)하게 한 줄을 너희 대대(代代)로 알게 함이니라. 나는 너희 하나님 여호와니라.”.

^44모세가 여호와의 절기(節期)를 이스라엘 자손(子孫)에게 공포(公布)하였더라.

24

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^02“이스라엘 자손(子孫)에게 명(命)하여 감람(橄欖)을 찧어 낸 순결(純潔)한 기름을 켜기 위(爲)하여 네게로 가져오게 하고 끊이지 말고 등잔(燈盞)불을 켤찌며, ^03아론은 회막(會幕) 안 증거궤(證據櫃) 장(帳) 밖에서 저녁부터 아침까지 여호와 앞에 항상(恒常) 등잔(燈盞)불을 정리(整理)할찌니, 너희 대대(代代)로 지킬 영원(永遠)한 규례(規例)라. ^04그가 여호와 앞에서 순결(純潔)한 등대(燈臺) 위의 등잔(燈盞)들을 끊이지 않고 정리(整理)할찌니라.

^05너는 고운 가루를 취(取)하여 떡 열 둘을 굽되 매(每) 덩이를 에바 십분이(十分之二)로 하여, ^06여호와 앞 순결(純潔)한 상(床) 위에 두 줄로 한 줄에 여섯씩 진설(陳設)하고, ^07너는 또 정결(淨潔)한 유향(乳香)을 그 매(每) 줄 위에 두어 기념물(記念物)로 여호와께 화제(火祭)를 삼을 것이며, ^08항상(恒常) 매(每) 안식일(安息日)에 이 떡을 여호와 앞에 진설(陳設)할찌니, 이는 이스라엘 자손(子孫)을 위(爲)한 것이요, 영원(永遠)한 언약(言約)이니라. ^09이 떡은 아론과 그 자손(子孫)에게 돌리고 그들은 그것을 거룩한 곳에서 먹을찌니 이는 여호와의 화제(火祭) 중(中) 그에게 돌리는 것으로서 지극(至極)히 거룩함이니라. 이는 영원(永遠)한 규례(規例)니라.”.

^10이스라엘 여인(女人)의 아들이요, 그 아비는 애굽 사람된 자(者)가 이스라엘 자손(子孫) 중(中)에 나가서 한 이스라엘 사람과 진중(陣中)에서 싸우다가, ^11그 이스라엘 여인(女人)의 아들이 여호와의 이름을 훼방(毁謗)하며 저주(詛呪)하므로, 무리가 끌고 모세에게로 가니라. 그 어미의 이름은 슬로밋이요, 단 지파(支派) 디브리의 딸이었더라. ^12그들이 그를 가두고 여호와의 명령(命令)을 기다리더니, ^13여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^14“저주(詛呪)한 사람을 진(陣) 밖에 끌어 내어 그 말을 들은 모든 자(者)로 그 머리에 안수(按手)하게 하고 온 회중(會衆)이 돌로 그를 칠찌니라. ^15너는 이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르라.

‘누구든지 자기(自己) 하나님을 저주(詛呪)하면 죄(罪)를 당(當)할 것이요, ^16여호와의 이름을 훼방(毁謗)하면 그를 반드시 죽일찌니, 온 회중(會衆)이 돌로 그를 칠 것이라. 외국인(外國人)이든지 본토인(本土人)이든지 여호와의 이름을 훼방(毁謗)하면 그를 죽일찌니라. ^17사람을 쳐 죽인 자(者)는 반드시 죽일 것이요, ^18짐승을 쳐 죽인 자(者)는 짐승으로 짐승을 갚을 것이며, ^19사람이 만일(萬一) 그 이웃을 상(傷)하였으면 그 행(行)한 대로 그에게 행(行)할 것이니, [20]파상(破傷)은 파상(破傷)으로, 눈은 눈으로, 이는 이로 갚을지라. 남에게 손상(損傷)을 입힌대로 그에게 그렇게 할것이며, ^21짐승을 죽인 자(者)는 그것을 물어 줄 것이요, 사람을 죽인 자(者)는 죽일찌니, ^22외국인(外國人)에게든지 본토인(本土人)에게든지 그 법(法)을 동일(同一)히 할 것은 나는 너희 하나님 여호와임이니라.’.”.인용위치 돌아가기(마태복음04:38) 인용위치 돌아가기(마태복음04:43)

^23모세가 이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하니, 그들이 저주(詛呪)한 자(者)를 진(陣) 밖에 끌어내어 돌로 쳤더라. 이스라엘 자손(子孫)이 여호와께서 모세에게 명(命)하신 대로 행(行)하였더라.

25

^01여호와께서 시내산(山)에서 모세에게 일러 가라사대, ^02“이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르라.

‘너희는 내가 너희에게 주는 땅에 들어간 후(後)에 그 땅으로 여호와 앞에 안식(安息)하게 하라. ^03너는 6년(六年) 동안 그 밭에 파종(播種)하며 6년(六年) 동안 그 포도원(葡萄園)을 다스려 그 열매를 거둘 것이나, ^04제 7년(第七年)에는 땅으로 쉬어 안식(安息)하게 할찌니, 여호와께 대(對)한 안식(安息)이라. 너는 그 밭에 파종(播種)하거나 포도원(葡萄園)을 다스리지 말며, ^05너의 곡물(穀物)의 스스로 난 것을 거두지 말고 다스리지 아니한 포도(葡萄)나무의 맺은 열매를 거두지 말라. 이는 땅의 안식년(安息年)임이니라. ^06안식년(安息年)의 소출(所出)은 너희의 먹을 것이니 너와 네 남(男)종과, 네 여(女)종과, 네 품군과, 너와 함께 거(居)하는 객(客)과, ^07네 육축(六畜)과 네 땅에 있는 들짐승들이 다 그 소산(所産)으로 식물(植物)을 삼을찌니라.

^08너는 일곱 안식년(安息年)을 계수(計數)할찌니, 이는 7년(七年)이 일곱번(番)인즉 안식년(安息年) 일곱번(番) 동안 곧 49년(四十九年)이라. ^097월(七月) 10일(十日)은 속죄일(贖罪日)이니, 너는 나팔 소리를 내되 전국(全國)에서 나팔을 크게 불찌며, ^10제 50년(第五十年)을 거룩하게 하여 전국(全國) 거민(居民)에게 자유(自由)를 공포(公布)하라. 이 해는 너희에게 희년(禧年)이니, 너희는 각각(各各) 그 기업(基業)으로 돌아가며 각각(各各) 그 가족(家族)에게로 돌아갈찌며, ^11그 50년(五十年)은 너희의 희년(禧年)이니, 너희는 파종(播種)하지 말며 스스로 난 것을 거두지 말며, 다스리지 아니한 포도(葡萄)를 거두지 말라. ^12이는 희년(禧年)이니, 너희에게 거룩함이니라. 너희가 밭의 소산(所産)을 먹으리라. ^13이 희년(禧年)에는 너희가 각기(各其) 기업(基業)으로 돌아갈지라. ^14네 이웃에게 팔든지 네 이웃의 손에서 사거든 너희는 서로 속이지 말라. ^15희년(禧年) 후(後)의 년수(年數)를 따라서 너는 이웃에게 살 것이요, 그도 그 열매를 얻을 년수(年數)를 따라서 네게 팔 것인즉, ^16년수(年數)가 많으면 너는 그 값을 많게 하고 년수(年數)가 적으면 너는 그 값을 적게 할찌니, 곧 그가 그 열매의 다소(多少)를 따라서 네게 팔 것이라.

^17너희는 서로 속이지 말고 너희의 하나님을 경외(敬畏)하라. 나는 너희 하나님 여호와니라.

^18너희는 내 법도(法度)를 행(行)하며 내 규례(規例)를 지켜 행(行)하라. 그리하면 너희가 그 땅에 안전(安全)히 거(居)할 것이라. ^19땅은 그 산물(産物)을 내리니, 너희가 배불리 먹고 거기 안전(安全)히 거(居)하리라. ^20혹(惑) 너희 말이, ‘우리가 만일(萬一) 제 7년(第七年)에 심지도 못하고 그 산물(産物)을 거두지도 못하면 무엇을 먹으리요?’ 하겠으나, ^21내가 명(命)하여 제 6년(第六年)에 내 복(福)을 너희에게 내려 그 소출(所出)이 3년(三年) 쓰기에 족(足)하게 할지라. ^22너희가 제 8년(第八年)에는 파종(播種)하려니와 묵은 곡식(穀食)을 먹을 것이며, 제 9년(第九年) 곧 추수(秋收)하기까지 묵은 곡식(穀食)을 먹으리라. ^23토지(土地)를 영영(永永)히 팔지 말 것은 토지(土地)는 다 내 것임이라. 너희는 나그네요, 우거(寓居)하는 자(者)로서 나와 함께 있느니라.

^24너희 기업(基業)의 온 땅에서 그 토지(土地) 무르기를 허락(許諾)할찌니, ^25만일(萬一) 너희 형제(兄弟)가 가난하여 그 기업(基業) 얼마를 팔았으면 그 근족(近族)이 와서 동족(同族)의 판 것을 무를 것이요. ^26만일(萬一) 그것을 무를 사람이 없고 자기(自己)가 부요(富饒)하게 되어 무를 힘이 있거든, ^27그 판 해를 계수(計數)하여 그 남은 값을 산 자(者)에게 주고 그 기업(基業)으로 돌아갈 것이니라. ^28그러나 자기(自己)가 무를 힘이 없으면 그 판것이 희년(禧年)이 이르기까지 산 자(者)의 손에 있다가 희년(禧年)에 미쳐 돌아올찌니, 그가 곧 그 기업(基業)으로 돌아갈 것이니라. ^29성벽(城壁) 있는 성내(城內)의 가옥(家屋)을 팔았으면 판 지 만(滿) 1년(一年) 안에는 무를 수 있나니, 곧 그 기한(期限) 안에 무르려니와, ^30주년(週年) 내(內)에 무르지 못하면 그 성내(城內) 가옥(家屋)은 산 자(者)의 소유(所有)로 확정(確定)되어 대대(代代)로 영영(永永)히 그에게 속(贖)하고 희년(禧年)에라도 돌려 보내지 아니할 것이니라. ^31그러나 성벽(城壁)이 둘리지 아니한 촌락(村落)의 가옥(家屋)은 나라의 전토(田土) 일례(一例)로 물러주기도 할 것이요, 희년(禧年)에 돌려 보내기도 할 것이니라. ^32레위 족속(族屬)의 성읍(城邑) 곧 그 기업(基業)의 성읍(城邑)의 가옥(家屋)은 레위 사람이 언제든지 무를 수 있으나, ^33레위 사람이 만일(萬一) 무르지 아니하면 그 기업(基業)된 성읍(城邑)의 판 가옥(家屋)은 희년(禧年)에 돌려 보낼찌니, 대저(大抵) 레위 사람의 성읍(城邑)의 가옥(家屋)은 이스라엘 자손(子孫) 중(中)에서 얻을 기업(基業)이 됨이니라. ^34그러나 그 성읍(城邑)의 들의 사면(四面) 밭은 그의 영원(永遠)한 기업(基業)이니 팔지 못할찌니라.

^35네 동족(同族)이 빈한(貧寒)하게 되어 빈 손으로 네 곁에 있거든, 너는 그를 도와 객(客)이나 우거(寓居)하는 자(者)처럼 너와 함께 생활(生活)하게 하되, ^36너는 그에게 이식(利息)을 취(取)하지 말고 네 하나님을 경외(敬畏)하여 네 형제(兄弟)로 너와 함께 생활(生活)하게 할 것인즉, ^37너는 그에게 이식(利息)을 위(爲)하여 돈을 꾸이지 말고 이익(利益)을 위(爲)하여 식물(植物)을 꾸이지 말라.

^38나는 너희 하나님이 되려고 또는 가나안 땅으로 너희에게 주려고 애굽 땅에서 너희를 인도(引導)하여 낸 너희 하나님 여호와니라.

^39네 동족(同族)이 빈한(貧寒)하게 되어 네게 몸이 팔리거든, 너는 그를 종으로 부리지 말고, ^40품군이나 우거(寓居)하는 자(者)같이 너와 함께 있게 하여 희년(禧年)까지 너를 섬기게 하라. ^41그 때에는 그와 그 자녀(子女)가 함께 네게서 떠나 그 본족(本族)에게로 돌아가서 조상(祖上)의 기업(基業)을 회복(回復)하리라. ^42그들은 내가 애굽 땅에서 인도(引導)하여 낸 바 나의 품군인즉 종으로 팔리지 말 것이라. ^43너는 그를 엄(嚴)하게 부리지 말고 너의 하나님을 경외(敬畏)하라.

^44너의 종은 남녀(男女)를 무론(無論)하고 너의 사면(四面)사면(四面) 이방인(異邦人) 중(中)에서 취(取)할찌니, 남녀(男女) 종은 이런 자(者) 중(中)에서 살 것이며, ^45또 너희 중(中)에 우거(寓居)한 이방인(異邦人)의 자녀(子女) 중(中)에서도 너희가 살 수 있고 또 그들이 너희 중(中)에서 살아서 너희 땅에서 가정(家庭)을 이룬 그 중(中)에서도 그리할 수 있은즉 그들이 너희 소유(所有)가 될찌니, ^46너희는 그들을 너희 후손(後孫)에게 기업(基業)으로 주어 소유(所有)가 되게 할 것이라. 이방인(異邦人) 중(中)에서는 너희가 영원(永遠)한 종을 삼으려니와 너희 동족(同族) 이스라엘 자손(子孫)은 너희 피차(彼此) 엄(嚴)하게 부리지 말찌니라. ^47너희 중(中)에 우거(寓居)하는 이방인(異邦人)은 부요(富饒)하게 되고 그 곁에 사는 너희 동족(同族)은 빈한(貧寒)하게 됨으로 너희 중(中)에 우거(寓居)하는 그 이방인(異邦人)에게나 그 족속(族屬)에게 몸이 팔렸으면 ^48팔린 후(後)에 그를 속량(贖良)할 수 있나니, 그 형제(兄弟) 중(中) 하나가 속(贖)하거나, ^49삼촌(三寸)이나 사촌(四寸)이 속(贖)하거나 그 근족(近族) 중(中) 누구든지 속(贖)할 것이요. 그가 부요(富饒)하게 되면 스스로 속(贖)하되, ^50자기(自己) 몸이 팔린 해로부터 희년(禧年)까지를 그 산 자(者)와 계산(計算)하여 그 년수(年數)를 따라서 그 몸의 값을 정(定)할 때에 그 사람을 섬긴 날을 그 사람에게 고용(雇傭)된 날로 여길 것이라. ^51만일(萬一) 남은 해가 많으면 그 년수(年數)대로 팔린 값에서 속(贖)하는 값을 그 사람에게 도로 주고, ^52만일(萬一) 희년(禧年)까지 남은 해가 적으면 그 사람과 계산(計算)하여 그 년수(年數)대로 속(贖)하는 그 값을 그에게 도로 줄찌며, ^53주인(主人)은 그를 매년(每年)의 삯군과 같이 여기고 너의 목전(目前)에서 엄(嚴)하게 부리지 못하리라. ^54그가 이같이 속(贖)하지 못하면 희년(禧年)에 이르러 그와 그 자녀(子女)가 자유(自由)하리니, ^55이스라엘 자손(子孫)은 나의 품군이 됨이라. 그들은 내가 애굽 땅에서 인도(引導)하여 낸 나의 품군이요. 나는 너희 하나님 여호와니라.

26

^01너희는 자기(自己)를 위(爲)하여 우상(偶像)을 만들지 말찌니, 목상(木像)이나 주상(住像)을 세우지 말며 너희 땅에 조각(彫刻)한 석상(石像)을 세우고 그에게 경배(敬拜)하지 말라. 나는 너희 하나님 여호와임이니라.

^02너희는 나의 안식일(安息日)을 지키며 나의 성소(聖所)를 공경(恭敬)하라. 나는 여호와니라.

^03너희가 나의 규례(規例)와 계명(誡命)을 준행(遵行)하면, ^04내가 너희 비를 그 시후(時候)에 주리니, 땅은 그 산물(産物)을 내고 밭의 수목(樹木)은 열매를 맺을찌라. ^05너희의 타작(打作)은 포도(葡萄) 딸 때까지 미치며 너희의 포도(葡萄) 따는 것은 파종(播種)할 때까지 미치리니, 너희가 음식을 배불리 먹고 너희 땅에 안전(安全)히 거(居)하리라. ^06내가 그 땅에 평화(平和)를 줄 것인즉, 너희가 누우나 너희를 두렵게 할 자(者)가 없을 것이며, 내가 사나운 짐승을 그 땅에서 제(除)할 것이요, 칼이 너희 땅에 두루 행(行)하지 아니할 것이며, ^07너희가 대적(對敵)을 쫓으리니, 그들이 너희 앞에서 칼에 엎드러질 것이라. ^08너희 다섯이 100(百)을 쫓고, 너희 100(百)이 10,000(萬)을 쫓으리니, 너희 대적(對敵)들이 너희 앞에서 칼에 엎드러질 것이며, ^09내가 너희를 권고(眷顧)하여 나의 너희와 세운 언약(言約)을 이행(履行)하여 너희로 번성(蕃盛)케 하고 너희로 창대(昌大)케 할 것이며, ^10너희는 오래 두었던 묵은 곡식(穀食)을 먹다가 새 곡식(穀食)을 인(因)하여 묵은 곡식(穀食)을 치우게 될 것이며, ^11내가 내 장막(帳幕)을 너희 중(中)에 세우리니, 내 마음이 너희를 싫어하지 아니할 것이며, [12]나는 너희 중(中)에 행(行)하여 너희 하나님이 되고 너희는 나의 백성(百姓)이 될 것이니라. ^13나는 너희를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내어 그 종된 것을 면(免)케 한 너희 하나님 여호와라. 내가 너희 멍에 빗장목을 깨뜨리고 너희로 바로 서서 걷게 하였느니라.인용위치 돌아가기(고후06:16)

^14그러나 너희가 내게 청종(聽從)치 아니하여 이 모든 명령(命令)을 준행(遵行)치 아니하며, ^15나의 규례(規例)를 멸시(蔑視)하며, 마음에 나의 법도(法度)를 싫어하여 나의 모든 계명(誡命)을 준행(遵行)치 아니하며, 나의 언약(言約)을 배반(背叛)할진대, ^16내가 이같이 너희에게 행(行)하리니, 곧 내가 너희에게 놀라운 재앙(災殃)을 내려 폐병(肺病)과 열병(熱病)으로 눈이 어둡고 생명(生命)이 쇠약(衰弱)하게 할 것이요, 너희의 파종(播種)은 헛되리니 너희의 대적(對敵)이 그것을 먹을 것임이며, ^17내가 너희를 치리니 너희가 너희 대적(對敵)에게 패(敗)할 것이요. 너희를 미워하는 자(者)가 너희를 다스릴 것이며, 너희는 쫓는 자(者)가 없어도 도망(逃亡)하리라. ^18너희가 그렇게 되어도 내게 청종(聽從)치 아니하면 너희 죄(罪)를 인(因)하여 내가 너희를 7배(七倍)나 더 징치(懲治)할지라.

^19내가 너희의 세력(勢力)을 인(因)한 교만(驕慢)을 꺾고 너희 하늘로 철(鐵)과 같게 하며 너희 땅으로 놋과 같게 하리니, ^20너희 수고(受苦)가 헛될찌라. 땅은 그 산물(産物)을 내지 아니하고 땅의 나무는 그 열매를 맺지 아니하리라. ^21너희가 나를 거스려 내게 청종(聽從)치 않을진대 내가 너희 죄(罪)대로 너희에게 7배(七倍)나 더 재앙(災殃)을 내릴 것이라. ^22내가 들짐승을 너희 중(中)에 보내리니 그것들이 너희 자녀(子女)를 움키고 너희 육축(六畜)을 멸(滅)하며 너희 수효(數爻)를 감소(減少)케 할지라. 너희 도로(道路)가 황폐(荒廢)하리라. ^23이런 일을 당(當)하여도 너희가 내게로 돌아오지 아니하고 나를 대항(對抗)할찐대, ^24나 곧 나도 너희에게 대항(對抗)하여 너희 죄(罪)를 인(因)하여 너희를 7배(七倍)나 더 칠지라.

^25내가 칼을 너희에게로 가져다가 너희의 배약(背約)한 원수(怨讐)를 갚을 것이며 너희가 성읍(城邑)에 모일지라도 너희 중(中)에 염병(染病)을 보내고 너희를 대적(對敵)의 손에 붙일 것이며, ^26내가 너희 의뢰(依賴)하는 양식(糧食)을 끊을 때에 열 여인(女人)이 한 화덕에서 너희 떡을 구워 저울에 달아 주리니, 너희가 먹어도 배부르지 아니하리라. ^27너희가 이같이 될지라도 내게 청종(聽從)치 아니하고 내게 대항(對抗)할찐대, ^28내가 진노(震怒)로 너희에게 대항(對抗)하되 너희 죄(罪)를 인(因)하여 7배(七倍)나 더 징책(懲責)하리니, ^29너희가 아들의 고기를 먹을 것이요 딸의 고기를 먹을 것이며, ^30내가 너희의 산당(山堂)을 헐며 너희의 태양(太陽) 주상(住像)을 찍어 넘기며 너희 시체(屍體)를 파상(破傷)한 우상(偶像) 위에 던지고 내 마음이 너희를 싫어할 것이며, ^31내가 너희 성읍(城邑)으로 황폐(荒廢)케 하고 너희 성소(聖所)들로 황량(荒凉)케 할 것이요. 너희의 향기(香氣)로운 향(香)을 흠향(歆饗)치 아니하고 ^32그 땅을 황무(荒蕪)케 하리니, 거기 거(居)하는 너희 대적(對敵)들이 그것을 인(因)하여 놀랄 것이며, [33]내가 너희를 열방(列邦) 중(中)에 흩을 것이요. 내가 칼을 빼어 너희를 따르게 하리니 너희의 땅이 황무(荒蕪)하며 너희의 성읍(城邑)이 황폐(荒廢)하리라. ^34너희가 대적(對敵)의 땅에 거(居)할 동안에 너희 본토(本土)가 황무(荒蕪)할 것이므로 땅이 안식(安息)을 누릴 것이라. 그 때에 땅이 쉬어 안식(安息)을 누리리니, ^35너희가 그 땅에 거(居)한 동안 너희 안식시(安息時)에 쉼을 얻지 못하던 땅이 그 황무(荒蕪)할 동안에는 쉬리라. ^36너희 남은 자(者)에게는 그 대적(對敵)의 땅에서 내가 그들의 마음으로 약(弱)하게 하리니 그들은 바람에 불린 잎사귀 소리에도 놀라 도망(逃亡)하기를 칼을 피(避)하여 도망(逃亡)하듯 할 것이요, 쫓는 자(者)가 없어도 엎드러질 것이라. ^37그들은 쫓는 자(者)가 없어도 칼 앞에 있음같이 서로 천답(踐踏)하여 넘어지리니 너희가 대적(對敵)을 당(當)할 힘이 없을 것이요, ^38너희가 열방(列邦) 중(中)에서 망(亡)하리니, 너희 대적(對敵)의 땅이 너희를 삼킬 것이라. ^39너희 남은 자(者)가 너희 대적(對敵)의 땅에서 자기(自己)의 죄(罪)로 인(因)하여 쇠잔(衰殘)하며 그 열조(列祖)의 죄(罪)로 인(因)하여 그 열조(列祖)같이 쇠잔(衰殘)하리라. ^40그들이 자기(自己) 죄(罪)와 그 열조(列祖)의 죄(罪)와 및 그들이 나를 거스린 허물을 자복(自服)하고 또 자기(自己)들이 나를 대항(對抗)하였으므로, ^41나도 그들을 대항(對抗)하여 그 대적(對敵)의 땅으로 끌어 갔음을 깨닫고 그 할례(割禮)받지 아니한 마음이 낮아져서 그 죄악(罪惡)의 형벌(刑罰)을 순(順)히 받으면, ^42내가 야곱과 맺은 내 언약(言約)과 이삭과 맺은 내 언약(言約)을 생각하며 아브라함과 맺은 내 언약(言約)을 생각하고 그 땅을 권고(眷顧)하리라. ^43그들이 나의 법도(法度)를 싫어하며 나의 규례(規例)를 멸시(蔑視)하였으므로 그 땅을 떠나서 사람이 없을 때에 땅이 황폐(荒廢)하여 안식(安息)을 누릴 것이요. 그들은 자기(自己) 죄악(罪惡)으로 형벌(刑罰)을 순(順)히 받으리라. ^44그런즉 그들이 대적(對敵)의 땅에 거(居)할 때에 내가 싫어 버리지 아니하며, 미워하지 아니하며, 아주 멸(滅)하지 아니하여 나의 그들과 세운 언약(言約)을 폐(廢)하지 아니하리니, 나는 여호와 그들의 하나님이 됨이라. ^45내가 그들의 하나님이 되기 위(爲)하여 열방(列邦)의 목전(目前)에 애굽에서 인도(引導)하여 낸 그들의 열조(列祖)와 맺은 언약(言約)을 그들을 위(爲)하여 기억(記憶)하리라. 나는 여호와니라.’.”.[인용위치 돌아가기]

^46이상(以上)은 여호와께서 시내산(山)에서 자기(自己)와 이스라엘 자손(子孫) 사이에 모세로 세우신 규례(規例)와 법도(法度)와 율법(律法)이니라.

27

^01여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^02“이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르라.

‘사람을 여호와께 드리기로 서원(誓願)하였으면 너는 그 값을 정(定)할찌니, ^03너의 정(定)한 값은 ^20세(二十歲)로 60세(六十歲)까지는 남자(男子)이면 성소(聖所)의 세겔대로 은(銀) 50(五十)세겔로 하고, ^04여자(女子)이면 그 값을 30(三十)세겔로 하며, ^055세(五歲)로 ^20세(二十歲)까지는 남자(男子)이면 그 값을 ^20(二十)세겔로 하고 여자(女子)이면 ^10(十)세겔로 하며, ^061개월(一箇月)로 5세(五歲)까지는 남자(男子)이면 그 값을 은(銀) 5(五)세겔로 하고, 여자(女子)이면 그 값을 은(銀) 3(三)세겔로 하며, ^0760세(六十歲) 이상(以上)은 남자(男子)이면 그 값을 ^15(十五)세겔로 하고 여자(女子)는 ^10(十)세겔로 하라.

^08그러나 서원자(誓願者)가 가난하여 너의 정가(定價)를 감당(堪當)치 못하겠으면 그를 제사장(祭司長)의 앞으로 데리고 갈 것이요. 제사장(祭司長)은 그 값을 정(定)하되 그 서원자(誓願者)의 형세(形勢)대로 값을 정(定)할찌니라.

^09사람이 예물(禮物)로 여호와께 드리는 것이 생축(牲畜)이면 서원물(誓願物)로 여호와께 드릴 때는 다 거룩하니, ^10그것을 변개(變改)하여 우열간(優劣間) 바꾸지 못할 것이요. 혹(或) 생축(牲畜)으로 생축(牲畜)을 바꾸면 둘 다 거룩할 것이며, ^11부정(不淨)하여 여호와께 예물(禮物)로 드리지 못할 생축(牲畜)이면 그 생축(牲畜)을 제사장(祭司長) 앞으로 끌어 갈 것이요. ^12제사장(祭司長)은 그 우열간(優劣間)에 정가(定價)할찌니, 그 값이 제사장(祭司長)의 정(定)한 대로 될 것이며, ^13그가 그것을 무르려면 정가(定價)에 그 오분일(五分之一)을 더할찌니라. ^14사람이 자기(自己) 집을 구별(區別)하여 여호와께 드리려면 제사장(祭司長)이 그 우열간(優劣間)에 정가(定價)할찌니, 그 값이 제사장(祭司長)의 정(定)한 대로 될 것이며, ^15그 사람이 자기(自己) 집을 무르려면 정가(定價)한 돈에 그 오분일(五分之一)을 더할찌니, 그리하면 자기(自己) 소유(所有)가 되리라. ^16사람이 자기(自己) 기업(基業)된 밭 얼마를 구별(區別)하여 여호와께 드리려면 두락수(斗落數)대로 정가(定價)하되, 보리 한 호멜지기에는 은(銀) 50(五十)세겔로 계산(計算)할찌며, ^17그가 그 밭을 희년(禧年)부터 구별(區別)하여 드렸으면 그 값을 네가 정(定)한대로 할 것이요. ^18그 밭을 희년(禧年) 후(後)에 구별(區別)하여 드렸으면 제사장(祭司長)이 다음 희년(禧年)까지 남은 년수(年數)를 따라 그 값을 계산(計算)하고 정가(定價)에서 그 값에 상당(相當)하게 감(減)할 것이며, ^19밭을 구별(區別)하여 드린 자(者)가 그것을 무르려면 정가(定價)한 돈에 그 오분일(五分之一)을 더할찌니, 그리하면 그것이 자기(自己) 소유(所有)가 될 것이요. ^20그가 그 밭을 무르지 아니하려거나 타인(他人)에게 팔았으면 다시는 무르지 못하고, ^21희년(禧年)이 되어서 그 밭이 돌아오게 될 때에는 여호와께 바친 성물(聖物)이 되어 영영(永永)히 드린 땅과 같이 제사장(祭司長)의 기업(基業)이 될 것이며, ^22사람에게 샀고 자기(自己) 기업(基業)이 아닌 밭을 여호와께 구별(區別)하여 드렸으면 ^23너는 정가(定價)하고, 제사장(祭司長)은 그를 위(爲)하여 희년(禧年)까지 계산(計算)하고, 그는 너의 정가(定價)한 돈을 그 날에 여호와께 드려 성물(聖物)을 삼을찌며, ^24그 밭은 희년(禧年)에 판 사람 곧 그 기업(基業)의 본주(本主)에게로 돌아갈찌니라. ^25너의 모든 정가(定價)를 성소(聖所)의 세겔대로 하되 20(二十)게라를 한 세겔로 할찌니라.

^26오직 생축(牲畜)의 첫새끼는 여호와께 돌릴 첫새끼라. 우양(牛羊)을 물론(勿論)하고 여호와의 것이니 누구든지 그것으로는 구별(區別)하여 드리지 못할 것이며, ^27부정(不淨)한 짐승이면 너의 정가(定價)에 그 오분일(五分之一)을 더하여 속(贖)할 것이요, 만일(萬一) 속(贖)하지 아니하거든 너의 정가(定價)대로 팔찌니라.

^28오직 여호와께 아주 바친 그 물건(物件)은 사람이든지 생축(牲畜)이든지 기업(基業)의 밭이든지 팔지도 못하고 속(贖)하지도 못하나니 바친 것은 다 여호와께 지극(至極)히 거룩함이며, ^29아주 바친 그 사람은 다시 속(贖)하지 못하나니 반드시 죽일찌니라. ^30땅의 십분일(十分之一) 곧 땅의 곡식(穀食)이나 나무의 과실(果實)이나 그 십분일(十分之一)은 여호와의 것이니 여호와께 성물(聖物)이라. ^31사람이 그 십분일(十分之一)을 속(贖)하려면 그것에 그 오분일(五分之一)을 더할 것이요. ^32소나 양(羊)의 십분일(十分之一)은 막대기 아래로 통과(通過)하는 것의 열째마다 여호와의 거룩한 것이 되리니, ^33그 우열(優劣)을 교계(較計)하거나 바꾸거나 하지 말라. 바꾸면 둘 다 거룩하리니 속(贖)하지 못하리라.’.”.

^34이상(以上)은 여호와께서 시내산(山)에서 이스라엘 자손(子孫)을 위(爲)하여 모세에게 명(命)하신 계명(誡命)이니라.

구약. 신명기(신). 01-34.

01

^01이는 모세가 요단 저편(便) 숩 맞은 편(便)의 아라바 광야(曠野), 곧 바란과 도벨과 라반과 하세롯과 디사합 사이에서 이스라엘 무리에게 선포(宣布)한 말씀이니라.

^02호렙산(山)에서 세일산(山)을 지나 가데스 바네아에까지 열 하룻 길이었더라. ^03제 40년(第四十年) 11월(十一月) 그 달 초(初) 1일(一日)에 모세가 이스라엘 자손(子孫)에게 여호와께서 그들을 위(爲)하여 자기(自己)에게 주신 명령(命令)을 다 고(告)하였으니, ^04때는 모세가 헤스본에 거(居)하는 아모리 왕(王) 시혼을 쳐 죽이고, 에드레이에서 아스다롯에 거(居)하는 바산 왕(王) 옥을 쳐 죽인 후(後)라.

^05모세가 요단 저편(便) 모압 땅에서 이 율법(律法) 설명(說明)하기를 시작(始作)하였더라.

^06일렀으되, “우리 하나님 여호와께서 호렙산(山)에서 우리에게 말씀하여 이르시기를, “너희가 이 산(山)에서 거(居)한지 오래니, ^07방향(方向)을 돌려 진행(進行)하여 아모리 족속(族屬)의 산지(山地)로 가고, 그 근지(近地) 곳곳으로 가고, 아라바와 산지(山地)와 평지(平地)와 남방(南方)과 해변(海邊)과 가나안 족속(族屬)의 땅과 레바논과 큰 강(江) 유브라데까지 가라.” 하셨나니, ^08여호와께서 너희의 열조(列祖) 아브라함과 이삭과 야곱에게 맹세(盟誓)하사, “그들과 그 후손(後孫)에게 주리라.” 하신 땅이 너희 앞에 있으니, 들어가서 얻을찌니라.”.

^09“그 때에 내가 너희에게 말하여 이르기를, “나는 홀로 너희 짐을 질 수 없도다. ^10너희 하나님 여호와께서 너희를 번성(蕃盛)케 하셨으므로 너희가 오늘날 하늘의 별 같이 많거니와, ^11너희 열조(列祖)의 하나님 여호와께서 너희를 현재(現在)보다 1,000배(千倍)나 많게 하시며 너희에게 허락(許諾)하신 것과 같이 너희에게 복(福) 주시기를 원(願)하노라. ^12그런즉 나 홀로 어찌 능(能)히 너희의 괴로운 것과 너희의 무거운 짐과 너희의 다툼을 담당(擔當)할 수 있으랴? ^13너희의 각(各) 지파(支派)에서 지혜(智慧)와 지식(知識)이 있는 유명(有名)한 자(者)를 택(擇)하라. 내가 그들을 세워 너희 두령(頭領)을 삼으리라.” 한즉, ^14너희가 대답(對答)하여 이르기를, “당신(當身)의 말씀대로 하는 것이 좋다.” 하기에, ^15내가 너희 지파(支派)의 두령(頭領)으로 지혜(智慧)가 있는 유명(有名)한 자(者)를 취(取)하여 너희의 어른을 삼되, 곧 각(各) 지파(支派)를 따라 천부장(千夫長)과 백부장(百夫長)과 오십부장(五十夫長)과 십부장(十夫長)과 패장(牌長)을 삼고, ^16내가 그 때에 너희 재판장(裁判長)들에게 명(命)하여 이르기를, “너희가 너희 형제(兄弟) 중(中)에 송사(訟事)를 들을 때에 양방간(兩方間)에 공정(公正)히 판결(判決) 할 것이며 그들 중(中)의 타국인(他國人)에게도 그리 할것이라. ^17재판(裁判)은 하나님께 속(屬)한 것인즉 너희는 재판(裁判)에 외모(外貌)를 보지 말고 귀천(貴賤)을 일반(一般)으로 듣고 사람의 낯을 두려워 말 것이며, 스스로 결단(決斷)하기 어려운 일이거든 내게로 돌리라. 내가 들으리라.” 하였고, ^18내가 너희의 행(行)할 모든 일을 그 때에 너희에게 다 명(命)하였느니라.”.

^19“우리 하나님 여호와께서 우리에게 명(命)하신 대로 우리가 호렙산(山)에서 발행(發行)하여 너희의 본 바, 크고 두려운 광야(曠野)를 지나 아모리 족속(族屬) 산지(山地) 길로 가데스 바네아에 이른 때에, ^20내가 너희에게 이르기를, “우리 하나님 여호와께서 우리에게 주신 아모리 족속(族屬)의 산지(山地)에 너희가 이르렀나니, ^21너희 하나님 여호와께서 이 땅을 너희 앞에 두셨은즉 너희 열조(列祖)의 하나님 여호와께서 너희에게 이르신 대로 올라가서 얻으라. 두려워 말라. 주저(躊躇)하지 말라.” 한즉, ^22너희가 다 내 앞으로 나아와 말하기를, “우리가 사람을 우리 앞서 보내어 우리를 위(爲)하여 그 땅을 정탐(偵探)하고 어느 길로 올라가야 할 것과 어느 성읍(城邑)으로 들어가야 할 것을 우리에게 회보(回報)케 하자.” 하기에, ^23내가 그 말을 선(善)히 여겨 너희 중(中)에서 매(每) 지파(支派)에 한 사람씩 열 둘을 택(擇)하매, ^24그들이 앞으로 가서 산지(山地)에 올라 에스골 골짜기에 이르러 그곳을 정탐(偵探)하고, ^25그 땅의 과실(果實)을 손에 가지고 우리에게로 돌아와서 우리에게 회보(回報)하여 이르되, “우리의 하나님 여호와께서 우리에게 주시는 땅이 좋더라.” 하였느니라.

^26그러나 너희가 올라 가기를 즐겨 아니하고 너희 하나님 여호와의 명(命)을 거역(拒逆)하여, ^27장막(帳幕) 중(中)에서 원망(怨望)하여 이르기를, “여호와께서 우리를 미워하시는 고(故)로 아모리 족속(族屬)의 손에 붙여 멸(滅)하시려고 우리를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내셨도다. ^28우리가 어디로 갈꼬? 우리의 형제(兄弟)들이 우리로 낙심(落心)케 하여 말하기를, “그 백성(百姓)은 우리보다 장대(長大)하며 그 성읍(城邑)은 크고 성곽(城郭)은 하늘에 닿았으며 우리가 또 거기서 아낙 자손(子孫)을 보았노라.” 하는도다.” 하기로, ^29내가 너희에게 말하기를, “그들을 무서워 말라. 두려워 하지 말라. ^30너희 앞서 행(行)하시는 너희 하나님 여호와께서 애굽에서 너희를 위(爲)하여 너희 목전(目前)에서 모든 일을 행(行)하신 것 같이 이제도 너희를 위(爲)하여 싸우실 것이며, ^31광야(曠野)에서도 너희가 당(當)하였거니와 사람이 자기(自己) 아들을 안음 같이 너희 하나님 여호와께서 너희의 행로(行路) 중(中)에 너희를 안으사 이곳까지 이르게 하셨느니라.” 하나, ^32이 일에 너희가 너희 하나님 여호와를 믿지 아니하였도다. ^33그는 너희 앞서 행(行)하시며 장막(帳幕) 칠 곳을 찾으시고 밤에는 불로, 낮에는 구름으로 너희의 행(行)할 길을 지시(指示)하신 자(者)니라.

^34여호와께서 너희의 말소리를 들으시고 노(怒)하사, 맹세(盟誓)하여 가라사대, ^35“이 악(惡)한 세대(世代) 사람들 중(中)에는 내가 그들의 열조(列祖)에게 주기로 맹세(盟誓) 한 좋은 땅을 볼 자(者)가 하나도 없으리라. ^36오직 여분네의 아들 갈렙은 온전(穩全)히 여호와를 순종(順從)하였은즉 그는 그것을 볼 것이요, 그가 밟은 땅을 내가 그와 그의 자손(子孫)에게 주리라.” 하시고, ^37여호와께서 너희의 연고(緣故)로 내게도 진노(震怒)하사, 가라사대, “너도 그리로 들어가지 못하리라. ^38너의 종자(從者) 눈의 아들 여호수아는 그리로 들어갈 것이니, 너는 그를 담대(膽大)케 하라. 그가 이스라엘에게 그 땅을 기업(基業)으로 얻게 하리라. ^39또 너희가 “사로잡히리라.” 하던 너희의 아이들과 당일(當日)에 선악(善惡)을 분변(分辨)치 못하던 너희 자녀(子女)들 그들은 그리로 들어갈 것이라. 내가 그 땅을 그들에게 주어 산업(産業)이 되게 하리라. ^40너희는 회정(回程)하여 홍해(紅海) 길로 하여 광야(曠野)로 들어갈찌니라.” 하시매, ^41너희가 대답(對答)하여 내게 이르기를, “우리가 여호와께 범죄(犯罪)하였사오니, 우리 하나님께서 우리에게 명(命)하신 대로 우리가 올라 가서 싸우리이다.” 하고 너희가 각각(各各) 병기(兵器)를 띠고 경솔(輕率)히 산지(山地)로 올라가려 할 때에, ^42여호와께서 내게 이르시되, “너는 그들에게 이르기를, ‘“너희는 올라가지 말라. 싸우지도 말라. 내가 너희 중(中)에 있지 아니하니, 너희가 대적(對敵)에게 패(敗)할까 하노라.” 하셨다’ 하라.” 하시기로, ^43내가 너희에게 고(告)하였으나, 너희가 듣지 아니하고 여호와의 명(命)을 거역(拒逆)하고 천자(擅恣)히 산지(山地)로 올라가매, ^44그 산지(山地)에 거(居)하는 아모리 족속(族屬)이 너희를 마주 나와서 벌떼같이 너희를 쫓아 세일산(山)에서 쳐서 호르마까지 미친지라. ^45너희가 돌아와서 여호와 앞에서 통곡(痛哭)하나, 여호와께서 너희의 소리를 듣지 아니하시며 너희에게 귀를 기울이지 아니하셨으므로, ^46너희가 가데스에 여러날 동안 거(居)하였었나니, 곧 너희가 그곳에 거(居)하던 날 수(數)대로니라.

02

^01우리가 회정(回程)하여 여호와께서 내게 명(命)하신 대로 홍해(紅海) 길로 광야(曠野)에 들어가서 여러날 동안 세일산(山)을 두루 행(行)하더니, ^02여호와께서 내게 고(告)하여 이르시되, ^03“너희가 이 산(山)을 두루 행(行)한지 오래니, 돌이켜 북(北)으로 나아가라. ^04너는 또 백성(百姓)에게 명(命)하여 이르기를, ‘“너희는 세일에 거(居)하는 너희 동족(同族) 에서의 자손(子孫)의 지경(地境)으로 지날진대 그들이 너희를 두려워하리니, 너희는 깊이 스스로 삼가고, ^05그들과 다투지 말라. 그들의 땅은 한 발자국도 너희에게 주지 아니하리니, 이는 내가 세일산(山)을 에서에게 기업(基業)으로 주었음이로라. ^06너희는 돈으로 그들에게서 양식(糧食)을 사서 먹으며, 돈으로 그들에게서 물을 사서 마시라. ^07네 하나님 여호와가 너의 하는 모든 일에 네게 복(福)을 주고 네가 이 큰 광야(曠野)에 두루 행(行)함을 알고 네 하나님 여호와가 이 40년(四十年) 동안을 너와 함께 하였으므로 네게 부족(不足)함이 없었느니라.” 하셨다’ 하라.” 하시기로, ^08우리가 세일산(山)에 거(居)하는 우리 동족(同族) 에서의 자손(子孫)을 떠나서 아라바를 지나며 엘랏과 에시온 게벨 곁으로 지나 행(行)하고 돌이켜 모압 광야(曠野) 길로 진행(進行)할 때에, ^09여호와께서 내게 이르시되, “모압을 괴롭게 말라. 그와 싸우지도 말라. 그 땅을 내가 네게 기업(基業)으로 주지 아니하리니, 이는 내가 롯 자손(子孫)에게 아르를 기업(基業)으로 주었음이로라. ^10(옛적에 엠 사람이 거기 거(居)하여 강(强)하고 많고 아낙 족속(族屬)과 같이 키가 크므로 ^11그들을 아낙 족속(族屬)과 같이 르바임이라 칭(稱)하였으나, 모압 사람은 그들을 에밈이라 칭(稱)하였으며, ^12호리 사람도 세일에 거(居)하였더니 에서의 자손(子孫)이 그들을 멸(滅)하고 대신(代身)하여 그 땅에 거(居)하였으니, 이스라엘이 여호와의 주신 기업(基業)의 땅에서 행(行)한 것과 일반(一般)이었느니라.) ^13이제 너희는 일어나서 세렛 시내를 건너가라.” 하시기로 우리가 세렛 시내를 건넜으니, ^14가데스 바네아에서 떠나 세렛 시내를 건너기까지 38년(三十八年) 동안이라. 이 때에는 그 시대(時代)의 모든 군인(軍人)들이 여호와께서 그들에게 맹세(盟誓)하신대로 진(陣) 중(中)에서 다 멸절(滅絶)되었나니, ^15여호와께서 손으로 그들을 치사 진(陣) 중(中)에서 멸(滅)하신 고(故)로 필경(畢竟)은 다 멸절(滅絶)되었느니라.

^16모든 군인(軍人)이 사망(死亡)하여 백성(百姓) 중(中)에서 진멸(殄滅)된 후(後)에, ^17여호와께서 내게 일러 가라사대, ^18“네가 오늘 모압 변경(邊境) 아르를 지나리니, ^19암몬 족속(族屬)에게 가까이 이르거든 그들을 괴롭게 말라. 그들과 다투지도 말라. 암몬 족속(族屬)의 땅은 내가 네게 기업(基業)으로 주지 아니하리니, 이는 내가 그것을 롯 자손(子孫)에게 기업(基業)으로 주었음이로라.”. ^20(이곳도 르바임의 땅이라 하였었나니 전(前)에 르바임이 거기 거(居)하였었음이요, 암몬 족속(族屬)은 그들을 삼숨밈이라 일컬었었으며, ^21그 백성(百姓)은 강(强)하고 많고 아낙 족속(族屬)과 같이 키가 크나 여호와께서 암몬 족속(族屬) 앞에서 그들을 멸(滅)하셨으므로, 암몬 족속(族屬)이 대신(代身)하여 그 땅에 거(居)하였으니, ^22마치 세일에 거(居)한 에서 자손(子孫) 앞에 호리 사람을 멸(滅)하심과 일반(一般)이라. 그들이 호리 사람을 쫓아 내고 대신(代身)하여 오늘까지 거기 거(居)하였으며, ^23또 갑돌에서 나온 갑돌 사람이 가사까지 각(各) 촌(村)에 거(居)하는 아위 사람을 멸(滅)하고 그들을 대신(代身)하여 거기 거(居)하였었느니라.)

^24“너희는 일어나 진행(進行)하여 아르논 골짜기를 건너라. 내가 헤스본 왕(王) 아모리 사람 시혼과 그 땅을 네 손에 붙였은즉 비로소 더불어 싸워서 그 땅을 얻으라. ^25오늘부터 내가 천하(天下) 만민(萬民)으로 너를 무서워하며 너를 두려워하게 하리니, 그들이 네 명성(名聲)을 듣고 떨며 너로 인(因)하여 근심하리라.” 하셨느니라.

^26내가 그데못 광야(曠野)에서 헤스본 왕(王) 시혼에게 사자(使者)를 보내어 평화(平和)의 말로 이르기를, ^27“나를 네 땅으로 통과(通過)하게 하라. 내가 대로(大路)로만 행(行)하고 좌(左)로나 우(右)로나 치우치지 아니하리라. ^28너는 돈을 받고 양식(糧食)을 팔아 나로 먹게 하고 돈을 받고 물을 주어 나로 마시게 하라. 나는 도보(徒步)로 지날 뿐인즉, ^29세일에 거(居)하는 에서 자손(子孫)과 아르에 거(居)하는 모압 사람이 내게 행(行)한 것 같이 하라. 그리하면 내가 요단을 건너서 우리 하나님 여호와께서 우리에게 주시는 땅에 이르리라.” 하나, ^30헤스본 왕(王) 시혼이 우리의 통과(通過)하기를 허락(許諾)지 아니하였으니, 이는 너의 하나님 여호와께서 그를 네 손에 붙이시려고 그 성품(性稟)을 완강(頑强)케 하셨고 그 마음을 강퍅(剛愎)케 하셨음이라. 오늘날과 같으니라.

^31때에 여호와께서 내게 이르시되, “내가 비로소 시혼과 그 땅을 네게 붙이노니, 너는 이제부터 그 땅을 얻어서 기업(基業)으로 삼으라.” 하시더니, ^32시혼이 그 모든 백성(百姓)을 거느리고 나와서 우리를 대적(對敵)하여 야하스에서 싸울 때에, ^33우리 하나님 여호와께서 그를 우리에게 붙이시매 우리가 그와 그 아들들과 그 모든 백성(百姓)을 쳤고, ^34그 때에 우리가 그 모든 성읍(城邑)을 취(取)하고 그 각(各) 성읍(城邑)을 그 남녀(男女)와 유아(幼兒)와 함께 하나도 남기지 아니하고 진멸(殄滅)하였고, ^35오직 그 육축(六畜)과 성읍(城邑)에서 탈취(奪取)한 것은 우리의 소유(所有)로 삼았으며, ^36우리 하나님 여호와께서 그 모든 땅을 우리에게 붙이심으로 아르논 골짜기 가에 있는 아로엘과 골짜기 가운데 있는 성읍(城邑)으로부터 길르앗에까지 우리가 모든 높은 성읍(城邑)을 취(取)하지 못한 것이 하나도 없었으나, ^37오직 암몬 족속(族屬)의 땅 얍복강(江) 가와 산지(山地)에 있는 성읍(城邑)들과 무릇 우리 하나님 여호와께서 우리의 가기를 금(禁)하신 곳은 네가 가까이 하지 못하였느니라.

03

^01우리가 돌이켜 바산으로 올라가매, 바산 왕(王) 옥이 그 모든 백성(百姓)을 거느리고 나와서 우리를 대적(對敵)하여 에드레이에서 싸우는지라. ^02여호와께서 내게 이르시되, “그를 두려워 말라. 내가 그와 그 모든 백성(百姓)과 그 땅을 네 손에 붙였으니, 네가 헤스본에 거(居)하던 아모리 족속(族屬)의 왕(王) 시혼에게 행(行)한 것과 같이 그에게 행(行)할 것이니라.” 하시고, ^03우리 하나님 여호와께서 바산 왕(王) 옥과 그 모든 백성(百姓)을 우리 손에 붙이시매 우리가 그들을 쳐서 한 사람도 남기지 아니하였느니라. ^04그 때에 우리가 그들에게서 빼앗지 아니한 성읍(城邑)이 하나도 없이 다 빼앗았는데 그 성읍(城邑)이 60(六十)이니, 곧 아르곱 온 지방(地方)이요, 바산에 있는 옥의 나라이라. ^05그 모든 성읍(城邑)에 높은 성벽(城壁)이 둘려 있고 문(門)과 빗장이 있어 견고(堅固)하며 그 외(外)에 성벽(城壁) 없는 고을이 심(甚)히 많았느니라.

^06우리가 헤스본 왕(王) 시혼에게 행(行)한 것과 같이 그 성읍(城邑)들을 진멸(殄滅)하되 각(各) 성읍(城邑)의 남녀(男女)와 유아(幼兒)를 진멸(殄滅)하였으나, ^07오직 모든 육축(六畜)과 그 성읍(城邑)들에서 탈취(奪取)한 것은 우리의 소유(所有)로 삼았으며, ^08그 때에 우리가 요단강(江) 이편(便) 땅을 아르논 골짜기에서부터 헤르몬 산(山)에까지 아모리 족속(族屬)의 두 왕(王)에게서 취(取)하였으니, ^09(헤르몬산(山)을 시돈 사람은 시룐이라 칭(稱)하고, 아모리 족속(族屬)은 스닐이라 칭(稱)하였느니라.) ^10우리의 취(取)한 것은 평원(平原)의 모든 성읍(城邑)과 길르앗 온 땅과 바산의 온 땅, 곧 옥의 나라 바산의 성읍(城邑) 살르가와 에드레이까지니라. ^11(르바임 족속(族屬)의 남은 자(者)는 바산 왕(王) 옥 뿐이었으며 그의 침상(寢床)은 철침상(鐵寢床)이라. 지금 오히려 암몬 족속(族屬)의 랍바에 있지 아니하냐? 그것을 사람의 보통(普通) 규빗으로 재면 그 장(長)이 아홉 규빗이요, 광(廣)이 네 규빗이니라.)

^12그 때에 우리가 이 땅을 얻으매, 아르논 골짜기 곁에 아로엘에서부터 길르앗 산지(山地) 절반(折半)과 그 성읍(城邑)들을 내가 르우벤 자손(子孫)과 갓 자손(子孫)에게 주었고, ^13길르앗의 남은 땅과 옥의 나라이었던 아르곱 온 지방(地方), 곧 온 바산으로는 내가 므낫세 반(半) 지파(支派)에게 주었노라. (바산을 옛적에는 르바임의 땅이라 칭(稱)하더니, ^14므낫세의 아들 야일이 그술 족속(族屬)과, 마아갓 족속(族屬)의 경계(境界)까지의 아르곱 온 지방(地方)을 취(取)하고 자기(自己)의 이름으로 이 바산을 하봇야일이라 칭(稱)하여 오늘까지 이르느니라.) ^15내가 마길에게 길르앗을 주었고, ^16르우벤 자손(子孫)과 갓 자손(子孫)에게는 길르앗에서부터 아르논 골짜기까지 주었으되 그 골짜기의 중앙(中央)으로 지경(地境)을 정(定)하였으니, 곧 암몬 자손(子孫)의 지경(地境) 얍복강(江)까지며, ^17또는 아라바와 요단과 그 가요, 긴네렛에서 아라바 바다, 곧 염해(鹽海)와 비스가 산록(山麓)에 이르기까지의 동편(東便) 지경(地境)이니라.

^18그 때에 내가 이 땅을 받은 너희에게 명(命)하여 이르기를, “너희의 하나님 여호와께서 이 땅을 너희에게 주어 기업(基業)이 되게 하셨은즉, 너희 군인(軍人)들은 무장(武裝)하고 너희의 형제(兄弟) 이스라엘 자손(子孫)의 선봉(先鋒)이 되어 건너가되 ^19너희에게 육축(六畜)이 많은 줄 내가 아노니, 너희의 처자(妻子)와 육축(六畜)은 내가 너희에게 준 성읍(城邑)에 머무르라. ^20여호와께서 너희에게 주신 것 같이 너희 형제(兄弟)에게 안식(安息)을 주시리니 그들도 요단 저편(便)에서 너희 하나님 여호와의 주시는 땅을 얻어 기업(基業)을 삼기에 이르거든 너희는 각기(各其) 내가 준 기업(基業)으로 돌아 갈 것이니라.” 하고, ^21그 때에 내가 여호수아에게 명(命)하여 이르기를, “너희 하나님 여호와께서 이 두 왕(王)에게 행(行)하신 모든 일을 네가 목도(目覩)하였거니와, 네가 가는 모든 나라에도 여호와께서 이와 같이 행(行)하시리니, ^22너희는 그들을 두려워하지 말라. 너희 하나님 여호와 그가 너희를 위(爲)하여 싸우시리라.” 하였노라.

^23그 때에 내가 여호와께 간구(懇求)하기를, ^24“주(主) 여호와여. 주(主)께서 주(主)의 크심과 주(主)의 권능(權能)을 주(主)의 종에게 나타내시기를 시작(始作)하였사오니, 천지간(天地間)에 무슨 신(神)이 능(能)히 주(主)의 행(行)하신 일, 곧 주(主)의 큰 능력(能力)으로 행(行)하신 일같이 행(行)할 수 있으리이까? ^25구(求)하옵나니, 나로 건너가게 하사 요단 저편(便)에 있는 아름다운 땅, 아름다운 산(山)과 레바논을 보게 하옵소서.” 하되, ^26여호와께서 너희의 연고(緣故)로 내게 진노(震怒)하사 내 말을 듣지 아니하시고, 내게 이르시기를, “그만해도 족(足)하니 이 일로 다시 내게 말하지 말라. ^27너는 비스가산(山) 꼭대기에 올라가서 눈을 들어 동서남북(東西南北)을 바라고 네 눈으로 그 땅을 보라. 네가 이 요단을 건너지 못할 것임이니라. ^28너는 여호수아에게 명(命)하고 그를 담대(膽大)케 하며 그를 강경(强硬)케 하라. 그는 이 백성(百姓)을 거느리고 건너가서 네가 볼 땅을 그들로 기업(基業)으로 얻게 하리라.” 하셨느니라. ^29그 때에 우리가 벧브올 맞은편(便) 골짜기에 거(居)하였었느니라.

04

^01이스라엘아. 이제 내가 너희에게 가르치는 규례(規例)와 법도(法度)를 듣고 준행(遵行)하라. 그리하면 너희가 살 것이요, 너희의 열조(列祖)의 하나님 여호와께서 너희에게 주시는 땅에 들어가서 그것을 얻게 되리라. ^02내가 너희에게 명(命)하는 말을 너희는 가감(加減)하지 말고 내가 너희에게 명(命)하는 너희 하나님 여호와의 명령(命令)을 지키라. ^03여호와께서 바알브올의 일을 인(因)하여 행(行)하신 바를 너희가 목도(目覩)하였거니와 바알브올을 좇은 모든 사람을 너의 하나님 여호와께서 너의 중(中)에서 진멸(殄滅)하셨으되, ^04오직 너희의 하나님 여호와께 붙어 떠나지 않은 너희는 오늘까지 다 생존(生存)하였느니라. ^05내가 나의 하나님 여호와의 명(命)하신 대로 규례(規例)와 법도(法度)를 너희에게 가르쳤나니, 이는 너희로 들어가서 기업(基業)으로 얻을 땅에서 그대로 행(行)하게 하려 함인즉, ^06너희는 지켜 행(行)하라. 그리함은 열국(列國) 앞에 너희의 지혜(智慧)요, 너희의 지식(知識)이라. 그들이 이 모든 규례(規例)를 듣고 이르기를, ‘이 큰 나라 사람은 과연(果然) 지혜(智慧)와 지식(知識)이 있는 백성(百姓)이로다’ 하리라.

^07우리 하나님 여호와께서 우리가 그에게 기도(祈禱)할 때마다 우리에게 가까이 하심과 같이 그 신(神)의 가까이 함을 얻은 나라가 어디 있느냐? ^08오늘 내가 너희에게 선포(宣布)하는 이 율법(律法)과 같이 그 규례(規例)와 법도(法度)가 공의(公義)로운 큰 나라가 어디 있느냐? ^09오직 너는 스스로 삼가며 네 마음을 힘써 지키라. 두렵건대 네가 그 목도(目覩)한 일을 잊어버릴까 하노라. 두렵건대 네 생존(生存)하는 날 동안에 그 일들이 네 마음 속에서 떠날까 하노라. 너는 그 일들을 네 아들들과 네 손자(孫子)들에게 알게 하라.

^10네가 호렙산(山)에서 네 하나님 여호와 앞에 섰던 날에 여호와께서 내게 이르시기를, “나를 위(爲)하여 백성(百姓)을 모으라. 내가 그들에게 내 말을 들려서 그들로 세상(世上)에 사는 날 동안 나 경외(敬畏)함을 배우게 하며 그 자녀(子女)에게 가르치게 하려 하노라.” 하시매, ^11너희가 가까이 나아와서 산(山) 아래 서니, 그 산(山)에 불이 붙어 화염(火焰)이 충천(衝天)하고 유암(幽闇)과 구름과 흑암(黑暗)이 덮였는데, ^12여호와께서 화염(火焰) 중(中)에서 너희에게 말씀하시되 음성(音聲) 뿐이므로 너희가 그 말소리만 듣고 형상(形像)은 보지 못하였느니라.

^13여호와께서 그 언약(言約)을 너희에게 반포(頒布)하시고, 너희로 “지키라.” 명(命)하셨으니, 곧 십계명(十誡命)이며, 두 돌판(板)에 친(親)히 쓰신 것이라. ^14그 때에 여호와께서 내게 명(命)하사 너희에게 규례(規例)와 법도(法度)를 교훈(敎訓)하게 하셨나니, 이는 너희로 건너가서 얻을 땅에서 행(行)하게 하심이니라.

^15여호와께서 호렙산(山) 화염(火焰) 중(中)에서 너희에게 말씀하시던 날에 너희가 아무 형상(形像)도 보지 못하였은즉 너희는 깊이 삼가라. ^16두렵건대 스스로 부패(腐敗)하여 자기(自己)를 위(爲)하여 아무 형상(形像)대로든지 우상(偶像)을 새겨 만들되 남자(男子)의 형상(形像)이라든지, 여자(女子)의 형상(形像)이라든지, ^17땅 위에 있는 아무 짐승의 형상(形像)이라든지, 하늘에 나는 아무 새의 형상(形像)이라든지, ^18땅 위에 기는 아무 곤충의 형상(形像)이라든지, 땅 아래 물 속에 있는 아무 어족(魚族)의 형상(形像)이라든지 만들까 하노라.

^19또 두렵건대 네가 하늘을 향(向)하여 눈을 들어 일월(日月) 성신(星辰) 하늘 위의 군중(群衆), 곧 너희 하나님 여호와께서 천하(天下) 만민(萬民)을 위(爲)하여 분정(分定)하신 것을 보고 미혹(迷惑)하여 그것에 경배(敬拜)하며 섬길까 하노라. ^20여호와께서 너희를 택(擇)하시고 너희를 쇠풀무, 곧 애굽에서 인도(引導)하여 내사 자기(自己) 기업(基業)의 백성(百姓)을 삼으신 것이 오늘과 같아도, ^21여호와께서 너희로 인(因)하여 내게 진노(震怒)하사 나로 요단을 건너지 못하며 네 하나님 여호와께서 네게 기업(基業)으로 주신 그 아름다운 땅에 들어가지 못하게 하리라고 맹세(盟誓)하셨은즉, ^22나는 이 땅에서 죽고 요단을 건너지 못하려니와 너희는 건너가서 그 아름다운 땅을 얻으리니, ^23너희는 스스로 삼가서 너희 하나님 여호와께서 너희와 세우신 언약(言約)을 잊어버려서 네 하나님 여호와께서 금(禁)하신 아무 형상(形像)의 우상(偶像)이든지 조각(彫刻)하지 말라. ^24네 하나님 여호와는 소멸(燒滅)하는 불이시요, 질투(嫉妬)하는 하나님이시니라.

^25네가 그 땅에서 아들을 낳고 손자(孫子)를 얻으며 오래 살 때에 만일(萬一) 스스로 부패(腐敗)하여 무슨 형상(形像)의 우상(偶像)이든지 조각(彫刻)하여 네 하나님 여호와 앞에 악(惡)을 행(行)함으로 그의 노(怒)를 격발(激發)하면, ^26내가 오늘날 천지(天地)를 불러 증거(證據)를 삼노니, 너희가 요단을 건너가서 얻는 땅에서 속(速)히 망(亡)할 것이라. 너희가 거기서 너희 날이 길지 못하고 전멸(全滅)될 것이니라. ^27여호와께서 너희를 열국(列國) 중(中)에 흩으실 것이요, 여호와께서 너희를 쫓아 보내실 그 열국(列國) 중(中)에 너희의 남은 수(數)가 많지 못할 것이며, ^28너희는 거기서 사람의 손으로 만든 바, 보지도 못하며, 듣지도 못하며, 먹지도 못하며, 냄새도 맡지 못하는 목석(木石)의 신(神)들을 섬기리라. ^29그러나 네가 거기서 네 하나님 여호와를 구(求)하게 되리니, 만일(萬一) 마음을 다하고 성품(性稟)을 다하여 그를 구(求)하면 만나리라.

^30이 모든 일이 네게 임(臨)하여 환난(患難)을 당(當)하다가 끝날에 네가 네 하나님 여호와께로 돌아와서 그 말씀을 청종(聽從)하리니, ^31네 하나님 여호와는 자비(慈悲)하신 하나님이심이라. 그가 너를 버리지 아니하시며, 너를 멸(滅)하지 아니하시며, 네 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하신 언약(言約)을 잊지 아니하시리라. ^32네가 있기 전(前) 하나님이 사람을 세상(世上)에 창조(創造)하신 날부터 지금까지 지나간 날을 상고(詳考)하여 보라. 하늘 이 끝에서 저 끝까지 이런 큰 일이 있었느냐? 이런 일을 들은 적이 있었느냐? ^33어떤 국민(國民)이 불 가운데서 말씀하시는 하나님의 음성(音聲)을 너처럼 듣고 생존(生存)하였었느냐? ^34어떤 신(神)이 와서 시험(試驗)과 이적(異蹟)과 기사(奇事)와 전쟁(戰爭)과 강(强)한 손과 편 팔과 크게 두려운 일로 한 민족(民族)을 다른 민족(民族)에게서 인도(引導)하여 낸 일이 있느냐? 이는 다 너희 하나님 여호와께서 애굽에서 너희를 위(爲)하여 너희의 목전(目前)에서 행(行)하신 일이라. ^35이것을 네게 나타내심은 여호와는 하나님이시요, 그 외(外)에는 다른 신(神)이 없음을 네게 알게 하려 하심이니라.

^36여호와께서 너를 교훈(敎訓)하시려고 하늘에서부터 그 음성(音聲)을 너로 듣게 하시며, 땅에서는 그 큰 불을 네게 보이시고, 너로 불가운데서 나오는 그 말씀을 듣게 하셨느니라. ^37여호와께서 네 열조(列祖)를 사랑하신 고(故)로 그 후손(後孫) 너를 택(擇)하시고 큰 권능(權能)으로 친(親)히 인도(引導)하여 애굽에서 나오게 하시며, ^38너보다 강대(强大)한 열국(列國)을 네 앞에서 쫓아내고 너를 그들의 땅으로 인도(引導)하여 들여서 그것을 네게 기업(基業)으로 주려 하심이 오늘과 같으니라.

^39그런즉 너는 오늘날 상천(上天) 하지(下地)에 오직 여호와는 하나님이시요, 다른 신(神)이 없는 줄을 알아 명심(銘心)하고, ^40오늘 내가 네게 명(命)하는 여호와의 규례(規例)와 명령(命令)을 지키라. 너와 네 후손(後孫)이 복(福)을 받아 네 하나님 여호와께서 네게 주시는 땅에서 한(限)없이 오래 살리라.”.

^41때에 모세가 요단 이편(便) 해 돋는 편(便)에서 세 성읍(城邑)을 구별(區別)하였으니, ^42이는 과거(過去)에 원혐(怨嫌)이 없이 부지중(不知中)에 오살(誤殺)한 자(者)로 그곳으로 도피(逃避)케 하기 위함이며 그 한 성읍(城邑)으로 도피(逃避)한 자(者)로 그 생명(生命)을 보존(保存)케 하기 위(爲)함이라. ^43하나는 광야(曠野) 평원(平原)에 있는 베셀이라. 르우벤 지파(支派)를 위(爲)한 것이요, 하나는 길르앗 라못이라. 갓 지파(支派)를 위(爲)한 것이요, 하나는 바산 골란이라. 므낫세 지파(支派)를 위(爲)한 것이었더라.

^44모세가 이스라엘 자손(子孫)에게 선포(宣布)한 율법(律法)이 이러하니라. ^45이스라엘 자손(子孫)이 애굽에서 나온 후(後)에 증거(證據)하신 것과 규례(規例)와 법도(法度)를 모세가 선포(宣布)하였으니, ^46요단 동편(東便) 벳브올 맞은편(便) 골짜기에서라. 이 땅은 헤스본에 거(居)하는 아모리 족속(族屬)의 왕(王) 시혼에게 속(屬)하였더니, 모세와 이스라엘 자손(子孫)이 애굽에서 나온 후(後)에 그를 쳐서 멸(滅)하고 ^47그 땅을 기업(基業)으로 얻었고, 또 바산 왕(王) 옥의 땅을 얻었으니, 그 두 사람은 아모리 족속(族屬)의 왕(王)으로서 요단 이편(便) 해 돋는 편(便)에 거(居)하였었으며, ^48그 얻은 땅은 아르논 골짜기 가의 아로엘에서부터 시온산(山) 곧 헤르몬산(山)까지요. ^49요단 이편(便), 곧 그 동편(東便) 온 아라바니, 비스가 산록(山麓) 아래 아라바의 바다까지니라.

05

^01모세가 온 이스라엘을 불러 그들에게 이르되, “이스라엘아. 오늘 내가 너희 귀에 말하는 규례(規例)와 법도(法度)를 듣고 그것을 배우며 지켜 행(行)하라.

^02우리 하나님 여호와께서 호렙산(山)에서 우리와 언약(言約)을 세우셨나니, ^03이 언약(言約)은 여호와께서 우리 열조(列祖)와 세우신 것이 아니요, 오늘날 여기 살아 있는 우리, 곧 우리와 세우신 것이라. ^04여호와께서 산(山) 위 불 가운데서 너희와 대면(對面)하여 말씀하시매, ^05그 때에 너희가 불을 두려워하여 산(山)에 오르지 못하므로 내가 여호와와 너희 중간(中間)에 서서 여호와의 말씀을 너희에게 전(傳)하였노라.

여호와께서 가라사대, ^06“나는 너를 애굽 땅에서 종 되었던 집에서 인도(引導)하여 낸 너희 하나님 여호와로라.

^07나 외(外)에는 위(爲)하는 신(神)들을 네게 있게 말찌니라. ^08너는 자기(自己)를 위(爲)하여 새긴 우상(偶像)을 만들지 말고, 위로 하늘에 있는 것이나 아래로 땅에 있는 것이나 땅 밑 물 속에 있는 것의 아무 형상(形像)이든지 만들지 말며, ^09그것들에게 절하지 말며, 그것들을 섬기지 말라.

나 여호와 너의 하나님은 질투(嫉妬)하는 하나님인즉, 나를 미워하는 자(者)의 죄(罪)를 갚되, 아비로부터 아들에게로 3, 4대(三, 四代)까지 이르게 하거니와, ^10나를 사랑하고 내 계명(誡命)을 지키는 자(者)에게는 1,000대(千代)까지 은혜(恩惠)를 베푸느니라.

^11너는 너의 하나님 여호와의 이름을 망령(妄靈)되이 일컫지 말라. 나 여호와는 나의 이름을 망령(妄靈)되이 일컫는 자(者)를 죄(罪) 없는 줄로 인정(認定)치 아니하리라.

^12여호와, 너의 하나님이 네게 명(命)한대로 안식일(安息日)을 지켜 거룩하게 하라. ^13엿새 동안은 힘써 네 모든 일을 행(行)할 것이나 ^14제 7일(第七日)은 너의 하나님 여호와의 안식(安息)인즉, 너나 네 아들이나 네 딸이나 네 남(男)종이나 네 여(女)종이나, 네 소나 네 나귀나 네 모든 육축(六畜)이나, 네 문(門)안에 유(留)하는 객(客)이라도 아무 일도 하지 말고, 네 남(男)종이나 네 여(女)종으로 너같이 안식(安息)하게 할찌니라.

^15너는 기억(記憶)하라. 네가 애굽 땅에서 종이 되었더니 너의 하나님 여호와가 강(强)한 손과 편 팔로 너를 거기서 인도(引導)하여 내었나니, 그러므로 너의 하나님 여호와가 너를 명(命)하여 “안식일(安息日)을 지키라.” 하느니라.

[16]너는 너의 하나님 여호와의 명(命)한대로 네 부모(父母)를 공경(恭敬)하라. 그리하면 너의 하나님 여호와가 네게 준 땅에서 네가 생명(生命)이 길고 복(福)을 누리리라.인용위치 돌아가기(마15:04) [막10:20] [눅18:20]

[17]살인(殺人)하지 말찌니라.인용위치 돌아가기(마05:21)

[18]간음(姦淫)하지 말찌니라.인용위치 돌아가기(마05:27)

^19도적(盜賊)질 하지 말찌니라.

^20네 이웃에 대(對)하여 거짓 증거(證據)하지도 말찌니라.인용위치 돌아가기(마19:19)

^21네 이웃의 아내를 탐(貪)내지도 말찌니라. 네 이웃의 집이나 그의 밭이나 그의 남(男)종이나 그의 여(女)종이나 그의 소나 그의 나귀나 무릇 네 이웃의 소유(所有)를 탐(貪)내지 말찌니라.”.인용위치 돌아가기(롬13:09)

^22여호와께서 이 모든 말씀을 산(山) 위 불 가운데 구름 가운데 흑암(黑暗) 가운데서 큰 음성(音聲)으로 너희 총회(總會)에 이르신 후(後)에, 더 말씀하지 아니하시고 그것을 두 돌판(板)에 써서 내게 주셨느니라.

^23산(山)이 불에 타며 캄캄한 가운데서 나오는 그 소리를 너희가 듣고, 너희 지파(支派)의 두령(頭領)과 장로(長老)들이 내게 나아와 ^24말하되, “우리 하나님 여호와께서 그 영광(榮光)과 위엄(威嚴)을 우리에게 보이시매 불 가운데서 나오는 음성(音聲)을 우리가 들었고, 하나님이 사람과 말씀하시되 그 사람이 생존(生存)하는 것을 오늘날 우리가 보았나이다. ^25이제 우리가 죽을 까닭이 무엇이니이까? 이 큰 불이 우리를 삼킬 것이요, 우리가 우리 하나님 여호와의 음성(音聲)을 다시 들으면 죽을 것이라. ^26무릇 육신(肉身)을 가진 자(者)가 우리처럼 사시는 하나님의 음성(音聲)이 불 가운데서 발(發)함을 듣고 생존(生存)한 자(者)가 누구니이까? ^27당신(當身)은 가까이 나아가서 우리 하나님 여호와의 하시는 말씀을 다 듣고 우리 하나님 여호와의 당신(當身)에게 이르시는 것을 다 우리에게 전(傳)하소서. 우리가 듣고 행(行)하겠나이다.” 하였느니라.

^28여호와께서 너희가 내게 말할 때에 너희의 말하는 소리를 들으신지라. 여호와께서 내게 이르시되, “이 백성(百姓)이 네게 말하는 그 말소리를 내가 들은즉 그 말이 다 옳도다. ^29다만 그들이 항상(恒常) 이같은 마음을 품어 나를 경외(敬畏)하며 나의 모든 명령(命令)을 지켜서 그들과 그 자손(子孫)이 영원(永遠)히 복(福) 받기를 원(願)하노라. ^30가서 그들에게 ‘각기(各其) 장막(帳幕)으로 돌아가라’ 이르고, ^31너는 여기 내 곁에 섰으라. 내가 모든 명령(命令)과 규례(規例)와 법도(法度)를 네게 이르리니, 너는 그것을 그들에게 가르쳐서 내가 그들에게 기업(基業)으로 주는 땅에서 그들로 이를 행(行)하게 하라.” 하셨나니, ^32그런즉 너희 하나님 여호와께서 너희에게 명령(命令)하신 대로 너희는 삼가 행(行)하여 좌(左)로나 우(右)로나 치우치지 말고, ^33너희 하나님 여호와께서 너희에게 명(命)하신 모든 도(道)를 행(行)하라. 그리하면 너희가 삶을 얻고 복(福)을 얻어서 너희의 얻은 땅에서 너희의 날이 장구(長久)하리라.

06

^01이는, 곧 너희 하나님 여호와께서 너희에게 가르치라. 명(命)하신 바 명령(命令)과 규례(規例)와 법도(法度)라. 너희가 건너가서 얻을 땅에서 행(行)할 것이니, ^02곧 너와 네 아들과 네 손자(孫子)로 평생(平生)에 네 하나님 여호와를 경외(敬畏)하며, 내가 너희에게 명(命)한 그 모든 규례(規例)와 명령(命令)을 지키게 하기 위(爲)한 것이며, 또 네 날을 장구(長久)케 하기 위(爲)한 것이라.

^03이스라엘아. 듣고 삼가 그것을 행(行)하라. 그리하면 네가 복(福)을 얻고 네 열조(列祖)의 하나님 여호와께서 네게 허락(許諾)하심 같이, 젖과 꿀이 흐르는 땅에서 너의 수효(數爻)가 심(甚)히 번성(蕃盛)하리라.

[04]이스라엘아. 들으라. 우리 하나님 여호와는 오직 하나인 여호와시니, [05]너는 마음을 다하고, 성품(性稟)을 다하고, 힘을 다하여 네 하나님 여호와를 사랑하라.인용위치 돌아가기(마22:37) [막12:30] [눅10:27]

^06오늘날 내가 네게 명(命)하는 이 말씀을 너는 마음에 새기고, ^07네 자녀(子女)에게 부지런히 가르치며, 집에 앉았을 때에든지, 길에 행(行)할 때에든지, 누웠을 때에든지, 일어날 때에든지, 이 말씀을 강론(講論)할 것이며, ^08너는 또 그것을 네 손목에 매어 기호(記號)를 삼으며, 네 미간(眉間)에 붙여 표(標)를 삼고, ^09또 네 집 문설주(門楔柱)와 바깥 문(門)에 기록(記錄)할찌니라.

^10네 하나님 여호와께서 네 열조(列祖) 아브라함과 이삭과 야곱을 향(向)하여 “네게 주리라.” 맹세(盟誓)하신 땅으로 너로 들어가게 하시고, 네가 건축(建築)하지 아니한 크고 아름다운 성읍(城邑)을 얻게 하시며, ^11네가 채우지 아니한 아름다운 물건(物件)이 가득한 집을 얻게 하시며, 네가 파지 아니한 우물을 얻게 하시며, 네가 심지 아니한 포도원(葡萄園)과 감람(橄欖)나무를 얻게 하사, 너로 배불리 먹게 하실 때에 ^12너는 조심(操心)하여 너를 애굽 땅 종 되었던 집에서 인도(引導)하여 내신 여호와를 잊지 말고, [13]네 하나님 여호와를 경외(敬畏)하며 섬기며, 그 이름으로 맹세(盟誓)할 것이니라.인용위치 돌아가기(마04:10) [눅04:08]

^14너희는 다른 신(神)들, 곧 네 사면(四面)에 있는 백성(百姓)의 신(神)들을 좇지 말라. ^15너희 중(中)에 계신 너희 하나님 여호와는 질투(嫉妬)하시는 하나님이신즉, 너희 하나님 여호와께서 네게 진노(震怒)하사, 너를 지면(地面)에서 멸절(滅絶)시키실까 두려워하노라. [16]너희가 맛사에서 시험(試驗)한 것 같이 너희의 하나님 여호와를 시험(試驗)하지 말고, ^17너희의 하나님 여호와께서 너희에게 명(命)하신 명령(命令)과 증거(證據)하신 것과 규례(規例)를 삼가 지키며, 18-19여호와의 보시기에 정직(正直)하고 선량(善良)한 일을 행(行)하라. 그리하면 네가 복(福)을 얻고 여호와께서 네 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하사, “네 대적(對敵)을 몰수(沒收)히 네 앞에서 쫓아내리라.” 하신 아름다운 땅을 들어가서 얻으리니, 여호와의 말씀과 같으리라. ^19(18절과 같음)인용위치 돌아가기(마04:07) [눅04:12]

^20후일(後日)에 네 아들이 네게 묻기를, ‘우리 하나님 여호와의 명(命)하신 증거(證據)와 말씀과 규례(規例)와 법도(法度)가 무슨 뜻이뇨?’ 하거든, ^21너는 네 아들에게 이르기를, ‘우리가 옛적에 애굽에서 바로의 종이 되었더니, 여호와께서 권능(權能)의 손으로 우리를 애굽에서 인도(引導)하여 내셨나니, ^22곧 여호와께서 우리의 목전(目前)에서 크고 두려운 이적(異蹟)과 기사(奇事)를 애굽과 바로와 그 온 집에 베푸시고, ^23우리 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하신 땅으로 우리에게 주어 들어가게 하시려고 우리를 거기서 인도(引導)하여 내시고, ^24여호와께서 우리에게 “이 모든 규례(規例)를 지키라.” 명(命)하셨으니, 이는 우리로 우리 하나님 여호와를 경외(敬畏)하여 항상(恒常) 복(福)을 누리게 하기 위(爲)하심이며, 또 여호와께서 우리로 오늘날과 같이 생활(生活)하게 하려 하심이라. ^25우리가 그 명(命)하신대로 이 모든 명령(命令)을 우리 하나님 여호와 앞에서 삼가 지키면, 그것이 곧 우리의 의(義)로움이니라’ 할찌니라.

07

^01네 하나님 여호와께서 너를 인도(引導)하사, 네가 가서 얻을 땅으로 들이시고 네 앞에서 여러 민족(民族) 헷 족속(族屬)과 기르가스 족속(族屬)과 아모리 족속(族屬)과 가나안 족속(族屬)과 브리스 족속(族屬)과 히위 족속(族屬)과 여부스 족속(族屬), 곧 너보다 많고 힘이 있는 일곱 족속(族屬)을 쫓아내실 때에, [02]네 하나님 여호와께서 그들을 네게 붙여 너로 치게 하시리니, 그 때에 너는 그들을 진멸(殄滅)할 것이라. 그들과 무슨 언약(言約)도 말 것이요, 그들을 불쌍히 여기지도 말 것이며, ^03또 그들과 혼인(婚姻)하지 말찌니, 네 딸을 그 아들에게 주지 말 것이요. 그 딸로 네 며느리를 삼지 말 것은, ^04그가 네 아들을 유혹(誘惑)하여 그로 여호와를 떠나고 다른 신(神)들을 섬기게 하므로 여호와께서 너희에게 진노(震怒)하사, 갑자기 너희를 멸(滅)하실 것임이니라.인용위치 돌아가기(삿02:02)

^05오직 너희가 그들에게 행(行)할 것은 이러하니, 그들의 단(壇)을 헐며, 주상(株像)을 깨뜨리며, 아세라 목상(木像)을 찍으며, 조각(彫刻)한 우상(偶像)들을 불사를 것이니라.

^06너는 여호와, 네 하나님의 성민(聖民)이라. 네 하나님 여호와께서 지상(地上) 만민(萬民) 중(中)에서 너를 자기(自己) 기업(基業)의 백성(百姓)으로 택(擇)하셨나니, ^07여호와께서 너희를 기뻐하시고 너희를 택(擇)하심은 너희가 다른 민족(民族)보다 수효(數爻)가 많은 연고(緣故)가 아니라, 너희는 모든 민족(民族) 중(中)에 가장 적으니라.

^08여호와께서 다만 너희를 사랑하심을 인(因)하여, 또는 너희 열조(列祖)에게 하신 맹세(盟誓)를 지키려 하심을 인(因)하여, 자기(自己)의 권능(權能)의 손으로 너희를 인도(引導)하여 내시되, 너희를 그 종 되었던 집에서 애굽 왕(王) 바로의 손에서 속량(贖良)하셨나니, ^09그런즉 너는 알라. 오직 네 하나님 여호와는 하나님이시요, 신실(信實)하신 하나님이시라.

그를 사랑하고 그 계명(誡命)을 지키는 자(者)에게는 1,000대(千代)까지 그 언약(言約)을 이행(履行)하시며 인애(仁愛)를 베푸시되, ^10그를 미워하는 자(者)에게는 당장(當場)에 보응(報應)하여 멸(滅)하시나니, 여호와는 자기(自己)를 미워하는 자(者)에게 지체(遲滯)하지 아니하시고 당장(當場)에 그에게 보응(報應)하시느니라.

^11그런즉 너는 오늘날 내가 네게 명(命)하는 명령(命令)과 규례(規例)와 법도(法度)를 지켜 행(行)할찌니라.

^12너희가 이 모든 법도(法度)를 듣고 지켜 행(行)하면 네 하나님 여호와께서 네 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하신 언약(言約)을 지켜 네게 인애(仁愛)를 베푸실 것이라. ^13곧 너를 사랑하시고 복(福)을 주사 너로 번성(蕃盛)케 하시되, 네게 주리라고 네 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하신 땅에서 네 소생(所生)에게 은혜(恩惠)를 베푸시며, 네 토지(土地) 소산(所産)과 곡식(穀食)과 포도주(葡萄酒)와 기름을 풍성(豊盛)케 하시고, 네 소와 양(羊)을 번식(繁殖)케 하시리니, ^14네가 복(福)을 받음이 만민(萬民)보다 우승(優勝)하여 너희 중(中)의 남녀(男女)와 너희 짐승의 암수에 생육(生育)하지 못함이 없을 것이며, ^15여호와께서 또 모든 질병(疾病)을 네게서 멀리하사, 너희가 아는 바 그 애굽의 악질(惡疾)이 네게 임(臨)하지 않게 하시고 너를 미워하는 모든 자(者)에게 임(臨)하게 하실 것이라.

^16네 하나님 여호와께서 네게 붙이신 모든 민족(民族)을 네 눈이 긍휼(矜恤)히 보지 말고, 진멸(殄滅)하고, 그 신(神)을 섬기지 말라. 그것이 네게 올무가 되리라. ^17네가 혹시(或時) 심중(心中)에 이르기를, ‘이 민족(民族)들이 나보다 많으니 내가 어찌 그를 쫓아 낼 수 있으리요?’ 하리라마는, ^18그들을 두려워 말고 네 하나님 여호와께서 바로와 온 애굽에 행(行)하신 것을 잘 기억(記憶)하되, ^19네 하나님 여호와께서 너를 인도(引導)하여 내실 때에 네가 목도(目覩)한 큰 시험(試驗)과 이적(異蹟)과 기사(奇事)와 강(强)한 손과 편 팔을 기억(記憶)하라. 그와 같이 네 하나님 여호와께서 네가 두려워하는 모든 민족(民族)에게 행(行)하실 것이요. ^20네 하나님 여호와께서 또 왕(王)벌을 그들 중(中)에 보내어 그들의 남은 자(者)와 너를 피(避)하여 숨은 자(者)를 멸(滅)하시리니, ^21너는 그들을 두려워 말라. 너희 하나님 여호와, 곧 크고 두려운 하나님이 너희 중(中)에 계심이니라.

^22네 하나님 여호와께서 이 민족(民族)들을 네 앞에서 점점(漸漸) 쫓아내시리니, 너는 그들을 급(急)히 멸(滅)하지 말라. 두렵건대 들짐승이 번성(蕃盛)하여 너를 해(害)할까 하노라. ^23네 하나님 여호와께서 그들을 네게 붙이시고 그들을 크게 요란(搖亂)케하여 필경(畢竟)은 진멸(殄滅)하시고, ^24그들의 왕(王)들을 네 손에 붙이시리니, 너는 그 이름을 천하(天下)에서 제(除)하여 버리라. 너를 당(當)할 자(者)가 없이 네가 필경(畢竟)은 그들을 진멸(殄滅)하리라.

^25너는 그들의 조각(彫刻)한 신상(神像)들을 불사르고, 그것에 입힌 은(銀)이나 금(金)을 탐(貪)내지 말며, 취(取)하지 말라. 두렵건대 네가 그것으로 인(因)하여 올무에 들까 하노니, 이는 네 하나님 여호와의 가증(可憎)히 여기시는 것임이니라. ^26너는 가증(可憎)한 것을 네 집에 들이지 말라. 너도 그와 같이 진멸(殄滅) 당(當)할 것이 될까 하노라. 너는 그것을 극(極)히 꺼리며 심(甚)히 미워하라. 그것은 진멸(殄滅) 당(當)할 것임이니라.

08

^01내가 오늘날 명(命)하는 모든 명령(命令)을 너희는 지켜 행(行)하라. 그리하면 너희가 살고 번성(蕃盛)하고 여호와께서 너희의 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하신 땅에 들어가서 그것을 얻으리라.

^02네 하나님 여호와께서 이 40년(四十年) 동안에 너로 광야(曠野)의 길을 걷게 하신 것을 기억(記憶)하라. 이는 너를 낮추시며, 너를 시험(試驗)하사 네 마음이 어떠한지 그 명령(命令)을 지키는지 아니 지키는지 알려 하심이라. [03]너를 낮추시며 너로 주리게 하시며, 또 너도 알지 못하며 네 열조(列祖)도 알지 못하던 만나를 네게 먹이신 것은 사람이 떡으로만 사는 것이 아니요, 여호와의 입에서 나오는 모든 말씀으로 사는 줄을 너로 알게 하려 하심이니라. ^04이 40년(四十年) 동안에 네 의복(衣服)이 해어지지 아니하였고, 네 발이 부릍지 아니하였느니라.인용위치 돌아가기(마04:04) [눅04:04]

^05너는 사람이 그 아들을 징계(懲戒)함 같이 네 하나님 여호와께서 너를 징계(懲戒)하시는 줄 마음에 생각하고, ^06네 하나님 여호와의 명령(命令)을 지켜 그 도(道)를 행(行)하며, 그를 경외(敬畏)할찌니라.

^07네 하나님 여호와께서 너를 아름다운 땅에 이르게 하시나니, 그곳은 골짜기에든지 산지(山地)에든지 시내와 분천(噴泉)과 샘이 흐르고, ^08밀과 보리의 소산지(所産地)요, 포도(葡萄)와 무화과(無花果)와 석류(石榴)와 감람(橄欖)들의 나무와 꿀의 소산지(所産地)라. ^09너의 먹는 식물(植物)의 결핍(缺乏)함이 없고 네게 아무 부족(不足)함이 없는 땅이며, 그 땅의 돌은 철(鐵)이요, 산(山)에서는 동(銅)을 캘 것이라. ^10네가 먹어서 배불리고 네 하나님 여호와께서 옥토(沃土)로 네게 주셨음을 인(因)하여 그를 찬송(讚頌)하리라.

^11내가 오늘날 네게 명(命)하는 여호와의 명령(命令)과 법도(法度)와 규례(規例)를 지키지 아니하고, 네 하나님 여호와를 잊어버리게 되지 않도록 삼갈찌어다.

^12네가 먹어서 배불리고 아름다운 집을 짓고 거(居)하게 되며, ^13또 네 우양(牛羊)이 번성(蕃盛)하며 네 은금(銀金)이 증식(增殖)되며 네 소유(所有)가 다 풍부(豊富)하게 될 때에, ^14두렵건대, 네 마음이 교만(驕慢)하여 네 하나님 여호와를 잊어버릴까 하노라. 여호와는 너를 애굽 땅 종 되었던 집에서 이끌어 내시고, ^15너를 인도(引導)하여 그 광대(廣大)하고 위험(危險)한 광야(曠野), 곧 불뱀과 전갈(全蝎)이 있고 물이 없는 건조(乾燥)한 땅을 지나게 하셨으며, 또 너를 위(爲)하여 물을 굳은 반석(磐石)에서 내셨으며, ^16네 열조(列祖)도 알지 못하던 만나를 광야(曠野)에서 네게 먹이셨나니, 이는 다 너를 낮추시며 너를 시험(試驗)하사, 마침내 네게 복(福)을 주려 하심이었느니라.

^17또 두렵건대, 네가 마음에 이르기를, ‘내 능(能)과 내 손의 힘으로 내가 이 재물(財物)을 얻었다’ 할까 하노라. ^18네 하나님 여호와를 기억(記憶)하라. 그가 네게 재물(財物) 얻을 능(能)을 주셨음이라. 이같이 하심은 네 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하신 언약(言約)을 오늘과 같이 이루려 하심이니라.

^19네가 만일(萬一) 네 하나님 여호와를 잊어버리고 다른 신(神)들을 좇아 그들을 섬기며 그들에게 절하면 내가 너희에게 증거(證據)하노니, 너희가 정녕(丁寧)히 멸망(滅亡)할 것이라. ^20여호와께서 너희의 앞에서 멸망(滅亡)시키신 민족(民族)들 같이 너희도 멸망(滅亡)하리니, 이는 너희가 너희 하나님 여호와의 소리를 청종(聽從)치 아니함이니라.

09

^01이스라엘아. 들으라. 네가 오늘 요단을 건너 너보다 강대(强大)한 나라들로 들어가서 그것을 얻으리니, 그 성읍(城邑)들은 크고 성벽(城壁)은 하늘에 닿았으며, ^02그 백성(百姓)은 네가 아는 바 장대(長大)한 아낙 자손(子孫)이라. 그에게 대(對)한 말을 네가 들었나니, 이르기를, ‘누가 아낙 자손(子孫)을 능(能)히 당(當)하리요?’ 하거니와, ^03오늘날 너는 알라. 네 하나님 여호와께서 맹렬(猛烈)한 불과 같이 네 앞에 나아가신즉, 여호와께서 그들을 파(破)하사 네 앞에 엎드러지게 하시리니, 여호와께서 네게 말씀하신 것 같이 너는 그들을 쫓아내며 속(速)히 그들을 멸(滅)할 것이라.

^04네 하나님 여호와께서 그들을 네 앞에서 쫓아내신 후(後)에 네가 심중(心中)에 이르기를, ‘나의 의(義)로움을 인(因)하여 여호와께서 나를 이 땅으로 인도(引導)하여 들여서 그것을 얻게 하셨다’ 하지 말라. 실상(實狀)은 이 민족(民族)들이 악(惡)함을 인(因)하여 여호와께서 그들을 네 앞에서 쫓아내심이니라. ^05네가 가서 그 땅을 얻음은 너의 의(義)로움을 인(因)함도 아니며, 네 마음이 정직(正直)함을 인(因)함도 아니요. 이 민족(民族)들의 악(惡)함을 인(因)하여 네 하나님 여호와께서 그들을 네 앞에서 쫓아내심이라. 여호와께서 이같이 하심은 네 열조(列祖) 아브라함과 이삭과 야곱에게 하신 맹세(盟誓)를 이루려 하심이니라. ^06그러므로 네가 알 것은 네 하나님 여호와께서 네게 이 아름다운 땅을 기업(基業)으로 주신 것이 네 의(義)로움을 인(因)함이 아니니라.

너는 목이 곧은 백성(百姓)이니라. ^07너는 광야(曠野)에서 네 하나님 여호와를 격노(激怒)케 하던 일을 잊지 말고 기억(記憶)하라. 네가 애굽 땅에서 나오던 날부터 이곳에 이르기까지 늘 여호와를 거역(拒逆)하였으되, ^08호렙산(山)에서 너희가 여호와를 격노(激怒)케 하였으므로 여호와께서 진노(震怒)하사, 너희를 멸(滅)하려 하셨느니라. ^09그 때에 내가 돌판(板)들, 곧 여호와께서 너희와 세우신 언약(言約)의 돌판(板)들을 받으려고 산(山)에 올라가서 40주야(四十晝夜)를 산(山)에 거(居)하며 떡도 먹지 아니하고 물도 마시지 아니하였더니, ^10여호와께서 두 돌판(板)을 내게 주셨나니, 그 판(板)의 글은 하나님이 친수(親手)로 기록(記錄)하신 것이요, 너희 총회(總會) 날에 여호와께서 산상(山上) 불 가운데서 너희에게 이르신 모든 말씀이니라.

^1140주야(四十晝夜)가 지난 후(後)에 여호와께서 내게 돌판(板), 곧 언약(言約)의 두 돌판(板)을 주시고, ^12내게 이르시되, “일어나 여기서 속(速)히 내려가라. 네가 애굽에서 인도(引導)하여 낸 내 백성(百姓)이 스스로 부패(腐敗)하여 내가 그들에게 명(命)한 도(道)를 속(速)히 떠나 자기(自己)를 위(爲)하여 우상(偶像)을 부어 만들었느니라.”. ^13여호와께서 또 내게 일러 가라사대, “내가 이 백성(百姓)을 보았노라. 보라. 이는 목이 곧은 백성(百姓)이니라. [14]나를 막지 말라. 내가 그들을 멸(滅)하여 그 이름을 천하(天下)에서 도말(塗抹)하고, 너로 그들보다 강대(强大)한 나라가 되게 하리라.” 하시기로, ^15내가 돌이켜 산(山)에서 내려 오는데 산(山)에는 불이 붙었고 언약(言約)의 두 돌판(板)은 내 손에 있었느니라.[인용위치 돌아가기]

^16내가 본즉, 너희가 너희 하나님 여호와께 범죄(犯罪)하여 자기(自己)를 위(爲)하여 송아지를 부어 만들어서 급속(急速)히 여호와의 명(命)하신 도(道)를 떠났기로, ^17내가 그 두 돌판(板)을 내 두 손에서 들어 던져 너희의 목전(目前)에서 깨뜨렸었노라. ^18그리고 내가 전(前)과 같이 40주야(四十晝夜)를 여호와 앞에 엎드려서 떡도 먹지 아니하고 물도 마시지 아니하였으니, 이는 너희가 여호와의 목전(目前)에 악(惡)을 행(行)하여 그를 격노(激怒)케 하여 크게 죄(罪)를 얻었음이라. ^19여호와께서 심(甚)히 분노(忿怒)하사, 너희를 멸(滅)하려 하셨으므로 내가 두려워 하였었노라. 그러나 여호와께서 그 때에도 내 말을 들으셨고, ^20여호와께서 또 아론에게 진노(震怒)하사, 그를 멸(滅)하려 하셨으므로 내가 그 때에도 아론을 위(爲)하여 기도(祈禱)하고, ^21너희의 죄(罪), 곧 너희의 만든 송아지를 취(取)하여 불살라 찧고 티끌같이 가늘게 갈아 그 가루를 산(山)에서 흘러 내리는 시내에 뿌렸었느니라.

^22너희가 다베라와 맛사와 기브롯 핫다아와에서도 여호와를 격노(激怒)케 하였느니라. ^23여호와께서 너희를 가데스 바네아에서 떠나게 하실 때에 이르시기를, “너희는 올라가서 내가 너희에게 준 땅을 얻으라.” 하시되, 너희가 너희 하나님 여호와의 명령(命令)을 거역(拒逆)하여 믿지 아니하고 그 말씀을 듣지 아니하였나니, ^24내가 너희를 알던 날부터 옴으로 너희가 항상(恒常) 여호와를 거역(拒逆)하였느니라.

^25그 때에 여호와께서 너희를 “멸(滅)하겠다.” 하셨으므로, 내가 여전(如前)히 40주야(四十晝夜)를 여호와 앞에 엎드리고, ^26여호와께 간구(懇求)하여 가로되, “주(主) 여호와여. 주(主)께서 큰 위엄(威嚴)으로 속(屬)하시고 강(强)한 손으로 애굽에서 인도(引導)하여 내신 주(主)의 백성(百姓), 곧 주(主)의 기업(基業)을 멸(滅)하지 마옵소서. ^27주(主)의 종 아브라함과 이삭과 야곱을 생각하사 이 백성(百姓)의 강퍅(剛愎)과 악(惡)과 죄(罪)를 보지 마옵소서. ^28주(主)께서 우리를 인도(引導)하여 내신 그 땅 백성(百姓)이 말하기를, “여호와께서 그들에게 허락(許諾)하신 땅으로 그들을 인도(引導)하여 들일 능력(能力)도 없고 그들을 미워도 하사, 광야(曠野)에서 죽이려고 인도(引導)하여 내셨다.” 할까 두려워하나이다. ^29그들은 주(主)의 큰 능력(能力)과 펴신 팔로 인도(引導)하여 내신 주(主)의 백성(百姓), 곧 주(主)의 기업(基業)이로소이다.” 하였었노라.

10

^01그 때에 여호와께서 내게 이르시기를, “너는 처음과 같은 두 돌판(板)을 다듬어 가지고 산(山)에 올라 내게로 나아오고, 또 나무궤(櫃) 하나를 만들라. ^02네가 깨뜨린 처음 판(板)에 쓴 말을 내가 그 판(板)에 쓰리니, 너는 그것을 그 궤(櫃)에 넣으라.” 하시기로, ^03내가 싯딤나무로 궤(櫃)를 만들고 처음 것과 같은 돌판(板) 둘을 다듬어 손에 들고 산(山)에 오르매, ^04여호와께서 그 총회(總會) 날에 산(山) 위 불 가운데서 너희에게 이르신 십계명(十誡命)을 처음과 같이 그 판(板)에 쓰시고 그것을 내게 주시기로, ^05내가 돌이켜 산(山)에서 내려와서 여호와께서 내게 명(命)하신 대로 그 판(板)을 내가 만든 궤(櫃)에 넣었더니 지금까지 있느니라.

^06(이스라엘 자손(子孫)이 브에롯 브네야아간에서 발행(發行)하여 모세라에 이르러서는 아론이 거기서 죽고 거기 장사(葬事)되었고, 그 아들 엘르아살이 그를 이어 제사장(祭司長)의 직임(職任)을 행(行)하였으며, ^07또 거기서 발행(發行)하여 굿고다에 이르고, 굿고다에서 발행(發行)하여 욧바다에 이른즉, 그 땅에는 시내가 많았었으며, ^08그 때에 여호와께서 레위 지파(支派)를 구별(區別)하여 여호와의 언약궤(言約櫃)를 메이며 여호와 앞에 서서 그를 섬기며, 또 여호와의 이름으로 축복(祝福)하게 하셨고, 그 일은 오늘날까지 이르느니라. ^09그러므로 레위는 그 형제(兄弟) 중(中)에 분깃이 없으며 기업(基業)이 없고 네 하나님 여호와께서 그에게 말씀하심 같이 여호와가 그의 기업(基業)이시니라.)

^10내가 처음과 같이 40주야(四十晝夜)를 산(山)에서 유(留)하였고, 그 때에도 여호와께서 내 말을 들으사 너를 참아 멸(滅)하지 아니하시고, ^11여호와께서 내게 이르시되, “일어나서 백성(百姓) 앞서 진행(進行)하라. 내가 그들에게 주리라고 그 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)한 땅에 그들이 들어가서 그것을 얻으리라.” 하셨느니라.

^12이스라엘아. 네 하나님 여호와께서 네게 요구(要求)하시는 것이 무엇이냐? 곧 네 하나님 여호와를 경외(敬畏)하여 그 모든 도(道)를 행(行)하고 그를 사랑하며 마음을 다하고, 성품(性稟)을 다하여 네 하나님 여호와를 섬기고, ^13내가 오늘날 네 행복(幸福)을 위(爲)하여 네게 명(命)하는 여호와의 명령(命令)과 규례(規例)를 지킬 것이 아니냐? ^14하늘과 모든 하늘의 하늘과 땅과 그 위의 만물(萬物)은 본래(本來) 네 하나님 여호와께 속(屬)한 것이로되, ^15여호와께서 오직 네 열조(列祖)를 기뻐하시고 그들을 사랑하사, 그 후손(後孫) 너희를 만민(萬民) 중(中)에서 택(擇)하셨음이 오늘날과 같으니라. ^16그러므로 너희는 마음에 할례(割禮)를 행(行)하고, 다시는 목을 곧게 하지 말라.

^17너희의 하나님 여호와는 신(神)의 신(神)이시요, 주(主)의 주(主)시요, 크고 능(能)하시며 두려우신 하나님이시라. 사람을 외모(外貌)로 보지 아니하시며, 뇌물(賂物)을 받지 아니하시고, ^18고아(孤兒)와 과부(寡婦)를 위(爲)하여 신원(伸寃)하시며, 나그네를 사랑하사 그에게 식물(植物)과 의복(衣服)을 주시나니, ^19너희는 나그네를 사랑하라. 전(前)에 너희도 애굽 땅에서 나그네 되었었음이니라.

^20네 하나님 여호와를 경외(敬畏)하여 그를 섬기며, 그에게 친근(親近)히 하고 그 이름으로 맹세(盟誓)하라. ^21그는 네 찬송(讚頌)이시요, 네 하나님이시라. 네가 목도(目覩)한바 이같이 크고 두려운 일을 너를 위(爲)하여 행(行)하셨느니라. ^22애굽에 내려간 네 열조(列祖)가 겨우 70인(七十人)이었으나, 이제는 네 하나님 여호와께서 너를 하늘의 별같이 많게 하셨느니라.

11

^01그런즉 네 하나님 여호와를 사랑하여 그 직임(職任)과 법도(法度)와 규례(規例)와 명령(命令)을 항상(恒常) 지키라. ^02너희의 자녀(子女)는 알지도 못하고 보지도 못하였으나, 너희가 오늘날 기억(記憶)할 것은 너희 하나님 여호와의 징계(懲戒)와 그 위엄(威嚴)과 그 강(强)한 손과 펴신 팔과, ^03애굽에서 그 왕(王) 바로와 그 전국(全國)에 행(行)하신 이적(異蹟)과 기사(奇事)와, ^04또 여호와께서 애굽 군대(軍隊)와 그 말과 그 병거(兵車)에 행(行)하신 일, 곧 그들이 너희를 따를 때에 홍해(紅海) 물로 그들을 덮어 멸(滅)하사 오늘까지 이른 것과, ^05또 너희가 이곳에 이르기까지 광야(曠野)에서 너희에게 행(行)하신 일과, ^06르우벤 자손(子孫) 엘리압의 아들 다단과 아비람에게 하신 일, 곧 온 이스라엘의 한 가운데서 땅으로 입을 열어서 그들과 그 가족(家族)과 그 장막(帳幕)과 그를 따르는 모든 샘물을 삼키게 하신 일이라.

^07너희가 여호와의 행(行)하신 이 모든 큰 일을 목도(目覩)하였느니라. ^08그러므로 너희는 내가 오늘날 너희에게 명(命)하는 모든 명령(命令)을 지키라. 그리하면 너희가 강성(强盛)할 것이요, 너희가 건너가서 얻을 땅에 들어가서 그것을 얻을 것이며, ^09또 여호와께서 너희의 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하사, 그와 그 후손(後孫)에게 주리라고 하신 땅, 곧 젖과 꿀이 흐르는 땅에서 너희의 날이 장구(長久)하리라. ^10네가 들어가 얻으려 하는 땅은 네가 나온 애굽 땅과 같지 아니하니, 거기서는 너희가 파종(播種)한 후(後)에 발로 물대기를 채소(菜蔬) 밭에 댐과 같이 하였거니와, ^11너희가 건너가서 얻을 땅은 산(山)과 골짜기가 있어서 하늘에서 내리는 비를 흡수(吸收)하는 땅이요, ^12네 하나님 여호와께서 권고(眷顧)하시는 땅이라.

세초(歲初)부터 세말(歲末)까지 네 하나님 여호와의 눈이 항상(恒常) 그 위에 있느니라.

^13내가 오늘날 너희에게 명(命)하는 나의 명령(命令)을 너희가 만일(萬一) 청종(聽從)하고 너희의 하나님 여호와를 사랑하여 마음을 다하고 성품(性稟)을 다하여 섬기면, ^14여호와께서 너희 땅에 이른 비, 늦은 비를 적당(適當)한 때에 내리시리니, 너희가 곡식(穀食)과 포도주(葡萄酒)와 기름을 얻을 것이요, ^15또 육축(六畜)을 위(爲)하여 들에 풀이 나게 하시리니, 네가 먹고 배부를 것이라.

^16너희는 스스로 삼가라. 두렵건대 마음에 미혹(迷惑)하여 돌이켜 다른 신(神)들을 섬기며 그것에 절하므로, ^17여호와께서 너희에게 진노(震怒)하사, 하늘을 닫아 비를 내리지 아니하여 땅으로 소산(所産)을 내지 않게 하시므로, 너희가 여호와의 주신 아름다운 땅에서 속(速)히 멸망(滅亡)할까 하노라. ^18이러므로 너희는 나의 이 말을 너희 마음과 뜻에 두고, 또 그것으로 너희 손목에 매어 기호(記號)를 삼고, 너희 미간(眉間)에 붙여 표(標)를 삼으며, ^19또 그것을 너희의 자녀(子女)에게 가르치며, 집에 앉았을 때에든지, 길에 행(行)할 때에든지, 누웠을 때에든지, 일어날 때에든지, 이 말씀을 강론(講論)하고, ^20또 네 집 문설주(門楔柱)와 바깥 문(門)에 기록(記錄)하라. ^21그리하면 여호와께서 너희 열조(列祖)에게 주리라고 맹세(盟誓)하신 땅에서 너희의 날과 너희 자녀(子女)의 날이 많아서 하늘이 땅을 덮는 날의 장구(長久)함 같으리라.

^22너희가 만일(萬一) 내가 너희에게 명(命)하는 이 모든 명령(命令)을 잘 지켜 행(行)하여 너희 하나님 여호와를 사랑하고 그 모든 도(道)를 행(行)하여 그에게 부종(附從)하면, ^23여호와께서 그 모든 나라 백성(百姓)을 너희 앞에서 다 쫓아내실 것이라. 너희가 너희보다 강대(强大)한 나라들을 얻을 것인즉, ^24너희의 발바닥으로 밟는 곳은 다 너희 소유(所有)가 되리니, 너희의 경계(境界)는, 곧 광야(曠野)에서부터 레바논까지와, 유브라데 하수(河水)라 하는 하수(河水)에서 서해(西海)까지라. ^25너희 하나님 여호와께서 너희에게 말씀하신 대로 너희 밟는 모든 땅 사람들로 너희를 두려워하고 무서워하게 하시리니, 너희를 능(能)히 당(當)할 사람이 없으리라.

^26내가 오늘날 복(福)과 저주(詛呪)를 너희 앞에 두나니, ^27너희가 만일(萬一) 내가 오늘날 너희에게 명(命)하는 너희 하나님 여호와의 명령(命令)을 들으면 복(福)이 될 것이요, ^28너희가 만일(萬一) 내가 오늘날 너희에게 명(命)하는 도(道)에서 돌이켜 떠나, 너희 하나님 여호와의 명령(命令)을 듣지 아니하고 본래(本來) 알지 못하던 다른 신(神)들을 좇으면 저주(詛呪)를 받으리라.

^29네 하나님 여호와께서 네가 가서 얻을 땅으로 너를 인도(引導)하여 들이실 때에 너는 그리심산(山)에서 축복(祝福)을 선포(宣布)하고, 에발산(山)에서 저주(詛呪)를 선포(宣布)하라. ^30이 두 산(山)은 요단강(江) 저편(便), 곧 해 지는 편(便)으로 가는 길 뒤 길갈 맞은편(便) 모레 상수리나무 곁의 아라바에 거(居)하는 가나안 족속(族屬)의 땅에 있지 아니하냐? ^31너희가 요단을 건너 너희 하나님 여호와께서 너희에게 주시는 땅에 들어가서 얻으려 하나니, 반드시 그것을 얻어 거기 거(居)할지라.

^32내가 오늘날 너희 앞에 베푸는 모든 규례(規例)와 법도(法度)를 너희는 지켜 행(行)할찌니라.

12

^01네 열조(列祖)의 하나님 여호와께서 네게 주셔서 얻게 하신 땅에서 너희가 평생(平生)에 지켜 행(行)할 규례(規例)와 법도(法度)는 이러하니라.

^02너희가 쫓아 낼 민족(民族)들이 그 신(神)들을 섬기는 곳은 높은 산(山)이든지 작은 산(山)이든지 푸른나무 아래든지 무론(無論)하고 그 모든 곳을 너희가 마땅히 파멸(破滅)하며, [03]그 단(壇)을 헐며, 주상(株像)을 깨뜨리며, 아세라 상(像)을 불사르고, 또 그 조각(彫刻)한 신상(神像)들을 찍어서 그 이름을 그곳에서 멸(滅)하라.인용위치 돌아가기(삿02:02)

^04너희 하나님 여호와에게는 너희가 그처럼 행(行)하지 말고, ^05오직 너희 하나님 여호와께서 자기(自己) 이름을 두시려고 너희 모든 지파(支派) 중(中)에서 택(擇)하신 곳인 그 거(居)하실 곳으로 찾아 나아가서, ^06너희 번제(燔祭)와 너희 희생(犧牲)과, 너희의 십일조(十一條)와 너희 손의 거제(擧祭)와, 너희 서원제(誓願祭)와 낙헌(樂獻) 예물(禮物)과, 너희 우양(牛羊)의 처음 낳은 것들을 너희는 그리로 가져다가 드리고, ^07거기, 곧 너희 하나님 여호와 앞에서 먹고 너희 하나님 여호와께서 너희 손으로 수고(受苦)한 일에 복(福) 주심을 인(因)하여 너희와 너희 가족(家族)이 즐거워할찌니라. ^08우리가 오늘날 여기서는 각기(各其) 소견(所見)대로 하였거니와 너희가 거기서는 하지 말찌니라.

[09]너희가 너희 하나님 여호와의 주시는 안식(安息)과 기업(基業)에 아직은 이르지 못하였거니와, ^10너희가 요단을 건너 너희 하나님 여호와께서 너희에게 기업(基業)으로 주시는 땅에 거(居)하게 될 때, 또는 여호와께서 너희로 너희 사방(四方)의 모든 대적(對敵)을 이기게 하시고 너희에게 안식(安息)을 주사, 너희로 평안(平安)히 거(居)하게 하실 때에, ^11너희는 너희 하나님 여호와께서 자기(自己) 이름을 두시려고 한 곳을 택(擇)하실 그곳으로 나의 명(命)하는 것을 모두 가지고 갈찌니, 곧 너희 번제(燔祭)와 너희 희생(犧牲)과 너희 십일조(十一條)와 너희 손의 거제(擧祭)와 너희가 여호와께 서원(誓願)하는 모든 아름다운 서원물(誓願物)을 가져가고, ^12너희와 너희 자녀(子女)와 노비(奴婢)와 함께 너희 하나님 여호와 앞에서 즐거워할 것이요. 네 성중(城中)에 거(居)하는 레위인(人)과도 그리할찌니, 레위인(人)은 너희 중(中)에 분깃이나 기업(基業)이 없음이니라.[인용위치 돌아가기]

^13너는 삼가서 네게 보이는 아무 곳에서든지 번제(燔祭)를 드리지 말고, ^14오직 너희의 한 지파(支派) 중(中)에 여호와의 택(擇)하실 그곳에서 너는 번제(燔祭)를 드리고, 또 내가 네게 명(命)하는 모든 것을 거기서 행(行)할찌니라. ^15그러나 네 하나님 여호와께서 네게 주신 복(福)을 따라 각(各) 성(城)에서 네 마음에 즐기는 대로 생축(牲畜)을 잡아 그 고기를 먹을 수 있나니, 곧 정(淨)한 자(者)나 부정(不淨)한 자(者)를 무론(無論)하고, 노루나 사슴을 먹음과 같이 먹으려니와, ^16오직 그 피는 먹지 말고 물 같이 땅에 쏟을 것이며, ^17너는 곡식(穀食)과 포도주(葡萄酒)와 기름의 십일조(十一條)와 네 우양(牛羊)의 처음 낳은 것과 너의 서원(誓願)을 갚는 예물(禮物)과 너의 낙헌(樂獻) 예물(禮物)과 네 손의 거제물(擧祭物)은 너의 각(各) 성(城)에서 먹지 말고, ^18오직 네 하나님 여호와께서 택(擇)하실 곳에서 네 하나님 여호와 앞에서 너는 네 자녀(子女)와 노비(奴婢)와 성중(城中)에 거(居)하는 레위인(人)과 함께 그것을 먹고, 또 네 손으로 수고(受苦)한 모든 일을 인(因)하여 네 하나님 여호와 앞에서 즐거워하되, ^19너는 삼가서 네 땅에 거(居)하는 동안에 레위인(人)을 저버리지 말찌니라.

^20네 하나님 여호와께서 네게 허락(許諾)하신 대로 네 지경(地境)을 넓히신 후(後)에 네 마음에 고기를 먹고자 하여 이르기를, ‘내가 고기를 먹으리라’ 하면 네가 무릇 마음에 좋아하는 대로 고기를 먹을 수 있으리니, ^21만일(萬一) 네 하나님 여호와께서 자기(自己) 이름을 두시려고 택(擇)하신 곳이 네게서 멀거든, 내가 네게 명(命)한 대로 너는 여호와의 주신 우양(牛羊)을 잡아 너의 각(各) 성(城)에서 네가 무릇 마음에 좋아하는 것을 먹되, ^22정(淨)한 자(者)나 부정(不淨)한 자(者)를 무론(無論)하고 노루나 사슴을 먹음같이 먹을 수 있거니와, ^23오직 크게 삼가서 그 피는 먹지 말라. 피는 그 생명(生命)인즉, 네가 그 생명(生命)을 고기와 아울러 먹지 못하리니, 너는 그것을 먹지 말고 물 같이 땅에 쏟으라. ^25너는 피를 먹지 말라. 네가 이같이 여호와께서 의(義)롭게 여기시는 일을 행(行)하면 너와 네 후손(後孫)이 복(福)을 누리리라.

^26오직 네 성물(聖物)과 서원물(誓願物)을 여호와께서 택(擇)하신 곳으로 가지고 가라. ^27네가 번제(燔祭)를 드릴 때에는 그 고기와 피를 네 하나님 여호와의 단(壇)에 드릴 것이요. 다른 제(祭) 희생(犧牲)을 드릴 때에는 그 피를 네 하나님 여호와의 단(壇) 위에 붓고 그 고기는 먹을찌니라. ^28내가 네게 명(命)하는 이 모든 말을 너는 듣고 지키라. 네 하나님 여호와의 목전(目前)에 선(善)과 의(義)를 행(行)하면 너와 네 후손(後孫)에게 영원(永遠)히 복(福)이 있으리라.

^29네 하나님 여호와께서 네가 들어가서 쫓아낼 그 민족(民族)들을 네 앞에서 멸절(滅絶)하시고 너로 그 땅을 얻어 거기 거(居)하게 하실 때에, ^30너는 스스로 삼가서 네 앞에서 멸망(滅亡)한 그들의 자취를 밟아 올무에 들지 말라. 또 그들의 신(神)을 탐구(探求)하여 이르기를, ‘이 민족(民族)들은 그 신(神)들을 어떻게 위(爲)하였는고? 나도 그와 같이 하겠다’ 하지 말라. ^31네 하나님 여호와께는 네가 그와 같이 행(行)하지 못할 것이라. 그들은 여호와의 꺼리시며 가증(可憎)히 여기시는 일을 그 신(神)들에게 행(行)하여 심지어 그 자녀(子女)를 불살라 그 신(神)들에게 드렸느니라. ^32내가 너희에게 명(命)하는 이 모든 말을 너희는 지켜 행(行)하고 그것에 가감(加減)하지 말찌니라.

13

^01너희 중(中)에 선지자(先知者)나 꿈 꾸는 자(者)가 일어나서 이적(異蹟)과 기사(奇事)를 네게 보이고, ^02네게 말하기를, ‘네가 본래(本來) 알지 못하던 다른 신(神)들을 우리가 좇아 섬기자’ 하며 이적(異蹟)과 기사(奇事)가 그 말대로 이룰찌라도, ^03너는 그 선지자(先知者)나 꿈꾸는 자(者)의 말을 청종(聽從)하지 말라. 이는 너희 하나님 여호와께서 너희가 마음을 다하고 성품(性稟)을 다하여 너희 하나님 여호와를 사랑하는 여부(與否)를 알려 하사, 너희를 시험(試驗)하심이니라. ^04너희는 너희 하나님 여호와를 순종(順從)하며 그를 경외(敬畏)하며 그 명령(命令)을 지키며, 그 목소리를 청종(聽從)하며 그를 섬기며 그에게 부종(附從)하고, ^05그 선지자(先知者)나 꿈 꾸는 자(者)는 죽이라. 이는 그가 너희로 너희를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내시며, 종 되었던 집에서 속량(贖良)하여 취(取)하신 너희 하나님 여호와를 배반(背叛)케 하려 하며, 너희 하나님 여호와께서 네게 행(行)하라 명(命)하신 도(道)에서 너를 꾀어 내려고 말하였음이라. 너는 이같이 하여 너희 중(中)에서 악(惡)을 제(除)할찌니라.

^06네 동복(同腹) 형제(兄弟)나 네 자녀(子女)나 네 품의 아내나 너와 생명(生命)을 함께 하는 친구(親舊)가 가만히 너를 꾀어 이르기를, ‘너와 네 열조(列祖)가 알지 못하던 다른 신(神)들, ^07곧 네 사방(四方)에 둘러 있는 민족(民族), 혹(或) 네게서 가깝든지 네게서 멀든지 땅 이 끝에서 저 끝까지 있는 민족(民族)의 신(神)들을 우리가 가서 섬기자’ 할지라도, ^08너는 그를 좇지 말며, 듣지 말며, 긍휼(矜恤)히 보지 말며, 애석(哀惜)히 여기지 말며, 덮어 숨기지 말고, ^09너는 용서(容恕)없이 그를 죽이되, 죽일 때에 네가 먼저 그에게 손을 대고 후(後)에 뭇 백성(百姓)이 손을 대라. ^10그는 애굽 땅 종 되었던 집에서 너를 인도(引導)하여 내신 네 하나님 여호와에게서 너를 꾀어 떠나게 하려한 자(者)니, 너는 돌로 쳐 죽이라. ^11그리하면 온 이스라엘이 듣고 두려워하여 이같은 악(惡)을 다시는 너희 중(中)에서 행(行)하지 못하리라.

^12네 하나님 여호와께서 네게 주어 거(居)하게 하시는 한 성읍(城邑)에 대(對)하여 네게 소문(所聞)이 들리기를, ^13‘너희 중(中) 어떤 잡류(雜類)가 일어나서 그 성읍(城邑) 거민(居民)을 유혹(誘惑)하여 이르기를, ‘너희가 알지 못하던 다른 신(神)들을 우리가 가서 섬기자’ 한다’ 하거든, ^14너는 자세(仔細)히 묻고 살펴보아서 이런 가증(可憎)한 일이 참 사실(事實)로 너희 중(中)에 있으면, ^15너는 마땅히 그 성읍(城邑) 거민(居民)을 칼날로 죽이고 그 성읍(城邑)과 그 중(中)에 거(居)하는 모든 것과 그 생축(牲畜)을 칼날로 진멸(殄滅)하고, ^16또 그 속에서 빼앗아 얻은 물건(物件)을 다 거리에 모아 놓고 그 성읍(城邑)과 그 탈취물(奪取物) 전부(全部)를 불살라 네 하나님 여호와께 드릴찌니, 그 성읍(城邑)은 영영(永永)히 무더기가 되어 다시는 건축(建築)됨이 없을 것이니라. ^17너는 이 진멸(殄滅)할 물건(物件)을 조금도 네 손에 대지 말라. 그리하면 여호와께서 그 진노(震怒)를 그치시고 너를 긍휼(矜恤)히 여기시고 자비(慈悲)를 더하사, 너의 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하심 같이 네 수효(數爻)를 번성(蕃盛)케 하실 것이라.

^18네가 만일(萬一) 네 하나님 여호와의 말씀을 듣고, 오늘날 내가 네게 명(命)하는 그 모든 명령(命令)을 지켜 네 하나님 여호와의 목전(目前)에 정직(正直)을 행(行)하면 이같이 되리라.

14

^01너희는 너희 하나님 여호와의 자녀(子女)니 죽은 자(者)를 위(爲)하여 자기(自己) 몸을 베지 말며, 눈썹 사이 이마 위의 털을 밀지 말라. ^02너는 너의 하나님 여호와의 성민(聖民)이라. 여호와께서 지상(地上) 만민(萬民) 중(中)에서 너를 택(擇)하여 자기(自己)의 기업(基業)의 백성(百姓)을 삼으셨느니라.

^03너는 가증(可憎)한 물건(物件)은 무엇이든지 먹지 말라. ^04너희의 먹을 만한 짐승은 이러하니, 곧 소와 양(羊)과 염소와 ^05사슴과 노루와 불그스럼한 사슴과 산(山) 염소와 볼기 흰 노루와 뿔 긴 사슴과 산양(山羊)들, ^06무릇 짐승 중(中)에 굽이 갈라져 쪽발도 되고 새김질도 하는 것은 너희가 먹을 것이니라. ^07다만 새김질을 하거나 굽이 갈라진 짐승 중(中)에도 너희가 먹지 못할 것은 이것이니, 곧 약대와 토끼와 사반 그것들은 새김질을 하나 굽이 갈라지지 아니하였으니, 너희에게 부정(不淨)하고, ^08돼지는 굽은 갈라졌으나 새김질을 못하므로 너희에게 부정(不淨)하니, 너희는 이런 것의 고기를 먹지 말 것이며, 그 사체(死體)도 만지지 말 것이니라.

^09물에 있는 어족(魚族) 중(中)에 이런 것은 너희가 먹을 것이니, 무릇 지느러미와 비늘 있는 것은 너희가 먹을 것이요. ^10무릇 지느러미와 비늘이 없는 것은 너희가 먹지 말찌니, 이는 너희에게 부정(不淨)하니라. ^11무릇 정(淨)한 새는 너희가 먹으려니와, ^12이런 것은 너희가 먹지 못할찌니, 곧 독수리와 솔개와 어응(魚鷹)과 ^13매와 새매와 매의 종류(種類)와, ^14까마귀 종류(種類)와, ^15타조(駝鳥)와 다호마스와 갈매기와 새매 종류(種類)와, ^16올빼미와 부엉이와 따오기와 ^17당아(塘鵝)와 올응(兀鷹)과 노자와 ^18학(鶴)과 황새 종류(種類)와, 대승(戴勝)과 박쥐며, ^19또 무릇 날기도 하고 기어 다니기도 하는 것은 너희에게 부정(不淨)하니, 너희는 먹지 말 것이나, ^20무릇 정(淨)한 새는 너희가 먹을찌니라.

^21너희는 너희 하나님 여호와의 성민(聖民)이라. 무릇 스스로 죽은 것은 먹지 말 것이니 그것을 성(城) 중(中)에 우거(寓居)하는 객(客)에게 주어 먹게 하거나, 이방인(異邦人)에게 팔아도 가(可)하니라. 너는 염소 새끼를 그 어미의 젖에 삶지 말찌니라. ^22너는 마땅히 매년(每年)에 토지(土地) 소산(所産)의 십일조(十一條)를 드릴 것이며, ^23네 하나님 여호와 앞, 곧 여호와께서 그 이름을 두시려고 택(擇)하신 곳에서 네 곡식(穀食)과 포도주(葡萄酒)와 기름의 십일조(十一條)를 먹으며, 또 네 우양(牛羊)의 처음 난 것을 먹고, 네 하나님 여호와 경외(敬畏)하기를 항상(恒常) 배울 것이니라.

^24그러나 네 하나님 여호와께서 그 이름을 두시려고 택(擇)하신 곳이 네게서 너무 멀고 행로(行路)가 어려워서 그 풍부(豊富)히 주신 것을 가지고 갈 수 없거든, ^25그것을 돈으로 바꾸어 그 돈을 싸서 가지고 네 하나님 여호와의 택(擇)하신 곳으로 가서, ^26무릇 네 마음에 좋아하는 것을 그 돈으로 사되, 우양(牛羊)이나 포도주(葡萄酒)나 독주(毒酒) 등(等), 무릇 네 마음에 원(願)하는 것을 구(求)하고 거기 네 하나님 여호와의 앞에서 너와 네 권속(眷屬)이 함께 먹고 즐거워할 것이며, ^27네 성읍(城邑)에 거(居)하는 레위인(人)은 너희 중(中)에 분깃이나 기업(基業)이 없는 자(者)니, 또한 저버리지 말찌니라.

^28매(每) 3년(三年) 끝에 그 해 소산(所産)의 십분일(十分之一)을 다 내어 네 성읍(城邑)에 저축(貯蓄)하여, ^29너희 중(中)에 분깃이나 기업(基業)이 없는 레위인(人)과 네 성중(城中)에 우거(寓居)하는 객(客)과 및 고아(孤兒)와 과부(寡婦)들로 와서 먹어 배부르게 하라. 그리하면 네 하나님 여호와께서 너의 손으로 하는 범사(凡事)에 네게 축복(祝福)을 주시리라.

15

^01매(每) 7년(七年) 끝에 면제(免除)하라. ^02면제(免除)의 규례(規例)는 이러하니라.

무릇 그 이웃에게 꾸어준 채주(債主)는 그것을 면제(免除)하고 그 이웃에게나 그 형제(兄弟)에게 독촉(督促)하지 말찌니, 이 해는 여호와의 면제년(免除年)이라 칭(稱)함이니라. ^03이방인(異邦人)에게는 네가 독촉(督促)하려니와, 네 형제(兄弟)에게 꾸인 것은 네 손에서 면제(免除)하라.

04-05네가 만일(萬一) 네 하나님 여호와의 말씀만 듣고 내가 오늘날 네게 명(命)하는 그 명령(命令)을 다 지켜 행(行)하면, 네 하나님 여호와께서 네게 유업(遺業)으로 주신 땅에서 네가 정녕(丁寧) 복(福)을 받으리니, 너희 중(中)에 가난한 자(者)가 없으리라.

^06네 하나님 여호와께서 네게 허락(許諾)하신 대로 네게 복(福)을 주시리니, 네가 여러 나라에 꾸어 줄지라도 너는 꾸지 아니하겠고, 네가 여러 나라를 치리(治理)할지라도 너는 치리(治理)함을 받지 아니하리라.

^07네 하나님 여호와께서 네게 주신 땅 어느 성읍(城邑)에서든지 가난한 형제(兄弟)가 너와 함께 거(居)하거든, 그 가난한 형제(兄弟)에게 네 마음을 강퍅(剛愎)히 하지 말며 네 손을 움켜 쥐지 말고, ^08반드시 네 손을 그에게 펴서 그 요구(要求)하는 대로 쓸 것을 넉넉히 꾸어주라. ^09삼가 너는 마음에 악념(惡念)을 품지 말라. 곧 이르기를, ‘제 7년(第七年) 면제년(免除年)이 가까왔다’ 하고 네 궁핍(窮乏)한 형제(兄弟)에게 악(惡)한 눈을 들고 아무 것도 주지 아니하면, 그가 너를 여호와께 호소(呼訴)하리니 네가 죄(罪)를 얻을 것이라. ^10너는 반드시 그에게 구제(救濟)할 것이요, 구제(救濟)할 때에는 아끼는 마음을 품지 말 것이니라. 이로 인(因)하여 네 하나님 여호와께서 네 범사(凡事)와 네 손으로 하는 바에 네게 복(福)을 주시리라.

^11땅에는 언제든지 가난한 자(者)가 그치지 아니하겠는 고(故)로 내가 네게 명(命)하여 이르노니, 너는 반드시 네 경내(境內) 네 형제(兄弟)의 곤란(困難)한 자(者)와 궁핍(窮乏)한 자(者)에게 네 손을 펼찌니라. [12]네 동족(同族) 히브리 남자(男子)나 히브리 여자(女子)가 네게 팔렸다 하자. 만일(萬一) 6년(六年)을 너를 섬겼거든 제 7년(第七年)에 너는 그를 놓아 자유(自由)하게 할 것이요. ^13그를 놓아 자유(自由)하게 할 때에는 공수(空手)로 가게 하지 말고, ^14네 양(羊) 무리 중(中)에서와 타작(打作) 마당에서와 포도주(葡萄酒) 틀에서 그에게 후(厚)히 줄찌니, 곧 네 하나님 여호와께서 네게 복(福)을 주신대로 그에게 줄찌니라.[인용위치 돌아가기]

^15너는 애굽 땅 종 되었던 것과 네 하나님 여호와께서 너를 속(屬)하셨음을 기억(記憶)하라. 그를 인(因)하여 내가 오늘날 이같이 네게 명(命)하노라.

^16종이 만일(萬一) 너와 네 집을 사랑하므로 너와 동거(同居)하기를 좋게 여겨 네게 향(向)하여, ‘내가 주인(主人)을 떠나지 아니하겠노라’ 하거든, ^17송곳을 취(取)하여 그의 귀를 문(門)에 대고 뚫으라. 그리하면 그가 영영(永永)히 네 종이 되리라. 네 여(女)종에게도 일례(一例)로 할찌니라. ^18그가 6년(六年) 동안에 품군의 삯의 배(倍)나 받을 만큼 너를 섬겼은즉 너는 그를 놓아 자유(自由)하게 하기를 어렵게 여기지 말라. 그리하면 네 하나님 여호와께서 너의 범사(凡事)에 네게 복(福)을 주시리라.

^19너는 우양(牛羊)의 처음 난 수컷은 구별(區別)하여 네 하나님 여호와께 드릴 것이니, 네 소의 첫 새끼는 부리지 말고 네 양(羊)의 첫 새끼의 털은 깍지 말고, ^20너와 네 가족(家族)이 매년(每年)에 여호와의 택(擇)하신 곳, 네 하나님 여호와 앞에서 먹을찌니라. ^21그러나 그 짐승이 흠(欠)이 있어서 절거나 눈이 멀었거나 무슨 흠(欠)이 있든지 네 하나님 여호와께 잡아 드리지 못할찌니, ^22네 성(城) 중(中)에서 먹되 부정(不淨)한 자(者)나 정(淨)한 자(者)가 다 같이 먹기를 노루와 사슴을 먹음같이 할 것이요, ^23오직 피는 먹지 말고 물 같이 땅에 쏟을찌니라.

16

^01아빕월(月)을 지켜 네 하나님 여호와의 유월절(逾越節) 예식(禮式)을 행(行)하라. 이는 아빕월(月)에 네 하나님 여호와께서 밤에 너를 애굽에서 인도(引導)하여 내셨음이라. ^02여호와께서 그 이름을 두시려고 택(擇)하신 곳에서 우양(牛羊)으로 네 하나님 여호와께 유월절(逾越節) 제사(祭祀)를 드리되, ^03유교병(有酵餠)을 그것과 아울러 먹지 말고, 7일(七日) 동안은 무교병(無酵餠), 곧 고난(苦難)의 떡을 그것과 아울러 먹으라. 이는 네가 애굽 땅에서 급속(急速)히 나왔음이니 이같이 행(行)하여 너의 평생(平生)에 항상(恒常) 네가 애굽 땅에서 나온 날을 기억(記憶)할 것이니라.

^04그 7일(七日) 동안에는 네 사경(四境)내에 누룩이 보이지 않게 할 것이요, 또 네가 첫날 해 질 때에 제사(祭祀)드린 고기를 밤을 지내어 아침까지 두지 말 것이며, ^05유월절(逾越節) 제사(祭祀)를 네 하나님 여호와께서 네게 주신 각(各) 성(城)에서 드리지 말고, ^06오직 네 하나님 여호와께서 그 이름을 두시려고 택(擇)하신 곳에서 네가 애굽에서 나오던 시각(時刻), 곧 초(初)저녁 해 질 때에 드리고, ^07네 하나님 여호와께서 택(擇)하신 곳에서 그 고기를 구워먹고 아침에 네 장막(帳幕)으로 돌아갈 것이니라.

^08너는 6일(六日) 동안은 무교병(無酵餠)을 먹고 제 7일(第七日)에 네 하나님 여호와 앞에 성회(聖會)로 모이고 아무 노동(勞動)도 하지 말찌니라. ^097주(七週)를 계속(繼續)할찌니, 곡식(穀食)에 낫을 대는 첫날부터 7주(七週)를 계수(計數)하여, ^10네 하나님 여호와 앞에 77절(七七節)을 지키되, 네 하나님 여호와께서 네게 복(福)을 주신 대로 네 힘을 헤아려 자원(自願)하는 예물(禮物)을 드리고, ^11너와 네 자녀(子女)와 노비(奴婢)와 네 성중(城中)에 거(居)하는 레위인(人)과 및 너희 중(中)에 있는 객(客)과 고아(孤兒)와 과부(寡婦)가 함께 네 하나님 여호와께서 그 이름을 두시려고 택(擇)하신 곳에서 네 하나님 여호와 앞에서 즐거워할찌니라. ^12너는 애굽에서 종 되었던 것을 기억(記憶)하고 이 규례(規例)를 지켜 행(行)할찌니라.

^13너희 타작(打作) 마당과 포도주(葡萄酒) 틀의 소출(所出)을 수장(收藏)한 후(後)에 7일(七日)동안 초막절(草幕節)을 지킬 것이요. ^14절기(節期)를 지킬 때에는 너와 네 자녀(子女)와 노비(奴婢)와 네 성중(城中)에 거(居)하는 레위인(人)과 객(客)과 고아(孤兒)와 과부(寡婦)가 함께 연락(宴樂)하되, ^15네 하나님 여호와께서 택(擇)하신 곳에서 너는 7일(七日) 동안 네 하나님 여호와 앞에서 절기(節期)를 지키고, 네 하나님 여호와께서 네 모든 물산(物産)과 네 손을 댄 모든 일에 복(福) 주실 것을 인(因)하여 너는 온전(穩全)히 즐거워할찌니라.

^16너희 중(中) 모든 남자(男子)는 1년(一年) 3차(三次), 곧 무교절(無酵節)과 77절(七七節)과 초막절(草幕節)에 네 하나님 여호와의 택(擇)하신 곳에서 여호와께 보이되, 공수(空手)로 여호와께 보이지 말고, ^17각(各) 사람이 네 하나님 여호와의 주신 복(福)을 따라 그 힘대로 물건(物件)을 드릴찌니라.

^18네 하나님 여호와께서 네게 주시는 각(各) 성(城)에서 네 지파(支派)를 따라 재판장(裁判長)과 유사(有司)를 둘 것이요, 그들은 공의(公義)로 백성(百姓)을 재판(裁判)할 것이니라. ^19너는 굽게 판단(判斷)하지 말며, 사람을 외모(外貌)로 보지 말며, 또 뇌물(賂物)을 받지 말라. 뇌물(賂物)은 지혜자(智慧者)의 눈을 어둡게 하고 의인(義人)의 말을 굽게 하느니라. ^20너는 마땅히 공의(公義)만 좇으라. 그리하면 네가 살겠고, 네 하나님 여호와께서 네게 주시는 땅을 얻으리라.

^21네 하나님 여호와를 위(爲)하여 쌓은 단(壇) 곁에 아무 나무로든지 아세라 상(像)을 세우지 말며, ^22자기(自己)를 위(爲)하여 주상(株像)을 세우지 말라. 네 하나님 여호와께서 미워하시느니라.

17

^01무릇 흠(欠)이나 악질(惡疾)이 있는 우양(牛羊)은 네 하나님 여호와께 드리지 말찌니, 이는 네 하나님 여호와께 가증(可憎)한 것이 됨이니라. ^02네 하나님 여호와께서 네게 주시는 어느 성중(城中)에서든지 너의 가운데 혹시(或時) 어떤 남자(男子)나 여자(女子)가 네 하나님 여호와의 목전(目前)에 악(惡)을 행(行)하여 그 언약(言約)을 어기고, ^03가서 다른 신(神)들을 섬겨 그것에게 절하며, 내가 명(命)하지 아니한 일월(日月) 성신(星辰)에게 절한다 하자. ^04혹(或)이 그 일을 네게 고(告)하므로 네가 듣거든 자세(仔細)히 사실(事實)하여 볼찌니, 만일(萬一) 그 일과 말이 확실(確實)하여 이스라엘 중(中)에 이런 가증(可憎)한 일을 행(行)함이 있으면, ^05너는 그 악(惡)을 행(行)한 남자(男子)나 여자(女子)를 네 성문(城門)으로 끌어내고 돌로 그 남자(男子)나 여자(女子)를 쳐 죽이되, ^06죽일 자(者)를 두 사람이나 세 사람의 증거(證據)로 죽일 것이요. 한 사람의 증거(證據)로는 죽이지 말 것이며, ^07이런 자(者)를 죽임에는 증인(證人)이 먼저 그에게 손을 댄 후(後)에 뭇 백성(百姓)이 손을 댈찌니라. 너는 이와 같이 하여 너의 중(中)에 악(惡)을 제(除)할찌니라.

^08네 성중(城中)에서 송사(訟事)로 다투는 일이 있으되, 서로 피를 흘렸거나 다투었거나 구타(毆打)하였거나 하여 네가 판결(判決)하기 어려운 일이 생기거든, 너는 일어나 네 하나님 여호와의 택(擇)하실 곳으로 올라가서, ^09레위 사람 제사장(祭司長)과 당시(當時) 재판장(裁判長)에게로 나아가서 물으라. 그리하면 그들이 어떻게 판결(判決)할 것을 네게 가르치리니, ^10여호와께서 택(擇)하신 곳에서 그들이 네게 보이는 판결(判決)의 뜻대로 네가 행(行)하되, 무릇 그들이 네게 가르치는 대로 삼가 행(行)할 것이니, ^11곧 그들이 네게 가르치는 법률(法律)의 뜻대로 그들이 네게 고(告)하는 판결(判決)대로 행(行)할 것이요. 그들이 네게 보이는 판결(判決)을 어기어서 좌(左)로나 우(右)로나 치우치지 말 것이니라.

^12사람이 만일(萬一) 천자(擅恣)히 하고 네 하나님 여호와 앞에 서서 섬기는 제사장(祭司長)이나 재판장(裁判長)을 듣지 아니하거든, 그 사람을 죽여 이스라엘 중(中)에서 악(惡)을 제(除)하여 버리라. ^13그리하면 온 백성(百姓)이 듣고 두려워하여 다시는 천자(擅恣)히 행(行)치 아니하리라.

^14네가 네 하나님 여호와께서 네게 주시는 땅에 이르러서 그 땅을 얻어 거(居)할 때에 만일(萬一) 우리도 우리 주위(周圍)의 열국(列國) 같이 우리 위에 왕(王)을 세우리라는 뜻이 나거든, ^15반드시 네 하나님 여호와의 택(擇)하신 자(者)를 네 위에 왕(王)으로 세울 것이며, 네 위에 왕(王)을 세우려면 네 형제(兄弟) 중(中)에서 한 사람으로 할 것이요. 네 형제(兄弟) 아닌 타국인(他國人)을 네 위에 세우지 말 것이며, ^16왕(王)된 자(者)는 말을 많이 두지 말 것이요, 말을 많이 얻으려고 그 백성(百姓)을 애굽으로 돌아가게 말 것이니, 이는 여호와께서 너희에게 이르시기를, “너희가 이 후(後)에는 그 길로 다시 돌아가지 말 것이라.” 하셨음이며, ^17아내를 많이 두어서 그 마음이 미혹(迷惑)되게 말 것이며 은(銀), 금(金)을 자기(自己)를 위(爲)하여 많이 쌓지 말 것이니라. ^18그가 왕위(王位)에 오르거든 레위 사람 제사장(祭司長) 앞에 보관(保管)한 이 율법서(律法書)를 등사(謄寫)하여, ^19평생(平生)에 자기(自己) 옆에 두고 읽어서 그 하나님 여호와 경외(敬畏)하기를 배우며, 이 율법(律法)의 모든 말과 이 규례(規例)를 지켜 행(行)할 것이라. ^20그리하면 그의 마음이 그 형제(兄弟) 위에 교만(驕慢)하지 아니하고, 이 명령(命令)에서 떠나 좌(左)로나 우(右)로나 치우치지 아니하리니, 이스라엘 중(中)에서 그와 그의 자손(子孫)의 왕위(王位)에 있는 날이 장구(長久)하리라.

18

^01레위 사람 제사장(祭司長)과 레위의 온 지파(支派)는 이스라엘 중(中)에 분깃도 없고 기업(基業)도 없을찌니, 그들은 여호와의 화제물(火祭物)과 그 기업(基業)을 먹을 것이라. ^02그들이 그 형제(兄弟) 중(中)에 기업(基業)이 없을 것은 그들에게 대(對)하여 말씀하심 같이 여호와께서 그들의 기업(基業)이 되심이니라. ^03제사장(祭司長)이 백성(百姓)에게서 받을 응식(應食)은 이러하니, 곧 그 드리는 제물(祭物)의 우양(牛羊)을 물론(勿論)하고 그 앞 넓적다리와 두 볼과 위(胃)라. 이것을 제사장(祭司長)에게 줄 것이요, ^04또 너의 처음 된 곡식(穀食)과 포도주(葡萄酒)와 기름과 너의 처음 깍은 양(羊)털을 네가 그에게 줄 것이니, ^05이는 네 하나님 여호와께서 네 모든 지파(支派) 중(中)에서 그를 택(擇)하여 내시고 그와 그의 자손(子孫)으로 영영(永永)히 여호와의 이름으로 서서 섬기게 하셨음이니라.

^06이스라엘 온 땅 어느 성읍(城邑)에든지 거(居)하는 레위인(人)이 간절(懇切)한 소원(所願)이 있어 그 거(居)한 곳을 떠나 여호와의 택(擇)하신 곳에 이르면, ^07여호와 앞에 선 그 형제(兄弟) 모든 레위인(人)과 일반(一般)으로 그 하나님 여호와의 이름으로 섬길 수 있나니, ^08그 사람의 응식(應食)은 그들과 같을 것이요, 그 상속(相續) 산업(産業)을 판 돈은 이 외(外)에 그에게 속(屬)할 것이니라.

^09네 하나님 여호와께서 네게 주시는 땅에 들어가거든 너는 그 민족(民族)들의 가증(可憎)한 행위(行爲)를 본(本)받지 말 것이니, ^10그 아들이나 딸을 불 가운데로 지나게 하는 자(者)나 복술자(卜術者)나 길흉(吉凶)을 말하는 자(者)나 요술(妖術)을 하는 자(者)나 무당이나 ^11진언자(眞言者)나 신접자(神接者)나 박수나 초혼자(初魂者)를 너의 중(中)에 용납(容納)하지 말라. ^12무릇 이런 일을 행(行)하는 자(者)는 여호와께서 가증(可憎)히 여기시나니, 이런 가증(可憎)한 일로 인(因)하여 네 하나님 여호와께서 그들을 네 앞에서 쫓아 내시느니라.

^13너는 네 하나님 여호와 앞에 완전(完全)하라. ^14네가 쫓아낼 이 민족(民族)들은 길흉(吉凶)을 말하는 자(者)나 복술자(卜術者)의 말을 듣거니와, 네게는 네 하나님 여호와께서 이런 일을 용납(容納)지 아니하시느니라.

[15]네 하나님 여호와께서 너의 중(中) 네 형제(兄弟) 중(中)에서 나와 같은 선지자(先知者) 하나를 너를 위(爲)하여 일으키시리니 너희는 그를 들을찌니라. ^16이것이, 곧 네가 총회(總會)의 날에 호렙산(山)에서 너의 하나님 여호와께 구(求)한 것이라. 곧 네가 말하기를, “나로 다시는 나의 하나님 여호와의 음성(音聲)을 듣지 않게 하시고, 다시는 이 큰 불을 보지 않게 하소서. 두렵건대 내가 죽을까 하나이다.” 하매, ^17여호와께서 내게 이르시되, “그들의 말이 옳도다. ^18내가 그들의 형제(兄弟) 중(中)에 너와 같은 선지자(先知者) 하나를 그들을 위(爲)하여 일으키고 내 말을 그 입에 두리니, 내가 그에게 명(命)하는 것을 그가 우리에게 다 고(告)하리라. ^19무릇 그가 내 이름으로 고(告)하는 내 말을 듣지 아니하는 자(者)는 내게 벌(罰)을 받을 것이요. ^20내가 고(告)하라고 명(命)하지 아니한 말을 어떤 선지자(先知者)가 만일(萬一) 방자(放恣)히 내 이름으로 고(告)하든지, 다른 신(神)들의 이름으로 말하면 그 선지자(先知者)는 죽임을 당(當)하리라.” 하셨느니라.인용위치 돌아가기(행03:23) [행07:37]

^21네가 혹시(或時) 심중(心中)에 이르기를, ‘그 말이 여호와의 이르신 말씀인지 우리가 어떻게 알리요?’ 하리라. ^22만일(萬一) 선지자(先知者)가 있어서 여호와의 이름으로 말한 일에 증험(證驗)도 없고 성취(成就)함도 없으면, 이는 여호와의 말씀하신 것이 아니요, 그 선지자(先知者)가 방자(放恣)히 한 말이니, 너는 그를 두려워 말찌니라.

19

^01네 하나님 여호와께서 이 열국(列國)을 멸절(滅絶)하시고, 네 하나님 여호와께서 그 땅을 네게 주시므로 네가 필경(畢竟) 그것을 얻고 그들의 각(各) 성읍(城邑)과 각(各) 가옥(家屋)에 거(居)할 때에, ^02네 하나님 여호와께서 네게 기업(基業)으로 주신 땅 가운데서 세 성읍(城邑)을 너를 위(爲)하여 구별(區別)하고, ^03네 하나님 여호와께서 네게 유업(遺業)으로 주시는 땅의 전체(全體)를 3구(三區)로 분(分)하여 그 도로(道路)를 닦고 무릇 살인자(殺人者)를 그 성읍(城邑)으로 도피(逃避)케 하라. ^04살인자(殺人者)가 그리로 도피(逃避)하여 살 만한 경위(經緯)는 이러하니, 곧 누구든지 본래(本來) 혐원(嫌怨)이 없이 부지 중(不知中)에 그 이웃을 죽인 일, ^05가령(假令) 사람이 그 이웃과 함께 벌목(伐木)하러 삼림(森林)에 들어가서 손에 도끼를 들고 벌목(伐木)하려고 찍을 때에 도끼가 자루에서 빠져 그 이웃을 맞춰 그로 죽게함 같은 것이라. 이런 사람은 그 성읍(城邑) 중(中) 하나로 도피(逃避)하여 생명(生命)을 보존(保存)할 것이니라. ^06그 사람이 그에게 본래(本來) 혐원(嫌怨)이 없으니 죽이기에 합당(合當)치 아니하나, 두렵건대 보수자(報酬者)의 마음이 뜨거워서 살인자(殺人者)를 따르는데 그 가는 길이 멀면 그를 따라 미쳐서 죽일까 하노라. ^07그러므로 내가 네게 명(命)하기를, “세 성읍(城邑)을 너를 위(爲)하여 구별(區別)하라.” 하노라.

^08네 하나님 여호와께서 네 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하신 대로 네 지경(地境)을 넓혀 네 열조(列祖)에게 주리라고 말씀하신 땅을 다 네게 주실 때, ^09또 네가 나의 오늘날 네게 명(命)하는 이 모든 명령(命令)을 지켜 행(行)하여 네 하나님 여호와를 사랑하고 항상(恒常) 그 길로 행(行)할 때에는 이 셋 외(外)에 세 성읍(城邑)을 더하여, ^10네 하나님 여호와께서 네게 기업(基業)으로 주시는 땅에서 무죄(無罪)한 피를 흘림이 없게 하라. 이같이 하면 그 피가 네게로 돌아가지 아니하리라.

^11그러나 만일(萬一) 사람이 그 이웃을 미워하여 엎드려 그를 기다리다가 일어나 쳐서 그 생명(生命)을 상(傷)하여 죽게 하고 이 한 성읍(城邑)으로 도피(逃避)하거든, ^12그 본(本) 성읍(城邑) 장로(長老)들이 사람을 보내어 그를 거기서 잡아다가 보수자(報酬者)의 손에 넘겨 죽이게 할 것이라. ^13네 눈이 그를 긍휼(矜恤)히 보지 말고 무죄(無罪)한 피 흘린 죄(罪)를 이스라엘에서 제(除)하라. 그리하면 네게 복(福)이 있으리라.

^14네 하나님 여호와께서 네게 주어 얻게 하시는 땅, 곧 네 기업(基業)된 소유(所有)의 땅에서 선인(先人)의 정(定)한 네 이웃의 경계표(境界標)를 이동(移動)하지 말찌니라. [15]사람이 아무 악(惡)이든지 무릇 범(犯)한 죄(罪)는 한 증인(證人)으로만 정(定)할 것이 아니요, 두 증인(證人)의 입으로나 세 증인(證人)의 입으로 그 사건(事件)을 확정(確定)할 것이며, ^16만일(萬一) 위증(僞證)하는 자(者)가 있어 ‘아무 사람이 악(惡)을 행(行)하였다’ 말함이 있으면, ^17그 논쟁(論爭)하는 양방(兩方)이 같이 하나님 앞에 나아가 당시(當時) 제사장(祭司長)과 재판장(裁判長) 앞에 설 것이요. ^18재판장(裁判長)은 자세(仔細)히 사실(事實)하여 그 증인(證人)이 위증인(僞證人)이라. 그 형제(兄弟)를 거짓으로 무함(誣陷)한 것이 판명(判明)되거든, ^19그가 그 형제(兄弟)에게 행(行)하려고 꾀한 대로 그에게 행(行)하여 너희 중(中)에서 악(惡)을 제(除)하라. ^20그리하면 그 남은 자(者)들이 듣고 두려워하여 이 후(後)부터는 이런 악(惡)을 너희 중(中)에서 다시 행(行)하지 아니하리라. [21]네 눈이 긍휼(矜恤)히 보지 말라. 생명(生命)은 생명(生命)으로, 눈은 눈으로, 이는 이로, 손은 손으로, 발은 발로니라.인용위치 돌아가기(마04:43) [마05:38] [요08:17]

20

^01네가 나가 대적(對敵)과 싸우려할 때에 말과 병거(兵車)와 민중(民衆)이 너보다 많음을 볼지라도 그들을 두려워 말라. 애굽 땅에서 너를 인도(引導)하여 내신 네 하나님 여호와께서 너와 함께 하시느니라. ^02너희가 싸울 곳에 가까이 가거든 제사장(祭司長)은 백성(百姓)에게 나아가서 고(告)하여, ^03그들에게 이르기를, ‘이스라엘아. 들으라. 너희가 오늘날 너희의 대적(對敵)과 싸우려고 나아왔으니, 마음에 겁(怯)내지 말며 두려워 말며 떨지말며 그들로 인(因)하여 놀라지 말라. ^04너희 하나님 여호와는 너희와 함께 행(行)하시며 너희를 위(爲)하여 너희 대적(對敵)을 치고 너희를 구원(救援)하시는 자(者)니라’ 할 것이며, ^05유사(有司)들은 백성(百姓)에게 고(告)하여 이르기를, ‘새 집을 건축(建築)하고 낙성식(落成式)을 행(行)치 못한 자(者)가 있느냐? 그는 집으로 돌아갈찌니 전사(戰死)하면 타인(他人)이 낙성식(落成式)을 행(行)할까 하노라. ^06포도원(葡萄園)을 만들고 그 과실(果實)을 먹지 못한 자(者)가 있느냐? 그는 집으로 돌아갈찌니 전사(戰死)하면 타인(他人)이 그 과실(果實)을 먹을까 하노라. ^07여자(女子)와 약혼(約婚)하고 그를 취(取)하지 못한 자(者)가 있느냐? 그는 집으로 돌아갈찌니, 전사(戰死)하면 타인(他人)이 그를 취(取)할까 하노라’ 하고, ^08유사(有司)들은 오히려 또 백성(百姓)에게 고(告)하여 이르기를, ‘두려워서 마음에 겁(怯)내는 자(者)가 있느냐? 그는 집으로 돌아갈찌니, 그 형제(兄弟)들의 마음도 그의 마음과 같이 떨어질까 하노라’ 하여, ^09백성(百姓)에게 이르기를 필(畢)한 후(後)에 군대(軍隊)의 장관(長官)들을 세워 무리를 거느리게 할찌니라.

^10네가 어떤 성읍(城邑)으로 나아가서 치려할 때에 그 성(城)에 먼저 평화(平和)를 선언(宣言)하라. ^11그 성읍(城邑)이 만일(萬一) 평화(平和)하기로 회답(回答)하고 너를 향(向)하여 성문(城門)을 열거든 그 온 거민(居民)으로 네게 공(貢)을 바치고 너를 섬기게 할 것이요, ^12만일(萬一) 너와 평화(平和)하기를 싫어하고 너를 대적(對敵)하여 싸우려 하거든 너는 그 성읍(城邑)을 에워쌀 것이며, ^13네 하나님 여호와께서 그 성읍(城邑)을 네 손에 붙이시거든 너는 칼날로 그 속의 남자(男子)를 다 쳐 죽이고, ^14오직 여자(女子)들과 유아(幼兒)들과 육축(六畜)과 무릇 그 성중(城中)에서 네가 탈취(奪取)한 모든 것은 네 것이니 취(取)하라. ^15네가 대적(對敵)에게서 탈취(奪取)한 것은 네 하나님 여호와께서 네게 주신 것인 즉, 너는 그것을 누릴찌니라. 네가 네게서 멀리 떠난 성읍(城邑)들 곧 이 민족(民族)들에게 속(屬)하지 아니한 성읍(城邑)들에게는 이같이 행(行)하려니와, ^16오직 네 하나님 여호와께서 네게 기업(基業)으로 주시는 이 민족(民族)들의 성읍(城邑)에서는 호흡(呼吸) 있는 자(者)를 하나도 살리지 말찌니, ^17곧 헷 족속(族屬)과 아모리 족속(族屬)과 가나안 족속(族屬)과 브리스 족속(族屬)과 여부스 족속(族屬)을 네가 진멸(殄滅)하되, 네 하나님 여호와께서 네게 명(命)하신 대로 하라. ^18이는 그들이 그 신(神)들에게 행(行)하는 모든 가증(可憎)한 일로 너희에게 가르쳐 본(本)받게 하여 너희로 너희의 하나님 여호와께 범죄(犯罪)케 할까 함이니라.

^19너희가 어느 성읍(城邑)을 오래 동안 에워싸고 쳐서 취(取)하려 할 때에도 도끼를 둘러 그곳의 나무를 작벌(斫伐)하지 말라. 이는 너희의 먹을 것이 될 것임이니 찍지 말라. 밭의 수목(樹木)이 사람이냐? 너희가 어찌 그것을 에워싸겠느냐? ^20오직 과목(果木)이 아닌 줄로 아는 수목(樹木)은 작벌(斫伐)하여 너희와 싸우는 그 성읍(城邑)을 치는 기구(器具)를 만들어 그 성읍(城邑)을 함락(陷落)시킬 때까지 쓸찌니라.

21

^01네 하나님 여호와께서 네게 주어 얻게 하시는 땅에서 혹시(或時) 피살(被殺)한 시체(屍體)가 들에 엎드러진 것을 발견(發見)하고 그 쳐 죽인 자(者)가 누구인지 알지 못하거든, ^02너의 장로(長老)들과 재판장(裁判長)들이 나가서 그 피살(被殺)한 곳에서 사면(四面)에 있는 각(各) 성읍(城邑)의 원근(遠近)을 잴 것이요. ^03그 피살(被殺)한 곳에서 제일(第一) 가까운 성읍(城邑), 곧 그 성읍(城邑)의 장로(長老)들이 아직 부리우지 아니하고 멍에를 메지 아니한 암송아지를 취(取)하고, ^04성읍(城邑)의 장로(長老)들이 물이 항상(恒常) 흐르고 갈지도 심지도 못하는 골짜기로 그 송아지를 끌고 가서 그 골짜기에서 그 송아지의 목을 꺾을 것이요. ^05레위 자손(子孫) 제사장(祭司長)들도 그리로 올찌니, 그들은 네 하나님 여호와께서 택(擇)하사 자기(自己)를 섬기게 하시며, 또 여호와의 이름으로 축복(祝福)하게 하신 자(者)라. 모든 소송(訴訟)과 모든 투쟁(鬪爭)이 그들의 말대로 판결(判決)될 것이니라. ^06그 피살(被殺)된 곳에서 제일(第一) 가까운 성읍(城邑)의 모든 장로(長老)들은 그 골짜기에서 목을 꺾은 암송아지 위에 손을 씻으며 ^07말하기를, ‘우리의 손이 이 피를 흘리지 아니하였고 우리의 눈이 이것을 보지도 못하였나이다. ^08여호와여. 주(主)께서 속량(贖良)하신 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘을 사(赦)하시고 무죄(無罪)한 피를 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘 중(中)에 머물러 두지 마옵소서’ 하면 그 피 흘린 죄(罪)가 사(赦)함을 받으리니, ^09너는 이와 같이 여호와의 보시기에 정직(正直)한 일을 행(行)하여 무죄자(無罪者)의 피 흘린 죄(罪)를 너희 중(中)에서 제(除)할찌니라.

^10네가 나가서 대적(對敵)과 싸움함을 당(當)하여 네 하나님 여호와께서 그들을 네 손에 붙이시므로 네가 그들을 사로잡은 후(後)에, ^11네가 만일(萬一) 그 포로(捕虜) 중(中)의 아리따운 여자(女子)를 보고 연련(戀戀)하여 아내를 삼고자 하거든, ^12그를 네 집으로 데려갈 것이요. 그는 그 머리를 밀고 손톱을 베고, ^13또 포로(捕虜)의 의복(衣服)을 벗고 네 집에 거(居)하며 그 부모(父母)를 위(爲)하여 1개월(一個月)동안 애곡(哀哭)한 후(後)에 네가 그에게로 들어가서 그 남편(男便)이 되고, 그는 네 아내가 될 것이요. ^14그 후(後)에 네가 그를 기뻐하지 아니하거든 그 마음대로 가게 하고 결(決)코 돈을 받고 팔지 말지라. 네가 그를 욕(辱)보였은즉 종으로 여기지 말찌니라.

^15어떤 사람이 두 아내를 두었는데, 하나는 사랑을 받고 하나는 미움을 받다가 그 사랑을 받는 자(者)와 미움을 받는 자(者)가 둘 다 아들을 낳았다 하자. 그 미움을 받는 자(者)의 소생(所生)이 장자(長子)여든, ^16자기(自己)의 소유(所有)를 그 아들들에게 기업(基業)으로 나누는 날에 그 사랑을 받는 자(者)의 아들로 장자(長子)를 삼아 참 장자(長子), 곧 미움을 받는 자(者)의 아들보다 앞세우지 말고, ^17반드시 그 미움을 받는 자(者)의 아들을 장자(長子)로 인정(認定)하여 자기(自己)의 소유(所有)에서 그에게는 두 몫을 줄 것이니, 그는 자기(自己)의 기력(氣力)의 시작(始作)이라. 장자(長子)의 권리(權利)가 그에게 있음이니라.

^18사람에게 완악(頑惡)하고 패역(悖逆)한 아들이 있어 그 아비의 말이나 그 어미의 말을 순종(順從)치 아니하고 부모(父母)가 징책(懲責)하여도 듣지 아니하거든, ^19부모(父母)가 그를 잡아가지고 성문(城門)에 이르러 그 성읍(城邑) 장로(長老)들에게 나아가서, ^20그 성읍(城邑) 장로(長老)들에게 말하기를, ‘우리의 이 자식(子息)은 완악(頑惡)하고 패역(悖逆)하여 우리 말을 순종(順從)치 아니하고 방탕(放蕩)하며 술에 잠긴 자(者)라’ 하거든, ^21그 성읍(城邑)의 모든 사람들이 그를 돌로 쳐 죽일찌니, 이같이 네가 너의 중(中)에 악(惡)을 제(除)하라. 그리하면 온 이스라엘이 듣고 두려워하리라.

^22사람이 만일(萬一) 죽을 죄(罪)를 범(犯)하므로 네가 그를 죽여 나무 위에 달거든, [23]그 시체(屍體)를 나무 위에 밤새도록 두지 말고 당일(當日)에 장사(葬事)하여 네 하나님 여호와께서 네게 기업(基業)으로 주시는 땅을 더럽히지 말라. 나무에 달린 자(者)는 하나님께 저주(詛呪)를 받았음이니라.인용위치 돌아가기(갈03:13)

22

^01네 형제(兄弟)의 우양(牛羊)의 길 잃은 것을 보거든 못 본체 하지 말고 너는 반드시 끌어다가 네 형제(兄弟)에게 돌릴 것이요, ^02네 형제(兄弟)가 네게서 멀거나 네가 혹(或) 그를 알지 못하거든 그 짐승을 네 집으로 끌고 와서 네 형제(兄弟)가 찾기까지 네게 두었다가 그에게 돌릴찌니, ^03나귀라도 그리하고 의복(衣服)이라도 그리하고 무릇 형제(兄弟)의 잃은 아무것이든지 네가 얻거든 다 그리하고 못 본체 하지 말 것이며, ^04네 형제(兄弟)의 나귀나 소가 길에 넘어진 것을 보거든 못 본체 하지말고 너는 반드시 형제(兄弟)를 도와서 그것을 일으킬찌니라.

^05여자(女子)는 남자(男子)의 의복(衣服)을 입지 말 것이요, 남자(男子)는 여자(女子)의 의복(衣服)을 입지 말 것이라. 이같이 하는 자(者)는 네 하나님 여호와께 가증(可憎)한 자(者)니라. ^06노중(路中)에서 나무에나 땅에 있는 새의 보금자리에 새 새끼나 알이 있고 어미새가 그 새끼나 알을 품은 것을 만나거든, 그 어미새와 새끼를 아울러 취(取)하지 말고 ^07어미는 반드시 놓아 줄 것이요. 새끼는 취(取)하여도 가(可)하니, 그리하면 네가 복(福)을 누리고 장수(長壽)하리라.

^08네가 새 집을 건축(建築)할 때에 지붕에 난간(欄干)을 만들어 사람으로 떨어지지 않게 하라. 그 피 흐른 죄(罪)가 네 집에 돌아갈까 하노라.

^09네 포도원(葡萄園)에 두 종자(種子)를 섞어 뿌리지 말라. 그리하면 네가 뿌린 씨의 열매와 포도원(葡萄園)의 소산(所産)이 빼앗김이 될까 하노라.

^10너는 소와 나귀를 겨리하여 갈지 말며, ^11양(羊)털과 베실로 섞어 짠 것을 입지 말찌니라. ^12입는 겉옷 네 귀에 술을 만들찌니라.

^13누구든지 아내를 취(取)하여 그와 동침(同寢)한 후(後)에 그를 미워하여, ^14비방(誹謗)거리를 만들어 그에게 누명(陋名)을 씌워 가로되, ‘내가 이 여자(女子)를 취(取)하였더니 그와 동침(同寢)할 때에 그의 처녀(處女)인 표적(標蹟)을 보지 못하였노라’ 하면, ^15그 처녀(處女)의 부모(父母)가 처녀(處女)의 처녀(處女)인 표(標)를 얻어 가지고 그 성읍문(城邑門) 장로(長老)들에게로 가서, ^16처녀(處女)의 아비가 장로(長老)들에게 말하기를, ‘내 딸을 이 사람에게 아내로 주었더니 그가 미워하여, ^17비방(誹謗)거리를 만들어 말하기를, ‘내가 네 딸의 처녀(處女)인 표적(標蹟)을 보지 못하였노라’ 하나, 보라. 내 딸의 처녀(處女)인 표적(標蹟)이 이것이라’ 하고, 그 부모(父母)가 그 자리옷을 그 성읍(城邑) 장로(長老)들 앞에 펼 것이요. ^18그 성읍(城邑) 장로(長老)들은 그 사람을 잡아 때리고, ^19이스라엘 처녀(處女)에게 누명(陋名) 씌움을 인(因)하여 그에게서 은(銀) 100(一百)세겔을 벌금(罰金)으로 받아 여자(女子)의 아비에게 주고, 그 여자(女子)로 그 남자(男子)의 평생(平生)에 버리지 못할 아내가 되게 하려니와, ^20그 일이 참되어 그 처녀(處女)에게 처녀(處女)인 표적(標蹟)이 없거든, ^21처녀(處女)를 그 아비 집 문(門)에서 끌어내고 그 성읍(城邑) 사람들이 그를 돌로 쳐 죽일찌니, 이는 그가 그 아비 집에서 창기(娼妓)의 행동(行動)을 하여 이스라엘 중(中)에서 악(惡)을 행(行)하였음이라. 너는 이와 같이 하여 너의 중(中)에 악(惡)을 제(除)할찌니라.

[22]남자(男子)가 유부녀(有夫女)와 통간(通姦)함을 보거든 그 통간(通姦)한 남자(男子)와 그 여자(女子)를 둘 다 죽여 이스라엘 중(中)에 악(惡)을 제(除)할찌니라.

^23처녀(處女)인 여자(女子)가 남자(男子)와 약혼(約婚)한 후(後)에 어떤 남자(男子)가 그를 성읍(城邑) 중(中)에서 만나 통간(通姦)하면, ^24너희는 그들을 둘 다 성읍(城邑) 문(門)으로 끌어내고 그들을 돌로 쳐 죽일 것이니, 그 처녀(處女)는 성읍(城邑) 중(中)에 있어서도 소리 지르지 아니하였음이요, 그 남자(男子)는 그 이웃의 아내를 욕(辱)보였음이라. 너는 이같이 하여 너의 중(中)에 악(惡)을 제(除)할찌니라.인용위치 돌아가기(요08:05)

^25만일(萬一) 남자(男子)가 어떤 약혼(約婚)한 처녀(處女)를 들에서 만나서 강간(强姦)하였거든 그 강간(强姦)한 남자(男子)만 죽일 것이요. ^26처녀(處女)에게는 아무 것도 행(行)치 말 것은 처녀(處女)에게는 죽일 죄(罪)가 없음이라. 이 일은 사람이 일어나 그 이웃을 쳐 죽인 것과 일반(一般)이라. ^27남자(男子)가 처녀(處女)를 들에서 만난 까닭에 그 약혼(約婚)한 처녀(處女)가 소리질러도 구원(救援)할 자(者)가 없었음이니라.

^28만일(萬一) 남자(男子)가 어떤 약혼(約婚)하지 아니한 처녀(處女)를 만나 그를 붙들고 통간(通姦)하는 중(中) 그 두 사람이 발견(發見)되거든, ^29그 통간(通姦)한 남자(男子)는 그 처녀(處女)의 아비에게 은(銀) 50(五十)세겔을 주고 그 처녀(處女)로 아내를 삼을 것이라. 그가 그 처녀(處女)를 욕(辱)보였은즉 평생(平生)에 그를 버리지 못하리라. ^30사람이 그 아비의 후실(後室)을 취(取)하여 아비의 하체(下體)를 드러내지 말찌니라.

23

^01신낭(腎囊)이 상(傷)한 자(者)나 신(腎)을 베인 자(者)는 여호와의 총회(總會)에 들어오지 못하리라. ^02사생자(私生子)는 여호와의 총회(總會)에 들어오지 못하리니, ^10대(十代)까지라도 여호와의 총회(總會)에 들어오지 못하리라. ^03암몬 사람과 모압 사람은 여호와의 총회(總會)에 들어오지 못하리니, 그들에게 속(屬)한 자(者)는 ^10대(十代) 뿐아니라 영원(永遠)히 여호와의 총회(總會)에 들어오지 못하리라. ^04그들은 너희가 애굽에서 나올 때에 떡과 물로 너희를 길에서 영접(迎接)하지 아니하고 메소보다미아의 브돌 사람 브올의 아들 발람에게 뇌물(賂物)을 주어 너희를 저주(詛呪)케 하려 하였으나, ^05네 하나님 여호와께서 너를 사랑하시므로 발람의 말을 듣지 아니하시고 그 저주(詛呪)를 변(變)하여 복(福)이 되게 하셨나니, ^06너의 평생(平生)에 그들의 평안(平安)과 형통(亨通)을 영영(永永)히 구(求)하지 말찌니라.

^07너는 에돔 사람을 미워하지 말라. 그는 너의 형제(兄弟)니라. 애굽 사람을 미워하지 말라. 네가 그의 땅에서 객(客)이 되었음이니라. ^08그들의 3대(三代) 후(後) 자손(子孫)은 여호와의 총회(總會)에 들어올 수 있느리라.

^09네가 대적(對敵)을 치러 출진(出陣)할 때에 모든 악(惡)한 일을 스스로 삼갈찌니, ^10너희 중(中)에 누가 밤에 몽설(夢泄)함으로 부정(不淨)하거든 진(陣) 밖으로 나가고 진(陣) 안에 들어오지 아니하다가, ^11해 질 때에 목욕(沐浴)하고 해진 후(後)에 진(陣)에 들어올 것이요. ^12너의 진(陣) 밖에 변소(便所)를 베풀고 그리로 나가되, ^13너의 기구(器具)에 작은 삽을 더하여 밖에 나가서 대편(大便)을 통(通)할 때에 그것으로 땅을 팔 것이요, 몸을 돌이켜 그 배설물(排泄物)을 덮을찌니, ^14이는 네 하나님 여호와께서 너를 구원(救援)하시고 적군(敵軍)을 네게 붙이시려고 네 진중(陣中)에 행(行)하심이라. 그러므로 네 진(陣)을 거룩히 하라. 그리하면 네게서 불합(不合)한 것을 보시지 않으므로 너를 떠나지 아니하시리라.

^15종이 그 주인(主人)을 피(避)하여 네게로 도망(逃亡)하거든 너는 그 주인(主人)에게로 돌리지 말고, ^16그가 너의 성읍(城邑) 중(中)에서 기뻐하는 곳을 택(擇)하는 대로 너와 함께 네 가운데 거(居)하게 하고, 그를 압제(壓制)하지 말찌니라. ^17이스라엘 여자(女子) 중(中)에 창기(娼妓)가 있지 못할 것이요, 이스라엘 남자(男子) 중(中)에 미동(美童)이 있지 못할찌니, ^18창기(娼妓)의 번 돈과 개 같은 자(者)의 소득(所得)은 아무 서원(誓願)하는 일로든지 네 하나님 여호와의 전(殿)에 가져오지 말라. 이 둘은 다 네 하나님 여호와께 가증(可憎)한 것임이니라.

^19네가 형제(兄弟)에게 꾸이거든 이식(利息)을 취(取)하지 말찌니, 곧 돈의 이식(利息), 식물(植物)의 이식(利息), 무릇 이식(利息)을 낼 만한 것의 이식(利息)을 취(取)하지 말 것이라. ^20타국인(他國人)에게 네가 꾸이면 이식(利息)을 취(取)하여도 가(可)하거니와, 너의 형제(兄弟)에게 꾸이거든 이식(利息)을 취(取)하지 말라. 그리하면 네 하나님 여호와께서 네가 들어가서 얻을 땅에서 네 손으로 하는 범사(凡事)에 복(福)을 내리시리라.

[21]네 하나님 여호와께 서원(誓願)하거든 갚기를 더디 하지 말라. 네 하나님 여호와께서 반드시 그것을 네게 요구(要求)하시리니, 더디면 네게 죄(罪)라. ^22네가 서원(誓願)치 아니하였으면 무죄(無罪)하니라마는, ^23네 입에서 낸 것은 그대로 실행(實行)하기를 주의(注意)하라. 무릇 자원(自願)한 예물(禮物)은 네 하나님 여호와께 네가 서원(誓願)하여 입으로 언약(言約)한 대로 행(行)할찌니라.[인용위치 돌아가기]

^24네 이웃의 포도원(葡萄園)에 들어갈 때에 마음대로 그 포도(葡萄)를 배불리 먹어도 가(可)하니라. 그러나 그릇에 담지 말 것이요, ^25네 이웃의 곡식(穀食) 밭에 들어갈 때에 네가 손으로 그 이삭을 따도 가(可)하니라. 그러나 이웃의 곡식(穀食) 밭에 낫을 대지 말찌니라.

24

[01]사람이 아내를 취(取)하여 데려온 후(後)에 수치(羞恥)되는 일이 그에게 있음을 발견(發見)하고 그를 기뻐하지 아니하거든, 이혼(離婚) 증서(證書)를 써서 그 손에 주고 그를 자기(自己) 집에서 내어보낼 것이요. ^02그 여자(女子)는 그 집에서 나가서 다른 사람의 아내가 되려니와, ^03그 후부(後夫)도 그를 미워하여 이혼(離婚) 증서(證書)를 써서 그 손에 주고 그를 자기(自己) 집에서 내어 보내었거나, 혹시(或時) 그를 아내로 취(取)한 후부(後夫)가 죽었다 하자. ^04그 여자(女子)가 이미 몸을 더럽혔은즉, 그를 내어 보낸 전부(全部)가 그를 다시 아내로 취(取)하지 말찌니, 이 일은 여호와 앞에 가증(可憎)한 것이라.인용위치 돌아가기(마05:31) [막10:04]

네 하나님 여호와께서 네게 기업(基業)으로 주시는 땅으로 너는 범죄(犯罪)케 하지 말찌니라. ^05사람이 새로이 아내를 취(取)하였거든 그를 군대(軍隊)로 내어 보내지 말 것이요, 무슨 직무(職務)든지 그에게 맡기지 말 것이며, 그는 1년(一年) 동안 집에 한가(閑暇)히 거(居)하여 그 취(取)한 아내를 즐겁게 할찌니라.

^06사람이 맷돌의 전부(全部)나 그 윗짝만이나 전집(典執)하지 말찌니, 이는 그 생명(生命)을 전집(典執)함이니라. ^07사람이 자기(自己) 형제(兄弟), 곧 이스라엘 자손(子孫) 중(中) 한 사람을 후려다가 그를 부리거나 판 것이 발견(發見)되거든 그 후린 자(者)를 죽일찌니, 이같이 하여 너의 중(中)에 악(惡)을 제할찌니라.

^08너는 문둥병(病)에 대(對)하여 삼가서 레위 사람 제사장(祭司長)들이 너희에게 가르치는 대로 네가 힘써 다 행(行)하되, 곧 네가 그들에게 명(命)한 대로 너희는 주의(注意)하여 행(行)하라. ^09너희가 애굽에서 나오는 길에서 네 하나님 여호와께서 미리암에게 행(行)하신 일을 기억(記憶)할찌니라.

^10무릇 네 이웃에게 꾸어줄 때에 네가 그 집에 들어가서 전집물(典執物)을 취(取)하지 말고 ^11너는 밖에 섰고, 네게 꾸는 자(者)가 전집물(典執物)을 가지고 나와서 네게 줄 것이며, ^12그가 가난한 자(者)여든 너는 그의 전집물(典執物)을 가지고 자지 말고, ^13해 질 때에 전집물(典執物)을 반드시 그에게 돌릴 것이라. 그리하면 그가 그 옷을 입고 자며 너를 위(爲)하여 축복(祝福)하리니, 그 일이 네 하나님 여호와 앞에서 네 의(義)로움이 되리라.

^14곤궁(困窮)하고 빈한(貧寒)한 품군은 너의 형제(兄弟)든지 네 땅 성문(城門)안에 우거(寓居)하는 객(客)이든지 그를 학대(虐待)하지 말며, ^15그 품삯을 당일(當日)에 주고 해진 후(後)까지 끌지 말라. 이는 그가 빈궁(貧窮)하므로 마음에 품삯을 사모(思慕)함이라. 두렵건대 그가 너를 여호와께 호소(呼訴)하면 죄(罪)가 네게로 돌아갈까 하노라. 아비는 그 자식(子息)들을 인(因)하여 죽임을 당(當)치 않을 것이요, 자식(子息)들은 그 아비를 인(因)하여 죽임을 당(當)치 않을 것이라. 각(各) 사람은 자기(自己) 죄(罪)에 죽임을 당(當)할 것이니라.

^17너는 객(客)이나 고아(孤兒)의 송사(訟事)를 억울(抑鬱)하게 말며, 과부(寡婦)의 옷을 전집(典執)하지말라. ^18너는 애굽에서 종이 되었던 일과 네 하나님 여호와께서 너를 거기서 속량(贖良)하신 것을 기억(記憶)하라. 이러므로 내가 네게 이 일을 행(行)하라 명(命)하노라.

^19네가 밭에서 곡식(穀食)을 벨 때에 그 한 뭇을 밭에 잊어버렸거든, 다시 가서 취(取)하지 말고 객(客)과 고아(孤兒)와 과부(寡婦)를 위(爲)하여 버려두라. 그리하면 네 하나님 여호와께서 네 손으로 하는 범사(凡事)에 복(福)을 내리시리라. ^20네가 네 감람(橄欖)나무를 떤 후(後)에 그 가지를 다시 살피지 말고 그 남은 것은 객(客)과 고아(孤兒)와 과부(寡婦)를 위(爲)하여 버려두며, ^21네가 네 포도원(葡萄園)의 포도(葡萄)를 딴 후(後)에 그 남은 것을 다시 따지 말고 객(客)과 고아(孤兒)와 과부(寡婦)를 위(爲)하여 버려두라. ^22너는 애굽 땅에서 종 되었던 것을 기억(記憶)하라. 이러므로 내가 네게 이 일을 행(行)하라 명(命)하노라.

25

^01사람과 사람 사이에 시비(是非)가 생겨서 재판(裁判)을 청(請)하거든 재판장(裁判長)은 그들을 재판(裁判)하여 의인(義人)은 의(義)롭다 하고, 악인(惡人)은 정죄(定罪)할 것이며, ^02악인(惡人)에게 태형(笞刑)이 합당(合當)하거든 재판장(裁判長)은 그를 엎드리게 하고, 그 죄(罪)의 경중(輕重)대로 여수(如數)이 자기(自己) 앞에서 때리게 하라. ^0340(四十)까지는 때리려니와 그것을 넘기지는 못할찌니, 만일(萬一) 그것을 넘겨 과다(過多)히 때리면 네가 네 형제(兄弟)로 천(賤)히 여김을 받게 할까 하노라.

[04]곡식(穀食) 떠는 소의 입에 망을 씌우지 말찌니라.인용위치 돌아가기(고전09:09) [딤전05:18]

[05]형제(兄弟)가 동거(同居)하는데 그 중(中) 하나가 죽고 아들이 없거든 그 죽은 자(者)의 아내는 나가서 타인(他人)에게 시집가지 말 것이요, 그 남편(男便)의 형제(兄弟)가 그에게로 들어가서 그를 취(取)하여 아내를 삼아 그의 남편(男便)의 형제(兄弟) 된 의무(義務)를 그에게 다 행(行)할 것이요. ^06그 여인(女人)의 낳은 첫 아들로 그 죽은 형제(兄弟)의 후사(後嗣)를 잇게 하여 그 이름을 이스라엘 중(中)에서 끊어지지 않게 할 것이니라.인용위치 돌아가기(마22:24) [막12:19] [눅20:28]

^07그러나 그 사람이 만일(萬一) 그 형제(兄弟)의 아내 취(取)하기를 즐겨하지 아니하거든, 그 형제(兄弟)의 아내는 그 성문(城門) 장로(長老)들에게로 나아가서 말하기를, ‘내 남편(男便)의 형제(兄弟)가 그 형제(兄弟)의 이름을 이스라엘 중(中)에 잇기를 싫어하여 남편(男便)의 형제(兄弟)된 의무(義務)를 내게 행(行)치 아니하나이다’ 할 것이요. ^08그 성읍(城邑) 장로(長老)들은 그를 불러다가 이를 것이며, 그가 이미 정(定)한 뜻대로 말하기를, ‘내가 그 여자(女子) 취(取)하기를 즐겨 아니하노라’ 하거든, ^09그 형제(兄弟)의 아내가 장로(長老)들 앞에서 그에게 나아가서 그의 발에서 신을 벗기고 그 얼굴에 침을 뱉으며 이르기를, ‘그 형제(兄弟)의 집 세우기를 즐겨 아니하는 자(者)에게는 이같이 할 것이라’ 할 것이며, ^10이스라엘 중(中)에서 그의 이름을 신 벗기운 자(者)의 집이라 칭(稱)할 것이니라.

^11두 사람이 서로 싸울 때에 한 사람의 아내가 그 남편(男便)을 그 치는 자(者)의 손에서 구(求)하려 하여 가까이 가서 손을 벌려 그 사람의 음낭(陰囊)을 잡거든, ^12너는 그 여인(女人)의 손을 찍어 버릴 것이고 네 눈이 그를 불쌍히 보지 말찌니라.

^13너는 주머니에 같지 않은 저울추(錘), 곧 큰 것과 작은 것을 넣지 말 것이며, ^14네 집에 같지 않은 되, 곧 큰 것과 작은 것을 두지 말 것이요. ^15오직 십분(十分) 공정(公正)한 저울추(錘)를 두며 십분(十分) 공정(公正)한 되를 둘 것이라. 그리하면 네 하나님 여호와께서 네게 주시는 땅에서 네 날이 장구(長久)하리라. ^16무릇 이같이 하는 자(者), 무릇 부정당(不正當)히 행(行)하는 자(者)는 네 하나님 여호와께 가증(可憎)하니라.

^17너희가 애굽에서 나오는 길에 아말렉이 네게 행(行)한 일을 기억(記憶)하라. ^18곧 그들이 하나님을 두려워하지 아니하고 너를 길에서 만나 너의 피곤(疲困)함을 타서 네 뒤에 떨어진 약(弱)한 자(者)들을 쳤느니라. ^19그러므로 네 하나님 여호와께서 네게 주어 기업(基業)으로 얻게 하시는 땅에서 네 하나님 여호와께서 너로 사면(四面)에 있는 모든 대적(對敵)을 벗어나게 하시고 네게 안식(安息)을 주실 때에, 너는 아말렉의 이름을 천하(天下)에서 도말(塗抹)할찌니라. 너는 잊지 말찌니라.

26

^01네 하나님 여호와께서 네게 기업(基業)으로 주사, 얻게 하시는 땅에 네가 들어가서 거기 거(居)할 때에, ^02네 하나님 여호와께서 네게 주시는 땅에서 그 토지(土地) 모든 소산(所産)의 맏물을 거둔 후(後)에 그것을 취(取)하여 광주리에 담고 네 하나님 여호와께서 그 이름을 두시려고 택(擇)하신 곳으로 그것을 가지고 가서, ^03당시(當時) 제사장(祭司長)에게 나아가서 그에게 이르기를, ‘내가 오늘날 당신(當身)의 하나님 여호와께 고(告)하나이다. 내가 여호와께서 우리에게 주리라고 우리 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하신 땅에 이르렀나이다’ 할 것이요. ^04제사장(祭司長)은 네 손에서 그 광주리를 취(取)하여다가 네 하나님 여호와의 단(壇) 앞에 놓을 것이며, ^05너는 또 네 하나님 여호와 앞에 아뢰기를, ‘내 조상(祖上)은 유리(流離)하는 아람 사람으로서 소수(小數)의 사람을 거느리고 애굽에 내려가서 거기 우거(寓居)하여 필경(畢竟)은 거기서 크고 강(强)하고 번성(蕃盛)한 민족(民族)이 되었더니, ^06애굽 사람이 우리를 학대(虐待)하며 우리를 괴롭게 하며 우리에게 중역(重役)을 시키므로, ^07우리가 우리 조상(祖上)의 하나님 여호와께 부르짖었더니, 여호와께서 우리 음성(音聲)을 들으시고 우리의 고통(苦痛)과 신고(辛苦)와 압제(壓制)를 하감(下鑑)하시고, ^08여호와께서 강(强)한 손과 편 팔과 큰 위엄(威嚴)과 이적(異蹟)과 기사(奇事)로 우리를 애굽에서 인도(引導)하여 내시고, ^09이곳으로 인도(引導)하사 이 땅 곧 젖과 꿀이 흐르는 땅을 주셨나이다. ^10여호와여. 이제 내가 주(主)께서 내게 주신 토지(土地) 소산(所産)의 맏물을 가져 왔나이다’ 하고, 너는 그것을 네 하나님 여호와 앞에 두고 네 하나님 여호와 앞에 경배(敬拜)할 것이며, ^11네 하나님 여호와께서 너와 네 집에 주신 모든 복(福)을 인(因)하여 너는 레위인(人)과 너의 중(中)에 우거(寓居)하는 객(客)과 함께 즐거워할찌니라.

^12제 3년(第三年), 곧 십일조(十一條)를 드리는 해에 네 모든 소산(所産)의 십일조(十一條) 다 내기를 마친 후(後)에, 그것을 레위인(人)과 객(客)과 고아(孤兒)와 과부(寡婦)에게 주어서 네 성문(城門) 안에서 먹어 배부르게 하라. ^13그리 할 때에 네 하나님 여호와 앞에 고(告)하기를, ‘내가 성물(聖物)을 내 집에서 내어 레위인(人)과 객(客)과 고아(孤兒)와 과부(寡婦)에게 주기를 주(主)께서 내게 명(命)하신 명령(命令)대로 하였사오니, 내가 주(主)의 명령(命令)을 범(犯)치도 아니하였고 잊지도 아니하였나이다. ^14내가 애곡(哀哭)하는 날에 이 성물(聖物)을 먹지 아니하였고 부정(不淨)한 몸으로 이를 떼어두지 아니하였고 죽은 자(者)를 위(爲)하여 이를 쓰지 아니하였고, 내 하나님 여호와의 말씀을 청종(聽從)하여 주(主)께서 내게 명령(命令)하신 대로 다 행(行)하였사오니, ^15원(願)컨대 주(主)의 거룩한 처소(處所) 하늘에서 하감(下鑑)하시고 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘에게 복(福)을 주(主)시며 우리 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하여 우리에게 주신 바 젖과 꿀이 흐르는 땅에 복(福)을 내리소서’ 할찌니라.

^16오늘날 네 하나님 여호와께서 이 규례(規例)와 법도(法度)를 행(行)하라고 네게 명(命)하시나니 그런즉 너는 마음을 다하고 성품(性稟)을 다하여 지켜 행(行)하라. ^17네가 오늘날 여호와를 네 하나님으로 인정(認定)하고, 또 그 도(道)를 행(行)하고 그 규례(規例)와 명령(命令)과 법도(法度)를 지키며 그 소리를 들으리라 확언(確言)하였고, ^18여호와께서도 네게 말씀하신 대로 오늘날 너를 자기(自己)의 보배로운 백성(百姓)으로 인정(認定)하시고, 또 그 모든 명령(命令)을 지키게 하리라 확언(確言)하셨은즉, ^19여호와께서 너의 칭찬(稱讚)과 명예(名譽)와 영광(榮光)으로 그 지으신 모든 민족(民族) 위에 뛰어나게 하시고, 그 말씀하신 대로 너로 네 하나님 여호와의 성민(聖民)이 되게 하시리라.”.

27

^01모세가 이스라엘 장로(長老)들로 더불어 백성(百姓)에게 명(命)하여 가로되, “내가 오늘날 너희에게 명(命)하는 이 명령(命令)을 너희는 다 지킬찌니라.

^02너희가 요단을 건너 네 하나님 여호와께서 네게 주시는 땅에 들어가는 날에 큰 돌들을 세우고 석회(石灰)를 바르라. ^03이미 건넌 후(後)에 이 율법(律法)의 모든 말씀을 그 위에 기록(記錄)하라. 그리하면 네 하나님 여호와께서 네게 주시는 땅, 곧 젖과 꿀이 흐르는 땅에 네가 들어가기를 네 열조(列祖)의 하나님 여호와께서 네게 말씀하신 대로 하리니, ^04너희가 요단을 건너거든 내가 오늘날 너희에게 명(命)하는 이 돌들을 에발산(山)에 세우고 그 위에 석회(石灰)를 바를 것이며, ^05또 거기서 네 하나님 여호와를 위(爲)하여 단(壇), 곧 돌단(壇)을 쌓되 그것에 철기(鐵器)를 대지 말찌니라. ^06너는 다듬지 않은 돌로 네 하나님 여호와의 단(壇)을 쌓고 그 위에 하나님 여호와께 번제(燔祭)를 드릴 것이며, ^07또 화목제(和睦祭)를 드리고 거기서 먹으며 네 하나님 여호와 앞에서 즐거워하라. ^08너는 이 율법(律法)의 모든 말씀을 그 돌들 위에 명백(明白)히 기록(記錄)할찌니라.”.

^09모세가 레위 제사장(祭司長)들로 더불어 온 이스라엘에게 고(告)하여 가로되, “이스라엘아. 잠잠(潛潛)히 들으라. 오늘날 네가 네 하나님 여호와의 백성(百姓)이 되었으니, ^10그런즉 네 하나님 여호와의 말씀을 복종(服從)하여 내가 오늘날 네게 명(命)하는 그 명령(命令)과 규례(規例)를 행(行)할찌니라.”.

^11모세가 당일(當日)에 백성(百姓)에게 명(命)하여 가로되, ^12“너희가 요단을 건넌 후(後)에 시므온과 레위와 유다와 잇사갈과 요셉과 베냐민은 백성(百姓)을 축복(祝福)하기 위(爲)하여 그리심산(山)에 서고, ^13르우벤과 갓과 아셀과 스불론과 단과 납달리는 저주(詛呪)하기 위(爲)하여 에발산(山)에 서고, ^14레위 사람은 큰 소리로 이스라엘 모든 사람에게 말하여 이르기를, ^15‘장색(匠色)의 손으로 조각(彫刻)하였거나 부어 만든 우상(偶像)은 여호와께 가증(可憎)하니, 그것을 만들어 은밀(隱密)히 세우는 자(者)는 저주(詛呪)를 받을 것이라’ 할 것이요, 모든 백성(百姓)은 응답(應答)하여, ‘아멘’ 할찌니라.

^16‘그 부모(父母)를 경홀(輕忽)히 여기는 자(者)는 저주(詛呪)를 받을 것이라’ 할 것이요, 모든 백성(百姓)은 ‘아멘’ 할찌니라.

^17‘그 이웃의 지계표(地界標)를 옮기는 자(者)는 저주(詛呪)를 받을 것이라’ 할 것이요, 모든 백성(百姓)은 ‘아멘’ 할찌니라.

^18‘소경으로 길을 잃게 하는 자(者)는 저주(詛呪)를 받을 것이라’ 할 것이요, 모든 백성(百姓)은 ‘아멘’ 할찌니라.

^19‘객(客)이나 고아(孤兒)나 과부(寡婦)의 송사(訟事)를 억울(抑鬱)케 하는 자(者)는 저주(詛呪)를 받을 것이라’ 할 것이요 모든 백성(百姓)은 ‘아멘’ 할찌니라.

^20‘계모(繼母)와 구합(苟合)하는 자(者)는 그 아비의 하체(下體)를 드러내었으니 저주(詛呪)를 받을 것이라’ 할 것이요, 모든 백성(百姓)은 ‘아멘’ 할찌니라.

^21‘무릇 짐승과 교합(交合)하는 자(者)는 저주(詛呪)를 받을 것이라’ 할 것이요, 모든 백성(百姓)은 ‘아멘’ 할찌니라.

^22‘그 자매(姉妹) 곧 그 아비의 딸이나 어미의 딸과 구합(苟合)하는 자(者)는 저주(詛呪)를 받을 것이라’ 할 것이요, 모든 백성(百姓)은 ‘아멘’ 할찌니라.

^23‘장모(丈母)와 구합(苟合)하는 자(者)는 저주(詛呪)를 받을 것이라’ 할 것이요, 모든 백성(百姓)은 ‘아멘’ 할찌니라.

^24‘그 이웃을 암살(暗殺)하는 자(者)는 저주(詛呪)를 받을 것이라’ 할 것이요, 모든 백성(百姓)은 ‘아멘’ 할찌니라.

^25‘무죄자(無罪者)를 죽이려고 뇌물(賂物)을 받는 자(者)는 저주(詛呪)를 받을 것이라’ 할 것이요, 모든 백성(百姓)은 ‘아멘’ 할찌니라.

[26]‘이 율법(律法)의 모든 말씀을 실행(實行)치 아니하는 자(者)는 저주(詛呪)를 받을 것이라’ 할 것이요, 모든 백성(百姓)은 ‘아멘’ 할찌니라.인용위치 돌아가기(갈03:10)

28

^01네가 네 하나님 여호와의 말씀을 삼가 듣고 내가 오늘날 네게 명(命)하는 그 모든 명령(命令)을 지켜 행(行)하면, 네 하나님 여호와께서 너를 세계(世界) 모든 민족(民族) 위에 뛰어나게 하실 것이라. ^02네가 네 하나님 여호와의 말씀을 순종(順從)하면 이 모든 복(福)이 네게 임(臨)하며 네게 미치리니, ^03성읍(城邑)에서도 복(福)을 받고 들에서도 복(福)을 받을 것이며, ^04네 몸의 소생(所生)과 네 토지(土地)의 소산(所産)과 네 짐승의 새끼와 우양(牛羊)의 새끼가 복(福)을 받을 것이며, ^05네 광주리와 떡반죽 그릇이 복(福)을 받을 것이며, ^06네가 들어와도 복(福)을 받고 나가도 복(福)을 받을 것이니라.

^07네 대적(對敵)들이 일어나 너를 치려하면 여호와께서 그들을 네 앞에서 패(敗)하게 하시리니, 그들이 한 길로 너를 치러 들어왔으나, 네 앞에서 일곱 길로 도망(逃亡)하리라. ^08여호와께서 명(命)하사, 네 창고(倉庫)와 네 손으로 하는 모든 일에 복(福)을 내리시고 네 하나님 여호와께서 네게 주시는 땅에서 네게 복(福)을 주실 것이며, ^09네가 네 하나님 여호와의 명령(命令)을 지켜 그 길로 행(行)하면 여호와께서 네게 맹세(盟誓)하신 대로 너를 세워 자기(自己)의 성민(聖民)이 되게 하시리니, ^10너를 여호와의 이름으로 일컬음을 세계(世界) 만민(萬民)이 보고 너를 두려워하리라.

^11여호와께서 네게 주리라고 네 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하신 땅에서 네게 복(福)을 주사, 네 몸의 소생(所生)과 육축(六畜)의 새끼와 토지(土地)의 소산(所産)으로 많게 하시며, ^12여호와께서 너를 위(爲)하여 하늘의 아름다운 보고(寶庫)를 열으사 네 땅에 때를 따라 비를 내리시고 네 손으로 하는 모든 일에 복(福)을 주시리니, 네가 많은 민족(民族)에게 꾸어줄지라도 너는 꾸지 아니할 것이요, ^13여호와께서 너로 머리가 되고 꼬리가 되지 않게 하시며, 위에만 있고 아래에 있지 않게 하시리니, 오직 너는 내가 오늘날 네게 명(命)하는 네 하나님 여호와의 명령(命令)을 듣고 지켜 행(行)하며, ^14내가 오늘날 너희에게 명(命)하는 그 말씀을 떠나 좌(左)로나 우(右)로나 치우치지 아니하고, 다른 신(神)을 따라 섬기지 아니하면 이와 같으리라.

^15네가 만일(萬一) 네 하나님 여호와의 말씀을 순종(順從)하지 아니하여 내가 오늘날 네게 명(命)하는 그 모든 명령(命令)과 규례(規例)를 지켜 행(行)하지 아니하면, 이 모든 저주(詛呪)가 네게 임(臨)하고 네게 미칠 것이니, ^16네가 성읍(城邑)에서도 저주(詛呪)를 받으며 들에서도 저주(詛呪)를 받을 것이요. ^17또 네 광주리와 떡반죽 그릇이 저주(詛呪)를 받을 것이요, ^18네 몸의 소생(所生)과 네 토지(土地)의 소산(所産)과 네 우양(牛羊)의 새끼가 저주(詛呪)를 받을 것이며, ^19네가 들어와도 저주(詛呪)를 받고 나가도 저주(詛呪)를 받으리라.

^20네가 악(惡)을 행(行)하여 그를 잊으므로 네 손으로 하는 모든 일에 여호와께서 저주(詛呪)와 공구(恐懼)와 견책(譴責)을 내리사, 망(亡)하여 속(速)히 파멸(破滅)케 하실 것이며, ^21여호와께서 네 몸에 염병(染病)이 들게 하사 네가 들어가 얻을 땅에서 필경(畢竟) 너를 멸(滅)하실 것이며, ^22여호와께서 폐병(肺病)과 열병(熱病)과 상한(傷寒)과 학질과 한재(旱災)와 풍재(風災)와 썩는 재앙(災殃)으로 너를 치시리니, 이 재앙(災殃)들이 너를 따라서 너를 진멸(殄滅)케 할 것이라. ^23네 머리 위의 하늘은 놋이 되고 네 아래의 땅은 철(鐵)이 될 것이며, ^24여호와께서 비 대신(代身)에 티끌과 모래를 네 땅에 내리시리니, 그것들이 하늘에서 네 위에 내려서 필경(畢竟) 너를 멸(滅)하리라.

^25여호와께서 너로 네 대적(對敵) 앞에 패(敗)하게 하시리니, 네가 한 길로 그들을 치러 나가서는 그들의 앞에서 일곱 길로 도망(逃亡)할 것이며, 네가 또 세계(世界) 만국(萬國) 중(中)에 흩음을 당(當)하고, ^26네 시체(屍體)가 공중(空中)의 모든 새와 땅 짐승들의 밥이 될 것이나, 그것들을 쫓아 줄 자(者)가 없을 것이며, ^27여호와께서 애굽의 종기(腫氣)와 치질(痔疾)과 괴혈병(壞血病)과 개창(疥瘡)으로 너를 치시리니, 네가 치료(治療)함을 얻지 못할 것이며, ^28여호와께서 또 너를 미침과 눈멂과 경심증(驚心症)으로 치시리니, ^29소경이 어두운데서 더듬는 것과 같이 네가 백주(白晝)에도 더듬고, 네 길이 형통(亨通)치 못하여 항상(恒常) 압제(壓制)와 노략(擄略)을 당(當)할 뿐이니, 너를 구원(救援)할 자(者)가 없을 것이며, ^30네가 여자(女子)와 약혼(約婚)하였으나 다른 사람이 그와 같이 잘 것이요. 집을 건축(建築)하였으나 거기 거(居)하지 못할 것이요, 포도원(葡萄園)을 심었으나 네가 그 과실(果實)을 쓰지 못할 것이며, ^31네 소를 네 목전(目前)에서 잡았으나 네가 먹지 못할 것이며, 네 나귀를 네 목전(目前)에서 빼앗아감을 당(當)하여도 도로 찾지 못할 것이며, 네 양(羊)을 대적(對敵)에게 빼앗길 것이나 너를 도와 줄 자(者)가 없을 것이며, ^32네 자녀(子女)를 다른 민족(民族)에게 빼앗기고 종일(終日) 생각하고 알아봄으로 눈이 쇠(衰)하여지나 네 손에 능(能)이 없을 것이며, ^33네 토지(土地) 소산(所産)과 네 수고(受苦)로 얻은 것을 네가 알지 못하는 민족(民族)이 먹겠고, 너는 항상(恒常) 압제(壓制)와 학대(虐待)를 받을 뿐이리니, ^34이러므로 네 눈에 보이는 일로 인(因)하여 네가 미치리라.

^35여호와께서 네 무릎과 다리를 쳐서 고치지 못할 심(甚)한 종기(腫氣)로 발(發)하게 하여 발바닥으로 정수리까지 이르게 하시리라. ^36여호와께서 너와 네가 세울 네 임금을 너와 네 열조(列祖)가 알지 못하던 나라로 끌어가시리니, 네가 거기서 목석(木石)으로 만든 다른 신(神)들을 섬길 것이며, ^37여호와께서 너를 끌어 가시는 모든 민족(民族) 중(中)에서 네가 놀램과 속담(俗談)과 비방(誹謗)거리가 될 것이라. ^38네가 많은 종자(種子)를 들에 심을지라도 메뚜기가 먹으므로 거둘 것이 적을 것이며, ^39네가 포도원(葡萄園)을 심고 다스릴찌라도 벌레가 먹으므로 포도(葡萄)를 따지 못하고 포도주(葡萄酒)를 마시지 못할 것이며, ^40네 모든 경내(境內)에 감람(橄欖)나무가 있을지라도 그 열매가 떨어지므로 그 기름을 네 몸에 바르지 못할 것이며, ^41네가 자녀(子女)를 낳을지라도 그들이 포로(捕虜)가 되므로 네게 있지 못할 것이며, ^42네 모든 나무와 토지(土地) 소산(所産)은 메뚜기가 먹을 것이며, ^43너의 중(中)에 우거(寓居)하는 이방인(異邦人)은 점점(漸漸) 높아져서 네 위에 뛰어나고 너는 점점(漸漸) 낮아질 것이며, ^44그는 네게 꾸일지라도 너는 그에게 뀌지 못하리니 그는 머리가 되고 너는 꼬리가 될 것이라.

^45네가 네 하나님 여호와의 말씀을 순종(順從)치 아니하고 네게 명(命)하신 그 명령(命令)과 규례(規例)를 지키지 아니하므로, 이 모든 저주(詛呪)가 네게 임(臨)하고 너를 따르고 네게 미쳐서 필경(畢竟) 너를 멸(滅)하리니, ^46이 모든 저주(詛呪)가 너와 네 자손(子孫)에게 영원(永遠)히 있어서 표적(標蹟)과 감계(鑑戒)가 되리라.

^47네가 모든 것이 풍족(豊足)하여도 기쁨과 즐거운 마음으로 네 하나님 여호와를 섬기지 아니함을 인(因)하여, ^48네가 주리고 목마르고 헐벗고 모든 것이 핍절(乏絶)한 중(中)에서 여호와께서 보내사 너를 치게 하실 대적(對敵)을 섬기게 될 것이니, 그가 철(鐵) 멍에를 네 목에 메워서 필경(畢竟) 너를 멸(滅)할 것이라. ^49곧 여호와께서 원방(遠方)에서 땅 끝에서 한 민족(民族)을 독수리의 날음 같이 너를 치러 오게 하시리니, 이는 네가 그 언어(言語)를 알지 못하는 민족(民族)이요, ^50그 용모(容貌)가 흉악(凶惡)한 민족(民族)이라. 노인(老人)을 돌아보지 아니하며, 유치(幼稚)를 긍휼(矜恤)히 여기지 아니하며, ^51네 육축(六畜)의 새끼와 네 토지(土地)의 소산(所産)을 먹어서 필경(畢竟)은 너를 멸망(滅亡)시키며, 또 곡식(穀食)이나 포도주(葡萄酒)나 기름이나 소의 새끼나 양(羊)의 새끼를 위(爲)하여 남기지 아니하고 필경(畢竟)은 너를 멸절(滅絶)시키리라.

^52그들이 전국(全國)에서 네 모든 성읍(城邑)을 에워싸고 네가 의뢰(依賴)하는 바 높고 견고(堅固)한 성벽(城壁)을 다 헐며, 네 하나님 여호와께서 네게 주시는 땅의 모든 성읍(城邑)에서 너를 에워싸리니, ^53네가 대적(對敵)에게 에워싸이고 맹렬(猛烈)히 쳐서 곤란(困難)케 함을 당(當)하므로 네 하나님 여호와께서 네게 주신 자녀(子女) 곧 네 몸의 소생(所生)의 고기를 먹을 것이라. ^54너희 중(中)에 유순(柔順)하고 연약(軟弱)한 남자(男子)라도 그 형제(兄弟)와 그 품의 아내와 그 남은 자녀(子女)를 질시(疾視)하여, ^55자기(自己)의 먹는 그 자녀(子女)의 고기를 그 중(中) 누구에게든지 주지 아니하리니, 이는 네 대적(對敵)이 네 모든 성읍(城邑)을 에워싸고 맹렬(猛烈)히 너를 쳐서 곤란(困難)케 하므로 아무 것도 그에게 남음이 없는 연고(緣故)일 것이며, ^56또 너희 중(中)에 유순(柔順)하고 연약(軟弱)한 부녀(婦女), 곧 유순(柔順)하고 연약(軟弱)하여 그 발바닥으로 땅을 밟아 보지도 아니하던 자(者)라도 그 품의 남편(男便)과 그 자녀(子女)를 질시(疾視)하여, ^57그 다리 사이에서 나온 태(胎)와 자기(自己)의 낳은 어린 자식(子息)을 가만히 먹으리니, 이는 네 대적(對敵)이 네 생명(生命)을 에워싸고 맹렬(猛烈)히 쳐서 곤란(困難)케 하므로 아무 것도 얻지 못함이리라.

^58네가 만일(萬一) 이 책(冊)에 기록(記錄)한 이 율법(律法)의 모든 말씀을 지켜 행(行)하지 아니하고 네 하나님 여호와라 하는 영화(榮華)롭고 두려운 이름을 경외(敬畏)하지 아니하면, ^59여호와께서 너의 재앙(災殃)과 네 자손(子孫)의 재앙(災殃)을 극렬(極烈)하게 하시리니, 그 재앙(災殃)이 크고 오래고 질병(疾病)이 중(重)하고 오랠 것이라. ^60여호와께서 네가 두려워하던 애굽의 모든 질병(疾病)을 네게로 가져다가 네 몸에 들어붓게 하실 것이며, ^61또 이 율법책(律法冊)에 기록(記錄)지 아니한 모든 질병(疾病)과 모든 재앙(災殃)을 너의 멸망(滅亡)하기까지 여호와께서 네게 내리실 것이니, ^62너희가 하늘의 별같이 많았을지라도 네 하나님 여호와의 말씀을 순종(順從)치 아니하므로 남는 자(者)가 얼마되지 못할 것이라.

^63이왕(已往)에 여호와께서 너희에게 선(善)을 행(行)하시고 너희로 번성(蕃盛)케 하시기를 기뻐하시던 것 같이, 이제는 여호와께서 너희를 망(亡)하게 하시며 멸(滅)하시기를 기뻐하시리니, 너희가 들어가 얻는 땅에서 뽑힐 것이요. [64]여호와께서 너를 땅 이 끝에서, 저 끝까지 만민(萬民) 중(中)에 흩으시리니, 네가 그곳에서 너와 네 열조(列祖)의 알지 못하던 목석(木石) 우상(偶像)을 섬길 것이라. ^65그 열국(列國) 중(中)에서 네가 평안(平安)함을 얻지 못하며 네 발바닥을 쉴 곳도 얻지 못하고, 오직 여호와께서 거기서 너의 마음으로 떨고 눈으로 쇠(衰)하고 정신(精神)으로 산란(散亂)케 하시리니, ^66네 생명(生命)이 의심(疑心)나는 곳에 달린 것 같아서 주야(晝夜)로 두려워하며 네 생명(生命)을 확신(確信)할 수 없을 것이라. ^67네 마음의 두려움과 눈의 보는 것으로 인(因)하여 아침에는 이르기를, ‘아하. 저녁이 되었으면 좋겠다’ 할 것이요, 저녁에는 이르기를, ‘아하. 아침이 되었으면 좋겠다’ 하리라. ^68여호와께서 너를 배에 실으시고 전(前)에 네게 고(告)하여 이르시기를, “네가 다시는 그 길을 보지 아니하리라.” 하시던 그 길로 너를 애굽으로 끌어가실 것이라. 거기서 너희가 너희 몸을 대적(對敵)에게 노비(奴婢)로 팔려하나, 너희를 살 자(者)가 없으리라.[인용위치 돌아가기]

29

^01호렙에서 이스라엘 자손(子孫)과 세우신 언약(言約) 외(外)에 여호와께서 모세에게 명(命)하사, 모압 땅에서 또 그들과 세우신 언약(言約)의 말씀이 이러하니라.

^02모세가 온 이스라엘을 소집(召集)하고 그들에게 이르되, “여호와께서 애굽 땅에서 너희 목전(目前)에 바로와 그 모든 신하(臣下)와 그 온 땅에 행(行)하신 모든 일을 너희가 보았나니, ^03곧 그 큰 시험(試驗)과 이적(異蹟)과 큰 기사(奇事)를 네가 목도(目覩)하였느니라. [04]그러나 깨닫는 마음과 보는 눈과 듣는 귀는 오늘날까지 여호와께서 너희에게 주지 아니하셨느니라.인용위치 돌아가기(롬11:08)

^05주(主)께서 40년(四十年) 동안 너희를 인도(引導)하여 광야(曠野)를 통행(通行)케 하셨거니와, 너희 몸의 옷이 낡지 아니하였고 너희 발의 신이 해어지지 아니하였으며, ^06너희로 떡도 먹지 못하며 포도주(葡萄酒)나 독주(毒酒)를 마시지 못하게 하셨음은 주(主)는 너희 하나님 여호와이신 줄을 알게 하려 하심이니라.

^07너희가 이곳에 올 때에 헤스본 왕(王) 시혼과 바산 왕(王) 옥이 우리와 싸우러 나왔으므로 우리가 그들을 치고, ^08그 땅을 취(取)하여 르우벤과 갓과 므낫세 반(半) 지파(支派)에게 기업(基業)으로 주었나니, ^09그런즉 너희는 이 언약(言約)의 말씀을 지켜 행(行)하라. 그리하면 너희의 하는 모든 일이 형통(亨通)하리라.

^10오늘날 너희, 곧 너희 두령(頭領)과 너희 지파(支派)와 너희 장로(長老)들과 너희 유사(有司)와 이스라엘 모든 남자(男子)와, ^11너희 유아(幼兒)들과 너희 아내와 및 네 진중(陣中)에 있는 객(客)과 무릇 너를 위(爲)하여 나무를 패는 자(者)로부터 물 긷는 자(者)까지 다 너희 하나님 여호와 앞에 선 것은, ^12너의 하나님 여호와의 언약(言約)에 참여(參與)하며, 또 너의 하나님 여호와께서 오늘날 네게 향(向)하여 하시는 맹세(盟誓)에 참여(參與)하여, ^13여호와께서 이왕(已往)에 네게 말씀하신 대로, 또 네 열조(列祖) 아브라함과 이삭과 야곱에게 맹세(盟誓)하신 대로 오늘날 너를 세워 자기(自己) 백성(百姓)을 삼으시고 자기(自己)는 친(親)히 네 하나님이 되시려 함이니라.

^14내가 이 언약(言約)과 맹세(盟誓)를 너희에게만 세우는 것이 아니라. ^15오늘날 우리 하나님 여호와 앞에서 우리와 함께 여기 선 자(者)와 오늘날 우리와 함께 여기 있지 아니한 자(者)에게까찌니, ^16(우리가 애굽 땅에 어떻게 거(居)하였었는지 너희가 여러 나라를 어떻게 통과(通過)하여 왔었는지 너희가 알며, ^17너희가 또 그들 중(中)에 있는 가증(可憎)한 것과 목석(木石)과 은(銀), 금(金)의 우상(偶像)을 보았느니라.)

^18너희 중(中)에 남자(男子)나 여자(女子)나 가족(家族)이나 지파(支派)나 오늘날 그 마음이 우리 하나님 여호와를 떠나서 그 모든 민족(民族)의 신(神)들에게 가서 섬길까 염려(念慮)하며 독초(毒草)와 쑥의 뿌리가 너희 중(中)에 생겨서, ^19이 저주(詛呪)의 말을 듣고도 심중(心中)에 스스로 위로(慰勞)하여 이르기를, ‘내가 내 마음을 강퍅(剛愎)케 하여 젖은 것과 마른 것을 멸(滅)할지라도 평안(平安)하리라’ 할까 염려(念慮)함이라. ^20여호와는 이런 자(者)를 사(赦)하지 않으실 뿐 아니라, 여호와의 분노(忿怒)와 질투(嫉妬)의 불로 그의 위에 붓게 하시며, 또 이 책(冊)에 기록(記錄)된 모든 저주(詛呪)로 그에게 더하실 것이라. 여호와께서 필경(畢竟)은 그의 이름을 천하(天下)에서 도말(塗抹)하시되, ^21여호와께서 곧 이스라엘 모든 지파(支派) 중(中)에서 그를 구별(區別)하시고 이 율법책(律法冊)에 기록(記錄)된 언약(言約)의 모든 저주(詛呪)대로 그에게 화(禍)를 더하시리라.

^22너희 뒤에 일어나는 너희 자손(子孫)과 원방(遠方)에서 오는 객(客)이 그 땅의 재앙(災殃)과 여호와께서 그 땅에 유행(流行)시키시는 질병(疾病)을 보며, ^23그 온 땅이 유황(硫黃)이 되며 소금이 되며 또 불에 타서 심지도 못하며 결실(結實)함도 없으며, 거기 아무 풀도 나지 아니함이 옛적에 여호와께서 진노(震怒)와 분한(憤恨)으로 훼멸(毁滅)하신 소돔과 고모라와 아드마와 스보임의 무너짐과 같음을 보고 말할 것이요, ^24열방(列邦) 사람들도 말하기를, ‘여호와께서 어찌하여 이 땅에 이같이 행(行)하셨느뇨? 이같이 크고 열렬(熱烈)하게 노(怒)하심은 무슨 뜻이뇨?’ 하면, ^25그 때에 사람이 대답(對答)하기를, ‘그 무리가 자기(自己)의 조상(祖上)의 하나님 여호와께서 그 조상(祖上)을 애굽에서 인도(引導)하여 내실 때에 더불어 세우신 언약(言約)을 버리고, ^26가서 자기(自己)들이 알지도 못하고 여호와께서 그들에게 주시지도 아니한 다른 신(神)들을 섬겨 그에게 절한 까닭이라. ^27이러므로 여호와께서 이 땅을 향(向)하여 진노(震怒)하사 이 책(冊)에 기록(記錄)된 모든 저주(詛呪)대로 재앙(災殃)을 내리시고, ^28여호와께서 또 진노(震怒)와 분한(憤恨)과 크게 통한(痛恨)하심으로 그들을 이 땅에서 뽑아내사 다른 나라에 던져 보내심이 오늘날과 같다’ 하리라. ^29오묘(奧妙)한 일은 우리 하나님 여호와께 속(屬)하였거니와, 나타난 일은 영구(永久)히 우리와 우리 자손(子孫)에게 속(屬)하였나니, 이는 우리로 이 율법(律法)의 모든 말씀을 행(行)하게 하심이니라.

30

^01내가 네게 진술(陳述)한 모든 복(福)과 저주(詛呪)가 네게 임(臨)하므로, 네가 네 하나님 여호와께 쫓겨간 모든 나라 가운데서 이 일이 마음에서 기억(記憶)이 나거든, [02]너와 네 자손(子孫)이 네 하나님 여호와께로 돌아와 내가 오늘날 네게 명(命)한 것을 온전(穩全)히 따라서 마음을 다하고 성품(性稟)을 다하여 여호와의 말씀을 순종(順從)하면, ^03네 하나님 여호와께서 마음을 돌이키시고 너를 긍휼(矜恤)히 여기사 네 포로(捕虜)를 돌리시되, 네 하나님 여호와께서 너를 흩으신 그 모든 백성(百姓) 중(中)에서 너를 모으시리니, ^04너의 쫓겨간 자(者)들이 하늘 가에 있을지라도 네 하나님 여호와께서 거기서 너를 모으실 것이며, 거기서부터 너를 이끄실 것이라.[인용위치 돌아가기]

^06네 하나님 여호와께서 너를 네 열조(列祖)가 얻은 땅으로 돌아오게 하사, 너로 다시 그것을 얻게 하실 것이며, 여호와께서 또 네게 선(善)을 행(行)하사, 너로 네 열조(列祖)보다 더 번성(蕃盛)케 하실 것이며, ^07네 하나님 여호와께서 네 대적(對敵)과 너를 미워하고 핍박(逼迫)하던 자(者)에게 이 모든 저주(詛呪)로 임(臨)하게 하시리니, ^08너는 돌아와 다시 여호와의 말씀을 순종(順從)하고 내가 오늘날 네게 명(命)한 그 모든 명령(命令)을 행(行)할 것이라.

09-10네가 네 하나님 여호와의 말씀을 순종(順從)하여 이 율법책(律法冊)에 기록(記錄)된 그 명령(命令)과 규례(規例)를 지키고 네 마음을 다하며 성품(性稟)을 다하여 여호와 네 하나님께 돌아오면, 네 하나님 여호와께서 네 손으로 하는 모든 일과 네 몸의 소생(所生)과 네 육축(六畜)의 새끼와 네 토지(土地) 소산(所産)을 많게 하시고 네게 복(福)을 주시되, 곧 여호와께서 네 열조(列祖)를 기뻐하신 것과 같이 너를 다시 기뻐하사 네게 복(福)을 주시리라.

^11내가 오늘날 네게 명(命)한 이 명령(命令)은 네게 어려운 것도 아니요, 먼 것도 아니라. [12]하늘에 있는 것이 아니니, 네가 이르기를, ‘누가 우리를 위(爲)하여 하늘에 올라가서 그 명령(命令)을 우리에게로 가지고 와서 우리에게 들려 행(行)하게 할꼬?’ 할 것이 아니요. ^13이것이 바다 밖에 있는 것이 아니니, 네가 이르기를, ‘누가 우리를 위(爲)하여 바다를 건너가서 그 명령(命令)을 우리에게로 가지고 와서 우리에게 들려 행(行)하게 할꼬?’ 할 것도 아니라. [14]오직 그 말씀이 네게 심(甚)히 가까와서 네 입에 있으며 네 마음에 있은즉, 네가 이를 행(行)할 수 있느니라.인용위치 돌아가기(롬10:06) [롬10:08]

^15보라. 내가 오늘날 생명(生命)과 복(福)과 사망(死亡)과 화(禍)를 네 앞에 두었나니, ^16곧 내가 오늘날 너를 명(命)하여 네 하나님 여호와를 사랑하고 그 모든 길로 행(行)하며 그 명령(命令)과 규례(規例)와 법도(法度)를 지키라 하는 것이라. 그리하면 네가 생존(生存)하며 번성(蕃盛)할 것이요, 또 네 하나님 여호와께서 네가 가서 얻을 땅에서 네게 복(福)을 주실 것임이니라.

^17그러나 네가 만일(萬一) 마음을 돌이켜 듣지 아니하고 유혹(誘惑)을 받아서 다른 신(神)들에게 절하고 그를 섬기면, ^18내가 오늘날 너희에게 선언(宣言)하노니, 너희가 반드시 망(亡)할 것이라. 너희가 요단을 건너가서 얻을 땅에서 너희의 날이 장구(長久)치 못할 것이니라. ^19내가 오늘날 천지(天地)를 불러서 너희에게 증거(證據)를 삼노라. 내가 생명(生命)과 사망(死亡)과 복(福)과 저주(詛呪)를 네 앞에 두었은즉, 너와 네 자손(子孫)이 살기 위(爲)하여 생명(生命)을 택(擇)하고, ^20네 하나님 여호와를 사랑하고 그 말씀을 순종(順從)하며, 또 그에게 부종(附從)하라. 그는 네 생명(生命)이시요, 네 장수(長壽)시니, 여호와께서 네 열조(列祖) 아브라함과 이삭과 야곱에게 주리라고 맹세(盟誓)하신 땅에 네가 거(居)하리라.”.

31

^01모세가 가서 온 이스라엘에게 이 말씀을 베푸니라.

^02곧 그들에게 이르되, “내가 오늘날 120세(一百二十歲)라. 내가 더는 출입(出入)하기 능(能)치 못하고, ^03여호와께서도 내게 이르시기를, “너는 이 요단을 건너지 못하리라.” 하셨느니라. 여호와께서 이미 말씀하신 것과 같이 여호수아가 너를 거느리고 건널 것이요, 네 하나님 여호와 그가 네 앞서 건너가사 이 민족(民族)들을 네 앞에서 멸(滅)하시고 너로 그 땅을 얻게 하실 것이며, ^04여호와께서 이미 멸(滅)하신 아모리 왕(王) 시혼과 옥과, 및 그 땅에 행(行)하신 것과 같이 그들에게도 행(行)하실 것이라. ^05여호와께서 그들을 너희 앞에 붙이시리니, 너희는 내가 너희에게 명(命)한 모든 명령(命令)대로 그들에게 행(行)할 것이라.

[06]너는 마음을 강(强)하게 하고 담대(膽大)히 하라. 그들을 두려워 말라. 그들 앞에서 떨지 말라. 이는 네 하나님 여호와 그가 너와 함께 행(行)하실 것임이라. 반드시 너를 떠나지 아니하시며 버리지 아니하시리라.” 하고, ^07모세가 여호수아를 불러 온 이스라엘 목전(目前)에서 그에게 이르되, “너는 마음을 강(强)하게 하고 담대(膽大)히 하라 .너는 이 백성(百姓)을 거느리고 여호와께서 그들의 열조(列祖)에게 주리라고 맹세(盟誓)하신 땅에 들어가서 그들로 그 땅을 얻게 하라. ^08여호와 그가 네 앞서 행(行)하시며 너와 함께 하사, 너를 떠나지 아니하시며 버리지 아니하시리니, 너는 두려워 말라. 놀라지 말라.”.인용위치 돌아가기(히13:05)

^09모세가 이 율법(律法)을 써서 여호와의 언약궤(言約櫃)를 메는 레위 자손(子孫) 제사장(祭司長)들과 이스라엘 모든 장로(長老)에게 주고, ^10그들에게 명(命)하여 이르기를, “매(每) 7년(七年) 끝 해, 곧 정기(定期) 면제년(免除年)의 초막절(草幕節)에, ^11온 이스라엘이 네 하나님 여호와 앞 그 택(擇)하신 곳에 모일 때에 이 율법(律法)을 낭독(朗讀)하여 온 이스라엘로 듣게 할찌니, ^12곧 백성(百姓)의 남녀(男女)와 유치(幼稚)와 네 성(城)안에 우거(寓居)하는 타국인(他國人)을 모으고, 그들로 듣고 배우고, 네 하나님 여호와를 경외(敬畏)하며 이 율법(律法)의 모든 말씀을 지켜 행(行)하게 하고, ^13또 너희가 요단을 건너가서 얻을 땅에 거(居)할 동안에 이 말씀을 알지 못하는 그들의 자녀(子女)로 듣고 네 하나님 여호와 경외(敬畏)하기를 배우게 할찌니라.”.

^14여호와께서 모세에게 이르시되, “너의 죽을 기한(期限)이 가까왔으니 여호수아를 불러서 함께 회막(會幕)으로 나아오라. 내가 그에게 명(命)을 내리리라.”.

모세와 여호수아가 나아가서 회막(會幕)에 서니, ^15여호와께서 구름 기둥 가운데서 장막(帳幕)에 나타나시고 구름 기둥은 장막(帳幕) 문(門) 위에 머물렀더라.

^16여호와께서 모세에게 이르시되, “너는 너의 열조(列祖)와 함께 자려니와 이 백성(百姓)은 들어가 거(居)할 그 땅에서 일어나서 이방(異邦) 신(神)들을 음란(淫亂)히 좇아 나를 버리며 내가 그들과 세운 언약(言約)을 어길 것이라. ^17그 때에 내가 그들에게 진노(震怒)하여 그들을 버리며 내 얼굴을 숨겨 그들에게 보이지 않게 할 것인즉, 그들이 삼킴을 당(當)하여 허다(許多)한 재앙(災殃)과 환난(患難)이 그들에게 임(臨)할 그 때에 그들이 말하기를, ‘이 재앙(災殃)이 우리에게 임(臨)함은 우리 하나님이 우리 중(中)에 계시지 않은 까닭이 아니뇨?’ 할 것이라. ^18그들이 돌이켜 다른 신(神)을 좇는 모든 악행(惡行)을 인(因)하여 내가 그 때에 반드시 내 얼굴을 숨기리라. ^19그러므로 이제 너희는 이 노래를 써서 이스라엘 자손(子孫)에게 가르쳐서 그 입으로 부르게 하여 이 노래로 나를 위(爲)하여 이스라엘 자손(子孫)에게 증거(證據)가 되게 하라. ^20내가 그들의 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)한바 젖과 꿀이 흐르는 땅으로 그들을 인도(引導)하여 들인 후(後)에 그들이 먹어 배부르고 살찌면 돌이켜 다른 신(神)들을 섬기며 나를 멸시(蔑視)하여 내 언약(言約)을 어기리니, ^21그들이 재앙(災殃)과 환난(患難)을 당(當)할 때에 그들의 자손(子孫)이 부르기를 잊지 아니한 이 노래가 그들 앞에 증인(證人)처럼 되리라. 나는 내가 맹세(盟誓)한 땅으로 그들을 인도(引導)하여 들이기 전(前) 오늘날에 나는 그들의 상상(想像)하는 바를 아노라.”.

^22모세가 당일(當日)에 이 노래를 써서 이스라엘 자손(子孫)에게 가르쳤더라.

^23여호와께서 또 눈의 아들 여호수아에게 명(命)하여 가라사대, “너는 이스라엘 자손(子孫)을 인도(引導)하여 내가 그들에게 맹세(盟誓)한 땅으로 들어가게 하리니, 마음을 강(强)하게 하고 담대(膽大)히 하라. 내가 너와 함께 하리라.”.

^24모세가 이 율법(律法)의 말씀을 다 책(冊)에 써서 마친 후(後)에, ^25여호와의 언약궤(言約櫃)를 메는 레위 사람에게 명(命)하여 가로되, ^26“이 율법책(律法冊)을 가져다가 너희 하나님 여호와의 언약궤(言約櫃) 곁에 두어 너희에게 증거(證據)가 되게 하라. ^27내가 너희의 패역(悖逆)함과 목이 곧은 것을 아나니, 오늘날 내가 생존(生存)하여 너희와 함께 하여도 너희가 여호와를 거역(拒逆)하였거든, 하물며 내가 죽은 후(後)의 일이랴? ^28너희 지파(支派) 모든 장로(長老)와 유사(有司)들을 내 앞에 모으라. 내가 이 말씀을 그들의 귀에 들리고 그들에게 천지(天地)로 증거(證據)를 삼으리라. ^29내가 알거니와 내가 죽은 후(後)에 너희가 스스로 부패(腐敗)하여 내가 너희에게 명(命)한 길을 떠나서 여호와의 목전(目前)에 악(惡)을 행(行)하여 너희의 손으로 하는 일로 그를 격노(激怒)케 하므로 너희가 말세(末世)에 재앙(災殃)을 당(當)하리라.” 하니라.

^30모세가 이스라엘 총회(總會)에게 이 노래의 말씀을 끝까지 읽어 들리니라.

32

^01“하늘이여. 귀를 기울이라. 내가 말하리라. 땅은 내 입의 말을 들을찌어다. ^02나의 교훈(敎訓)은 내리는 비요, 나의 말은 맺히는 이슬이요, 연(連)한 풀 위에 가는 비요, 채소(菜蔬) 위에 단 비로다.

^03내가 여호와의 이름을 전파(傳播)하리니, 너희는 위엄(威嚴)을 우리 하나님께 돌릴지어다. ^04그는 반석(磐石)이시니 그 공덕(功德)이 완전(完全)하고 그 모든 길이 공평(公平)하며 진실무망(眞實無妄)하신 하나님이시니 공의(公義)로우시고 정직(正直)하시도다. ^05그들이 여호와를 향(向)하여 악(惡)을 행(行)하니 하나님의 자녀(子女)가 아니요, 흠(欠)이 있는 사곡(邪曲)한 종류(種類)로다.

^06우매무지(愚昧無知)한 백성(百姓)아. 여호와께 이같이 보답(報答)하느냐? 그는 너를 얻으신 너의 아버지가 아니시냐? 너를 지으시고 세우셨도다. ^07옛날을 기억(記憶)하라. 역대(歷代)의 연대(年代)를 생각하라. 네 아비에게 물으라. 그가 네게 설명(說明)할 것이요. 네 어른들에게 물으라. 그들이 네게 이르리로다.

^08지극(至極)히 높으신 자(者)가 열국(列國)의 기업(基業)을 주실 때, 인종(人種)을 분정(分定)하실 때에 이스라엘 자손(子孫)의 수효(數爻)대로 민족(民族)들의 경계(境界)를 정(定)하셨도다. ^09여호와의 분깃은 자기(自己) 백성(百姓)이라. 야곱은 그 택(擇)하신 기업(基業)이로다. ^10여호와께서 그를 황무지(荒蕪地)에서, 짐승의 부르짖는 광야(曠野)에서 만나시고 호위(護衛)하시며 보호(保護)하시며 자기(自己) 눈동자같이 지키셨도다. ^11마치 독수리가 그 보금자리를 어지럽게 하며 그 새끼 위에 너풀 거리며 그 날개를 펴서 새끼를 받으며 그 날개 위에 그것을 업는것 같이, [12]여호와께서 홀로 그들을 인도(引導)하셨고 함께 한 다른 신(神)이 없었도다. ^13여호와께서 그로 땅의 높은 곳을 타고 다니게 하시며 밭의 소산(所産)을 먹게 하시며 반석(磐石)에서 꿀을, 굳은 반석(磐石)에서 기름을 빨게 하시며, ^14소의 젖 기름과 양(羊)의 젖과 어린 양(羊)의 기름과 바산 소산(所産)의 수양(羊)과 염소와 지극(至極)히 아름다운 밀을 먹이시며, 또 포도즙(葡萄汁)의 붉은 술을 마시우셨도다.[인용위치 돌아가기]

^15그러한데 여수룬이 살찌매 발로 찼도다. 네가 살찌고 부대(富大)하고 윤택(潤澤)하매, 자기(自己)를 지으신 하나님을 버리며 자기(自己)를 구원(救援)하신 반석(磐石)을 경홀(輕忽)히 여겼도다. ^16그들이 다른 신(神)으로 그의 질투(嫉妬)를 일으키며 가증(可憎)한 것으로 그의 진노(震怒)를 격발(激發)하였도다. ^17그들은 하나님께 제사(祭祀)하지 아니하고 마귀(魔鬼)에게 하였으니, 곧 그들의 알지 못하던 신(神), 근래(近來)에 일어난 새 신(神), 너희 열조(列祖)의 두려워하지 않던 것들이로다. ^18너를 낳은 반석(磐石)은 네가 상관(相關)치 아니하고 너를 내신 하나님은 네가 잊었도다. ^19여호와께서 보시고 미워하셨으니, 그 자녀(子女)가 그를 격노(激怒)케 한 연고(緣故)로다.

^20여호와의 말씀에, “내가 내 얼굴을 숨겨 그들에게 보이지 않게 하고, 그들의 종말(終末)의 어떠함을 보리니, 그들은 심(甚)히 패역(悖逆)한 종류(種類)요, 무신(無信)한 자녀(子女)임이로다. [21]그들이 하나님이 아닌 자(者)로 나의 질투(嫉妬)를 일으키며, 그들의 허무(虛無)한 것으로 나의 진노(震怒)를 격발(激發)하였으니, 나도 백성(百姓)이 되지 아니한 자(者)로 그들의 시기(猜忌)가 나게 하며 우준(愚蠢)한 민족(民族)으로 그들의 분노(忿怒)를 격발(激發)하리로다. ^22내 분노(忿怒)의 불이 일어나서 음부(陰府) 깊은 곳까지 사르며 땅의 그 소산(所産)을 삼키며 산(山)들의 터도 붙게 하는도다. ^23내가 재앙(災殃)을 그들의 위에 쌓으며 나의 살을 다하여 그들을 쏘리로다. ^24그들이 주리므로 파리하며 불 같은 더위와 독(毒)한 파멸(破滅)에게 삼키울 것이라. 내가 들짐승의 이와 티끌에 기는 것의 독(毒)을 그들에게 보내리로다. ^25밖으로는 칼에 방(房)안에서는 놀람에 멸망(滅亡)하리니, 청년(靑年) 남자(男子)와 처녀(處女)와 젖 먹는 아이와 백발(白髮) 노인(老人)까지리로다. ^26“내가 그들을 흩어서 인간(人間)에서 그 기억(記憶)이 끊어지게 하리라.” 하였다마는, ^27대적(對敵)을 격동(激動)할까? 염려(念慮)라. 원수(怨讐)가 오해(誤解)하고 말하기를, ‘우리 수단(手段)이 높음이요, 여호와의 행(行)함이 아니라’ 할까 염려(念慮)라.” 하시도다.인용위치 돌아가기(롬10:19)

^28그들은 모략(謀略)이 없는 국민(國民)이라. 그 중(中)에 지식(知識)이 없도다. ^29그들이 지혜(智慧)가 있어서 이것을 깨닫고 자기(自己)의 종말(終末)을 생각하였으면, ^30그들의 반석(磐石)이 그들을 팔지 아니하였고, 여호와께서 그들을 내어 주지 아니하셨더면, 어찌 한 사람이 1,000(千)을 쫓으며 두 사람이 10,000(萬)을 도망(逃亡)케 하였을까? ^31대적(對敵)의 반석(磐石)이 우리의 반석(磐石)과 같지 못하니 대적(對敵)도 스스로 판단(判斷)하도다. ^32그들의 포도(葡萄)나무는 소돔의 포도(葡萄)나무요, 고모라의 밭의 소산(所産)이라. 그들의 포도(葡萄)는 쓸개포도(葡萄)니 그 송이는 쓰며, ^33그들의 포도주(葡萄酒)는 뱀의 독(毒)이요, 독사(毒蛇)의 악독(惡毒)이라. ^34이것이 내게 쌓이고 내 곳간에 봉(封)하여 있지 아니한가? [35]보수(報酬)는 내 것이라. 그들의 실족(失足)할 그 때에 갚으리로다. 그들의 환난(患難)의 날이 가까우니 당(當)할 그 일이 속(速)히 임(臨)하리로다. ^36여호와께서 자기(自己) 백성(百姓)을 판단(判斷)하시고 그 종들을 인(因)하여 후회(後悔)하시리니, 곧 그들의 무력(無力)함과 갇힌 자(者)나 놓인 자(者)가 없음을 보시는 때에로다.인용위치 돌아가기(롬12:19)

^37여호와의 말씀에, “그들의 신(神)들이 어디 있으며, 그들의 피(避)하던 반석(磐石)이 어디 있느냐? ^38그들의 희생(犧牲)의 고기를 먹던 것들, 전제(奠祭)의 술을 마시던 것들로 일어나서 너희를 돕게 하라. 너희의 보장(保障)이 되게 하라. ^39이제는 나, 곧 내가 그인 줄 알라. 나와 함께 하는 신(神)이 없도다. 내가 죽이기도 하며 살리기도 하며 상(傷)하게도 하며 낫게도 하나니, 내 손에서 능(能)히 건질 자(者) 없도다. ^40내가 하늘을 향(向)하여 내 손을 들고 말하노라. 나의 영원(永遠)히 삶을 두고 맹세(盟誓)하노니, ^41나의 번쩍이는 칼을 갈며 내 손에 심판(審判)을 잡고 나의 대적(對敵)에게 보수(報酬)하며 나를 미워하는 자(者)에게 보응(報應)할 것이라. ^42나의 화살로 피에 취(取)하게 하고 나의 칼로 그 고기를 삼키게 하리니, 곧 피살자(被殺者)와 포로(捕虜)된 자(者)의 피요, 대적(對敵)의 장관(長官)의 머리로다.” 하시도다.

[43]너희 열방(列邦)은 주(主)의 백성(百姓)과 즐거워 하라. 주(主)께서 그 종들의 피를 갚으사, 그 대적(對敵)에게 보수(報酬)하시고, 자기(自己) 땅과 백성(百姓)을 위(爲)하여 속죄(贖罪)하시리로다.”.인용위치 돌아가기(롬15:10)

^44모세와 눈의 아들 호세아가 와서 이 노래의 모든 말씀을 백성(百姓)에게 말하여 들리니라.

^45모세가 이 모든 말씀을 온 이스라엘에게 말하기를 마치고, ^46그들에게 이르되, “내가 오늘날 너희에게 증거(證據)한 모든 말을 너희 마음에 두고 너희 자녀(子女)에게 명(命)하여 이 율법(律法)의 모든 말씀을 지켜 행(行)하게 하라. ^47이는 너희에게 허사(虛事)가 아니라. 너희의 생명(生命)이니, 이 일로 인(因)하여 너희가 요단을 건너 얻을 땅에서 너희의 날이 장구(長久)하리라.”.

^48당일(當日)에 여호와께서 모세에게 일러 가라사대, ^49“너는 여리고 맞은편(便) 모압 땅에 있는 아바림산(山)에 올라 느보산(山)에 이르러 내가 이스라엘 자손(子孫)에게 기업(基業)으로 주는 가나안 땅을 바라보라. ^50네 형(兄) 아론이 호르산(山)에서 죽어 그 조상(祖上)에게로 돌아간 것 같이 너도 올라가는 이 산(山)에서 죽어 네 조상(祖上)에게로 돌아가리니, ^51이는 너희가 신 광야(曠野) 가데스의 므리바 물 가에서 이스라엘 자손(子孫) 중(中) 내게 범죄(犯罪)하여 나의 거룩함을 이스라엘 자손(子孫) 중(中)에서 나타내지 아니한 연고(緣故)라. ^52내가 이스라엘 자손(子孫)에게 주는 땅을 네가 바라보기는 하려니와, 그리로 들어가지는 못하리라.” 하시니라.

33

^01하나님의 사람, 모세가 죽기 전(前)에 이스라엘 자손(子孫)을 위(爲)하여 축복(祝福)함이 이러하니라.

^02일렀으되, “여호와께서 시내에서 오시고 세일산(山)에서 일어나시고 바란산(山)에서 비취시고 일만(一萬) 성도(聖徒) 가운데서 강림(降臨)하셨고, 그 오른손에는 불 같은 율법(律法)이 있도다. ^03여호와께서 백성(百姓)을 사랑하시나니 모든 성도(聖徒)가 그 수중(手中)에 있으며, 주(主)의 발 아래에 앉아서 주(主)의 말씀을 받는도다. ^04모세가 우리에게 율법(律法)을 명(命)하였으니, 곧 야곱의 총회(總會)의 기업(基業)이로다. ^05여수룬에 왕(王)이 있었으니, 곧 백성(百姓)의 두령(頭領)이 모이고 이스라엘 모든 지파(支派)가 함께 한 때에로다. ^06르우벤은 살고 죽지 아니하고 그 인수(人數)가 적지 않기를 원(願)하도다.”.

^07유다에 대(對)한 축복(祝福)은 이러하니라. 일렀으되, “여호와여. 유다의 음성(音聲)을 들으시고 그 백성(百姓)에게로 인도(引導)하시오며, 그 손으로 자기(自己)를 위(爲)하여 싸우게 하시고 주(主)께서 도우사, 그로 그 대적(對敵)을 치게 하시기를 원(願)하나이다.”.

^08레위에 대(對)하여는 일렀으되, “주(主)의 둠밈과 우림이 주(主)의 경건(敬虔)한 자(者)에게 있도다. 주(主)께서 그를 맛사에서 시험(試驗)하시고 므리바 물 가에서 그와 다투셨도다. ^09그는 그 부모(父母)에게 대(對)하여 이르기를, ‘내가 그들을 보지 못하였다’ 하며, 그 형제(兄弟)들을 인정(認定)치 아니하며, 그 자녀(子女)를 알지 아니한 것은 주(主)의 말씀을 준행(遵行)하고 주(主)의 언약(言約)을 지킴을 인(因)함이로다. ^10주(主)의 법도(法度)를 야곱에게, 주(主)의 율법(律法)을 이스라엘에게 가르치며, 주(主) 앞에 분향(焚香)하고 온전(穩全)한 번제(燔祭)를 주(主)의 단(壇) 위에 드리리로다.

^11여호와여. 그 재산(財産)을 풍족(豊足)케 하시고 그 손의 일을 받으소서. 그를 대적(對敵)하여 일어나는 자(者)와 미워하는 자(者)의 허리를 꺽으사, 다시 일어나지 못하게 하옵소서.”.

^12베냐민에 대(對)하여는 일렀으되, “여호와의 사랑을 입은 자(者)는 그 곁에 안전(安全)히 거(居)하리로다. 여호와께서 그를 날이 맞도록 보호(保護)하시고, 그로 자기(自己) 어깨 사이에 처(處)하게 하시리로다.”.

^13요셉에 대(對)하여는 일렀으되, “원(願)컨대 그 땅이 여호와께 복(福)을 받아 하늘의 보물(寶物)인 이슬과 땅 아래 저장(貯藏)한 물과, ^14태양(太陽)이 결실(結實)케 하는 보물(寶物)과 태음(太陰)이 자라게 하는 보물(寶物)과, ^15옛 산(山)의 상품물(上品物)과 영원(永遠)한 작은 산(山)의 보물(寶物)과, ^16땅의 보물(寶物)과 거기 충만(充滿)한 것과 가시떨기 나무 가운데 거(居)하시던 자(者)의 은혜(恩惠)로 인(因)하여 복(福)이 요셉의 머리에, 그 형제(兄弟) 중(中) 구별(區別)한 자(者)의 정수리에 임(臨)할찌로다. ^17그는 첫 수송아지 같이 위엄(威嚴)이 있으니 그 뿔이 들소의 뿔 같도다. 이것으로 열방(列邦)을 받아 땅 끝까지 이르리니, 곧 에브라임의 만민(萬民)이요, 므낫세의 천천(千千)이리로다.”.

^18스불론에 대(對)하여는 일렀으되, “스불론이여. 너는 나감을 기뻐하라. 잇사갈이여. 너는 장막(帳幕)에 있음을 즐거워하라. ^19그들이 열국(列國) 백성(百姓)을 불러 산(山)에 이르게 하고 거기서 의(義)로운 제사(祭祀)를 드릴 것이며 바다의 풍부(豊富)한 것, 모래에 감추인 보배를 흡수(吸收)하리로다.”.

^20갓에 대(對)하여는 일렀으되, “갓을 광대(廣大)케 하시는 자(者)에게 찬송(讚頌)을 부를지어다. 갓이 암사자(獅子)같이 엎드리고 팔과 정수리를 찢는도다. ^21그가 자기(自己)를 위(爲)하여 먼저 기업(基業)을 택(擇)하였으니, 곧 법(法) 세운 자(者)의 분깃으로 예비(豫備)된 것이로다. 그가 백성(百姓)의 두령(頭領)들과 함께 와서 여호와의 공의(公義)와 이스라엘과 세우신 법도(法度)를 행(行)하도다.”.

^22단에 대(對)하여는 일렀으되, “단은 바산에서 뛰어 나오는 사자(獅子)의 새끼로다.”.

^23납달리에 대(對)하여는 일렀으되, “은혜(恩惠)가 족(足)하고 여호와의 복(福)이 가득한 납달리여. 너는 서방(西方)과 남방(南方)을 얻을지로다.”.

^24아셀에 대(對)하여는 일렀으되, “아셀은 다자(多子)한 복(福)을 받으며, 그 형제(兄弟)에게 기쁨이 되며, 그 발이 기름에 잠길지로다. ^25네 문(門)빗장은 철(鐵)과 놋이 될 것이니, 네 사는 날을 따라서 능력(能力)이 있으리로다.

^26여수룬이여. 하나님 같은 자(者) 없도다. 그가 너를 도우시려고 하늘을 타시고 궁창(穹蒼)에서 위엄(威嚴)을 나타내시는도다. ^27영원(永遠)하신 하나님이 너의 처소(處所)가 되시니, 그 영원(永遠)하신 팔이 네 아래 있도다. 그가 네 앞에서 대적(對敵)을 쫓으시며, “멸(滅)하라.” 하시도다.

^28이스라엘이 안전(安全)히 거(居)하며 야곱의 샘은 곡식(穀食)과 새 포도주(葡萄酒)의 땅에 홀로 있나니, 곧 그의 하늘이 이슬을 내리는 곳에로다.

^29이스라엘이여. 너는 행복자(幸福者)로다. 여호와의 구원(救援)을 너같이 얻은 백성(百姓)이 누구뇨? 그는 너를 돕는 방패(防牌)시요, 너의 영광(榮光)의 칼이시로다. 네 대적(對敵)이 네게 복종(服從)하리니, 네가 그들의 높은 곳을 밟으리로다.”.

34

^01모세가 모압 평지(平地)에서 느보산(山)에 올라 여리고 맞은편(便) 비스가산(山) 꼭대기에 이르매, 여호와께서 길르앗 온 땅을 단까지 보이시고, ^02또 온 납달리와 에브라임과 므낫세의 땅과 서해(西海)까지의 유다 온 땅과, ^03남방(南方)과 종려(棕櫚)의 성읍(城邑) 여리고 골짜기 평지(平地)를 소알까지 보이시고, ^04여호와께서 그에게 이르시되, “이는 내가 아브라함과 이삭과 야곱에게 맹세(盟誓)하여 그 후손(後孫)에게 주리라 한 땅이라. 내가 네 눈으로 보게 하였거니와, 너는 그리로 건너가지 못하리라.” 하시매, ^05이에 여호와의 종 모세가 여호와의 말씀대로 모압 땅에서 죽어, ^06벧브올 맞은편(便) 모압 땅에 있는 골짜기에 장사(葬事)되었고, 오늘까지 그 묘(墓)를 아는 자(者) 없으니라. ^07모세의 죽을 때 나이 120세(一百二十歲)나, 그 눈이 흐리지 아니하였고 기력(氣力)이 쇠(衰)하지 아니하였더라. ^08이스라엘 자손(子孫)이 모압 평지(平地)에서 애곡(哀哭)하는 기한(期限)이 맞도록 모세를 위(爲)하여 30일(三十日)을 애곡(哀哭)하니라.

^09모세가 눈의 아들 여호수아에게 안수(按手)하였으므로 그에게 지혜(智慧)의 신(神)이 충만(充滿)하니, 이스라엘 자손(子孫)이 여호와께서 모세에게 명(命)하신 대로 여호수아의 말을 순종(順從)하였더라.

^10그 후(後)에는 이스라엘에 모세와 같은 선지자(先知者)가 일어나지 못하였나니, 모세는 여호와께서 대면(對面)하여 아시던 자(者)요, ^11여호와께서 그를 애굽 땅에 보내사, 바로와 그 모든 신하(臣下)와 그 온 땅에 모든 이적(異蹟)과 기사(奇事)와, ^12모든 큰 권능(權能)과 위엄(威嚴)을 행(行)하게 하시매, 온 이스라엘 목전(目前)에서 그것을 행(行)한 자(者)더라.

구약. 여호수아(수). 01-24.

01

^01여호와의 종 모세가 죽은 후(後)에 여호와께서 모세의 시종(侍從) 눈의 아들 여호수아에게 일러 가라사대, ^02“내 종 모세가 죽었으니, 이제 너는 이 모든 백성(百姓)으로 더불어 일어나 이 요단을 건너 내가 그들, 곧 이스라엘 자손(子孫)에게 주는 땅으로 가라. ^03내가 모세에게 말한 바와 같이 무릇 너희 발바닥으로 밟는 곳을 내가 다 너희에게 주었노니, ^04곧 광야(曠野)와 이 레바논에서부터 큰 하수(河水) 유브라데에 이르는 헷 족속(族屬)의 온 땅과 또 해 지는 편(便) 대해(大海)까지 너희 지경(地境)이 되리라. [05]너의 평생(平生)에 너를 능(能)히 당(當)할 자(者) 없으리니, 내가 모세와 함께 있던 것 같이 너의 함께 있을 것임이라. 내가 너를 떠나지 아니하며 버리지 아니하리니, ^06마음을 강(强)하게 하라. 담대(膽大)히 하라. 너는 이 백성(百姓)으로 내가 그 조상(祖上)에게 맹세(盟誓)하여 주리라 한 땅을 얻게 하리라. ^07오직 너는 마음을 강(强)하게 하고 극(極)히 담대(膽大)히 하여 나의 종 모세가 네게 명(命)한 율법(律法)을 다 지켜 행(行)하고 좌(左)로나 우(右)로나 치우치지 말라. 그리하면 어디로 가든지 형통(亨通)하리니, ^08이 율법책(律法冊)을 네 입에서 떠나지 말게 하며 주야(晝夜)로 그것을 묵상(默想)하여 그 가운데 기록(記錄)한대로 다 지켜 행(行)하라. 그리하면 네 길이 평탄(平坦)하게 될 것이라. 네가 형통(亨通)하리라. ^09내가 네게 명(命)한 것이 아니냐? 마음을 강(强)하게 하고 담대(膽大)히 하라. 두려워 말며, 놀라지 말라. 네가 어디로 가든지 네 하나님 여호와가 너와 함께 하느니라.” 하시니라.인용위치 돌아가기(히13:05)

^10이에 여호수아가 백성(百姓)의 유사(有司)들에게 명(命)하여 가로되, ^11“진중(陣中)에 두루 다니며 백성(百姓)에게 명(命)하여 이르기를, ‘양식(糧食)을 예비(豫備)하라. 3일(三日) 안에 너희가 이 요단을 건너 너희 하나님 여호와께서 너희에게 주사, 얻게 하시는 땅을 얻기 위(爲)하여 들어갈 것임이니라’ 하라.”.

^12여호수아가 또 르우벤 지파(支派)와 갓 지파(支派)와 ^13므낫세 반(半) 지파(支派)에게 일러 가로되, “여호와의 종 모세가 너희에게 명(命)하여 이르기를, <너희 하나님 여호와께서 너희에게 안식(安息)을 주시며 이 땅을 너희에게 주시리라. (민32:20~23)> 하였나니, 너희는 그 말을 기억(記憶)하라. ^14너희 처자(妻子)와 가축(家畜)은 모세가 너희에게 준 요단 이편(便) 땅에 머무르려니와, 너희 용사(勇士)들은 무장(武裝)하고 너희의 형제(兄弟)보다 앞서 건너가서 그들을 돕고, ^15여호와께서 너희로 안식(安息)하게 하신 것 같이 너희 형제(兄弟)도 안식(安息)하게 되며, 그들도 너희 하나님 여호와께서 주시는 땅을 얻게 되거든 너희는 너희 소유지(所有地), 곧 여호와의 종 모세가 너희에게 준 요단 이편(便) 해 돋는 편(便)으로 돌아와서 그것을 차지할찌니라.”.

^16그들이 여호수아에게 대답(對答)하여 가로되, “당신(當身)이 우리에게 명(命)하신 것은 우리가 다 행(行)할 것이요, 당신(當身)이 우리를 보내시는 곳에는 우리가 가리이다. ^17우리는 범사(凡事)에 모세를 청종(聽從)한 것 같이 당신(當身)을 청종(聽從)하려니와, 오직 당신(當身)의 하나님 여호와께서 모세와 함께 계시던 것 같이 당신(當身)과 함께 계시기를 원(願)하나이다. ^18누구든지 당신(當身)의 명령(命令)을 거역(拒逆)하며 무릇 당신(當身)의 시키는 말씀을 청종(聽從)치 아니하는 자(者) 그는 죽임을 당(當)하리니, 오직 당신(當身)은 마음을 강(强)하게 하시며 담대(膽大)히 하소서.”.

02

^01눈의 아들 여호수아가 싯딤에서 두 사람을 정탐(偵探)으로 가만히 보내며 그들에게 이르되, “가서 그 땅과 여리고를 엿보라.” 하매, 그들이 가서 라합이라 하는 기생(妓生)의 집에 들어가 거기서 유숙(留宿)하더니, ^02혹(或)이 여리고 왕(王)에게 고(告)하여 가로되, “보소서. 이 밤에 이스라엘 자손(子孫) 몇 사람이 땅을 탐지(探知)하러 이리로 들어 왔나이다.”. ^03여리고 왕(王)이 라합에게 기별(奇別)하여 가로되, “네게로 와서 네 집에 들어간 사람들을 끌어내라. 그들은 이 온 땅을 탐지(探知)하러 왔느니라.”. ^04그 여인(女人)이 그 두 사람을 이미 숨긴지라. 가로되, “과연(果然) 그 사람들이 내게 왔었으나 그들이 어디로서인지 나는 알지 못하였고, ^05그 사람들이 어두워 성문(城門)을 닫을 때쯤 되어 나갔으니 어디로 갔는지 알지 못하되, 급(急)히 따라가라. 그리하면 그들에게 미치리라.” 하였으나, ^06실상(實狀)은 그가 이미 그들을 이끌고 지붕에 올라가서 그 지붕에 벌여놓은 삼대에 숨겼더라. ^07그 사람들은 요단 길로 나루턱까지 따라갔고 그 따르는 자(者)들이 나가자, 곧 성문(城門)을 닫았더라.

^08두 사람이 눕기 전(前)에 라합이 지붕에 올라가서 그들에게 이르러, ^09말하되, “여호와께서 이 땅을 너희에게 주신 줄을 내가 아노라. 우리가 너희를 심(甚)히 두려워하고 이 땅 백성(百姓)이 다 너희 앞에 간담(肝膽)이 녹나니, ^10이는 너희가 애굽에서 나올 때에 여호와께서 너희 앞에서 홍해(紅海) 물을 마르게 하신 일과, 너희가 요단 저편(便)에 있는 아모리 사람의 두 왕(王) 시혼과 옥에게 행(行)한 일, 곧 그들을 전멸(全滅)시킨 일을 우리가 들었음이라. ^11우리가 듣자, 곧 마음이 녹았고, 너희의 연고(緣故)로 사람이 정신(精神)을 잃었나니, 너희 하나님 여호와는 상천(上天) 하지(下地)에 하나님이시니라. 12-13그러므로 청(請)하노니, 내가 너희를 선대(善待)하였은즉 너희도 내 아버지의 집을 선대(善待)하여 나의 부모(父母)와 남녀(男女) 형제(兄弟)와, 무릇 그들에게 있는 모든 자(者)를 살려주어 우리 생명(生命)을 죽는데서 건져내기로 이제 여호와로 맹세(盟誓)하고 내게 진실(眞實)한 표(標)를 내라.”. (13절이 12절과 같음) ^14두 사람이 그에게 이르되, “네가 우리의 이 일을 누설(漏洩)치 아니하면 우리의 생명(生命)으로 너희를 대신(代身)이라도 할 것이요. 여호와께서 우리에게 이 땅을 주실 때에는 인자(仁慈)하고 진실(眞實)하게 너를 대우(待遇)하리라.”.

^15라합이 그들을 창(窓)에서 줄로 달아내리우니 그 집이 성벽(城壁) 위에 있으므로 그가 성벽(城壁) 위에 거(居)하였음이라. ^16라합이 그들에게 이르되, “두렵건대 따르는 사람들이 너희를 만날까 하노니, 너희는 산(山)으로 가서 거기 사흘을 숨었다가 따르는 자(者)들이 돌아간 후(後)에 너희 길을 갈찌니라.”. ^17두 사람이 그에게 이르되, “네가 우리로 서약(誓約)케 한 이 맹세(盟誓)에 대(對)하여 우리가 허물이 없게 하리니, ^18우리가 이 땅에 들어올 때에 우리를 달아 내리운 창(窓)에 이 붉은 줄을 내고 네 부모(父母)와 형제(兄弟)와 네 아비의 가족(家族)을 다 네 집에 모으라. ^19누구든지 네 집 문(門)을 나서 거리로 가면 그 피가 그의 머리로 돌아갈 것이요, 우리는 허물이 없으리라. 그러나 누구든지 너와 함께 집에 있는 자(者)에게 누가 손을 대면 그 피는 우리의 머리로 돌아오려니와, ^20네가 우리의 이 일을 누설(漏洩)하면 네가 우리로 서약(誓約)케 한 맹세(盟誓)에 대(對)하여 우리에게 허물이 없으리라.”. ^21라합이 가로되, “너희의 말대로 할 것이라.” 하고, 그들을 보내어 가게 하고 붉은 줄을 창문(窓門)에 매니라. ^22그들이 가서 산(山)에 이르러 따르는 자(者)가 돌아가도록 사흘을 거기 유(留)하매 따르는 자(者)가 그들을 길에서 두루 찾다가 만나지 못하니라.

^23그 두 사람이 돌이켜 산(山)에서 내려와 강(江)을 건너 눈의 아들 여호수아에게 나아와서 그 당(當)한 모든 일을 고(告)하고, ^24또 여호수아에게 이르되, “진실(眞實)로 여호와께서 그 온 땅을 우리 손에 붙이셨으므로 그 땅의 모든 거민(居民)이 우리 앞에서 간담(肝膽)이 녹더이다.”.

03

^01여호수아가 아침에 일찌기 일어나서 이스라엘 사람들로 더불어 싯딤에서 떠나, 요단에 이르러서는 건너지 아니하고 거기서 유숙(留宿)하니라.

^023일(三日) 후(後)에 유사(有司)들이 진중(陣中)으로 두루 다니며, ^03백성(百姓)에게 명(命)하여 가로되, “너희는 레위 사람 제사장(祭司長)들이 너희 하나님 여호와의 언약궤(言約櫃) 메는 것을 보거든 너희 곳을 떠나 그 뒤를 좇으라. ^04그러나 너희와 그 사이 상거(相距)가 2,000(二千)규빗쯤 되게 하고 그것에 가까이 하지는 말라. 그리하면 너희 행(行)할 길을 알리니 너희가 이전(以前)에 이 길을 지나보지 못하였음이니라.”.

^05여호수아가 또 백성(百姓)에게 이르되, “너희는 스스로 성결(聖潔)케 하라. 여호와께서 내일 너희 가운데 기사(奇事)를 행(行)하시리라.

^06여호수아가 또 제사장(祭司長)들에게 일러 가로되, “언약궤(言約櫃)를 메고 백성(百姓) 앞서 건너라.” 하매, 곧 언약궤(言約櫃)를 메고 백성(百姓) 앞서 나아가니라.

^07여호와께서 여호수아에게 이르시되, “내가 오늘부터 시작(始作)하여 너를 온 이스라엘의 목전(目前)에서 크게 하여 내가 모세와 함께 있던 것 같이 너와 함께 있는 것을 그들로 알게 하리라. ^08너는 언약궤(言約櫃)를 멘 제사장(祭司長)들에게 명(命)하여 이르기를, ‘너희가 요단 물가에 이르거든 요단에 들어서라’ 하라.”.

^09여호수아가 이스라엘 자손(子孫)에게 이르되, “이리 와서 너희 하나님 여호와의 말씀을 들으라.” 하고, ^10또 말하되, “사시는 하나님이 너희 가운데 계시사, 가나안 족속(族屬)과 헷 족속(族屬)과 히위 족속(族屬)과 브리스 족속(族屬)과 기르가스 족속(族屬)과 아모리 족속(族屬)과 여부스 족속(族屬)을 너희 앞에서 정녕(丁寧)히 쫓아내실 줄을 이 일로 너희가 알리라.

^11보라. 온 땅의 주(主)의 언약궤(言約櫃)가 너희 앞서 요단으로 들어가나니, ^12이제 이스라엘 지파(支派) 중(中)에서 매(每) 지파(支派)에 한 사람씩 12명(十二名)을 택(擇)하라. ^13온 땅의 주(主) 여호와의 궤(櫃)를 멘 제사장(祭司長)들의 발바닥이 요단 물을 밟고 멈추면, 요단 물, 곧 위에서부터 흘러 내리던 물이 끊어지고 쌓여 서리라.”.

^14백성(百姓)이 요단을 건너려고 자기(自己)들의 장막(帳幕)을 떠날때에 제사장(祭司長)들은 언약궤(言約櫃)를 메고 백성(百姓) 앞에서 행(行)하니라. ^15(요단이 모맥(牟麥) 거두는 시기(時期)에는 항상(恒常) 언덕에 넘치더라.)

궤(櫃)를 멘 자(者)들이 요단에 이르며 궤(櫃)를 멘 제사장(祭司長)들의 발이 물가에 잠기자, ^16곧 위에서부터 흘러 내리던 물이 그쳐서 심(甚)히 멀리 사르단에 가까운 아담 읍(邑) 변방(邊方)에 일어나 쌓이고, 아라바의 바다 염해(鹽海)로 향(向)하여 흘러가는 물은 온전(穩全)히 끊어지매, 백성(百姓)이 여리고 앞으로 바로 건널새, ^17여호와의 언약궤(言約櫃)를 멘 제사장(祭司長)들은 요단 가운데 마른 땅에 굳게 섰고, 온 이스라엘 백성(百姓)은 마른 땅으로 행(行)하여 요단을 건너니라.

04

^01온 백성(百姓)이 요단 건너기를 마치매, 여호와께서 여호수아에게 일러 가라사대, ^02“백성(百姓)의 매(每) 지파(支派)에 한 사람씩 열 두 사람을 택(擇)하고, ^03그들에게 명(命)하여 이르기를, ‘요단 가운데 제사장(祭司長)들의 발이 굳게 선 그곳에서 돌 열 둘을 취(取)하고, 그것을 가져다가 오늘밤 너희의 유숙(留宿)할 그곳에 두라’ 하라.”.

^04여호수아가 이스라엘 자손(子孫) 중(中)에서 매(每) 지파(支派)에 한 사람씩 예비(豫備)한 그 열 두 사람을 불러서, ^05그들에게 이르되, “요단 가운데 너희 하나님 여호와의 궤(櫃) 앞으로 들어가서 이스라엘 자손(子孫)들의 지파(支派) 수(數)대로 각기(各其) 돌 한개(個)씩 취(取)하여 어깨에 메라. ^06이것이 너희 중(中)에 표징(表徵)이 되리라. 후일(後日)에 너희 자손(子孫)이 물어 가로되, ‘이 돌들은 무슨 뜻이뇨?’ 하거든, ^07그들에게 이르기를, ‘요단 물이 여호와의 언약궤(言約櫃) 앞에서 끊어졌었나니, 곧 언약궤(言約櫃)가 요단을 건널 때에 요단 물이 끊어졌으므로 이 돌들이 이스라엘 자손(子孫)에게 영영(永永)한 기념(記念)이 되리라’ 하라.”.

^08이스라엘 자손(子孫)들이 여호수아의 명(命)한 대로 행(行)하되, 여호와께서 여호수아에게 이르신 대로 이스라엘 자손(子孫)들의 지파(支派) 수(數)를 따라 요단 가운데서 돌 열 둘을 취(取)하여 자기(自己)들의 유숙(留宿)할 곳으로 가져다가 거기 두었더라.

^09여호수아가 또 요단 가운데 곧 언약궤(言約櫃)를 멘 제사장(祭司長)들의 발이 선 곳에 돌 열 둘을 세웠더니 오늘까지 거기 있더라.

^10궤(櫃)를 멘 제사장(祭司長)들이 여호와께서 여호수아에게 명(命)하사, 백성(百姓)에게 이르게 하신 일, 곧 모세가 여호수아에게 명(命)한 일이 다 마치기까지 요단 가운데 섰고, 백성(百姓)은 속(速)히 건넜으며, ^11모든 백성(百姓)이 건너기를 마친 후(後)에 여호와의 궤(櫃)와 제사장(祭司長)들이 백성(百姓)의 목전(目前)에서 건넜으며, ^12르우벤 자손(子孫)과 갓 자손(子孫)과 므낫세 반(半) 지파(支派)는 모세가 그들에게 이른 것 같이 무장(武裝)하고 이스라엘 자손(子孫)들보다 앞서 건너갔으니, ^1340,000명(四萬名) 가량(假量)이라. 무장(武裝)하고 여호와 앞에서 건너가서 싸우려고 여리고 평지(平地)에 이르니라. ^14그 날에 여호와께서 모든 이스라엘의 목전(目前)에서 여호수아를 크게 하시매 그의 생존(生存)한 날 동안에 백성(百姓)이 두려워하기를 모세를 두려워하던 것 같이 하였더라.

^15여호와께서 여호수아에게 일러 가라사대, ^16“증거궤(證據櫃)를 멘 제사장(祭司長)들을 명(命)하여 요단에서 올라오게 하라.” 하신지라.

^17여호수아가 제사장(祭司長)들에게 명(命)하여, “요단에서 올라오라.” 하매, ^18여호와의 언약궤(言約櫃)를 멘 제사장(祭司長)들이 요단 가운데서 나오며 그 발바닥으로 육지(陸地)를 밟는 동시(同時)에 요단 물이 본(本) 곳으로 도로 흘러 여전(如前)히 언덕에 넘쳤더라.

^19정월(正月) 10일(十日)에 백성(百姓)이 요단에서 올라와서 여리고 동편(東便) 지경(地境) 길갈에 진(陣) 치매, ^20여호수아가 그 요단에서 가져온 열 두 돌을 길갈에 세우고, ^21이스라엘 자손(子孫)들에게 일러 가로되, “후일(後日)에 너희 자손(子孫)이 그 아비에게 묻기를, ‘이 돌은 무슨 뜻이냐?’ 하거든, ^22너희는 자손(子孫)에게 알게 하여 이르기를, ‘이스라엘이 마른 땅을 밟고 이 요단을 건넜음이라. ^23너희 하나님 여호와께서 요단 물을 너희 앞에 마르게 하사, 너희로 건너게 하신 것이 너희 하나님 여호와께서 우리 앞에 홍해(紅海)를 말리시고 우리로 건너게 하심과 같았나니, ^24이는 땅의 모든 백성(百姓)으로 여호와의 손이 능(能)하심을 알게 하며, 너희로 너희 하나님 여호와를 영원(永遠)토록 경외(敬畏)하게 하려 하심이라’ 하라.”.

05

^01요단 서편(西便)의 아모리 사람의 모든 왕(王)과 해변(海邊)의 가나안 사람의 모든 왕(王)이 여호와께서 요단 물을 이스라엘 자손(子孫)들 앞에서 말리시고 우리를 건네셨음을 듣고 마음이 녹았고, 이스라엘 자손(子孫)들의 연고(緣故)로 정신(精神)을 잃었더라.

^02그 때에 여호와께서 여호수아에게 이르시되, “너는 부싯돌로 칼을 만들어 이스라엘 자손(子孫)들에게 다시 할례(割禮)를 행(行)하라.” 하시매, ^03여호수아가 부싯돌로 칼을 만들어 할례산(割禮山)에서 이스라엘 자손(子孫)들에게 할례(割禮)를 행(行)하니라.

^04여호수아가 할례(割禮)를 시행(施行)한 까닭은 이것이니, 애굽에서 나온 모든 백성(百姓) 중(中) 남자(男子), 곧 모든 군사(軍士)는 애굽에서 나온 후(後) 광야(曠野) 노중(路中)에서 죽었는데, ^05그 나온 백성(百姓)은 다 할례(割禮)를 받았으나, 오직 애굽에서 나온 후(後) 광야(曠野) 노중(路中)에서 난 자(者)는 할례(割禮)를 받지 못하였음이라.

^06이스라엘 자손(子孫)들이 여호와의 말씀을 청종(聽從)치 아니하므로 여호와께서 그들에게 대(對)하여 맹세(盟誓)하사, 그들의 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하여 우리에게 “주마.” 하신 땅, 곧 “젖과 꿀이 흐르는 땅을 그들로 보지 못하게 하리라.” 하시매, 애굽에서 나온 족속(族屬), 곧 군사(軍士)들이 다 멸절(滅絶)하기까지 40년(四十年) 동안을 광야(曠野)에 행(行)하였더니, ^07그들의 대(代)를 잇게 하신 이 자손(子孫)에게 여호수아가 할례(割禮)를 행(行)하였으니, 길에서는 그들에게 할례(割禮)를 행(行)치 못하였으므로 할례(割禮) 없는 자(者)가 되었음이었더라.

^08온 백성(百姓)에게 할례(割禮) 행(行)하기를 필(畢)하매 백성(百姓)이 진중(陣中) 각(各) 처소(處所)에 처(處)하여 낫기를 기다릴 때에, ^09여호와께서 여호수아에게 이르시되, “내가 오늘날 애굽의 수치(羞恥)를 너희에게서 굴러가게 하였다.” 하셨으므로, 그곳 이름을 오늘까지 길갈이라 하느니라.

^10이스라엘 자손(子孫)들이 길갈에 진(陣) 쳤고, 그 달 14일(十四日) 저녁에는 여리고 평지(平地)에서 유월절(逾越節)을 지켰고, ^11유월절(逾越節) 이튿날에 그 땅 소산(所産)을 먹되 그 날에 무교병(無酵餠)과 볶은 곡식(穀食)을 먹었더니, ^12그 땅 소산(所産)을 먹은 다음 날에 만나가 그쳤으니, 이스라엘 사람들이 다시는 만나를 얻지 못하였고 그 해에 가나안 땅의 열매를 먹었더라.

^13여호수아가 여리고에 가까왔을 때에 눈을 들어 본즉, 한 사람이 칼을 빼어 손에 들고 마주 섰는지라. 여호수아가 나아가서 그에게 묻되, “너는 우리를 위(爲)하느냐? 우리의 대적(對敵)을 위(爲)하느냐 ?”. ^14그가 가로되, “아니라. 나는 여호와의 군대(軍隊) 장관(長官)으로 이제 왔느니라.”. 여호수아가 땅에 엎드려 절하고 가로되, “나의 주(主)여. 종에게 무슨 말씀을 하려 하시나이까?”. ^15여호와의 군대(軍隊) 장관(長官)이 여호수아에게 이르되, “네 발에서 신을 벗으라. 네가 선 곳은 거룩하니라.”. 여호수아가 그대로 행(行)하니라.

06

^01이스라엘 자손(子孫)들로 인(因)하여 여리고는 굳게 닫혔고 출입(出入)하는 자(者) 없더라.

^02여호와께서 여호수아에게 이르시되, “보라. 내가 여리고와 그 왕(王)과 용사(勇士)들을 네 손에 붙였으니, ^03너희 모든 군사(軍士)는 성(城)을 둘러 성(城) 주위(周圍)를 매일(每日) 한번(番)씩 돌되, 엿새 동안을 그리하라. ^04제사장(祭司長) 일곱은 일곱 양각(羊角)나팔을 잡고 언약궤(言約櫃) 앞에서 행(行)할 것이요, 제 7일(第七日)에는 성(城)을 일곱번(番) 돌며 제사장(祭司長)들은 나팔을 불 것이며, ^05제사장(祭司長)들이 양각(羊角)나팔을 길게 울려 불어서 그 나팔 소리가 너희에게 들릴 때에는 백성(百姓)은 다 큰 소리로 외쳐 부를 것이라. 그리하면 그 성벽(城壁)이 무너져 내리리니 백성(百姓)은 각기(各其) 앞으로 올라갈찌니라.” 하시매, ^06눈의 아들 여호수아가 제사장(祭司長)들을 불러서 그들에게 이르되, “너희는 언약궤(言約櫃)를 메고 일곱 제사장(祭司長)은 일곱 양각(羊角)나팔을 잡고 여호와의 궤(櫃) 앞에서 행(行)하라.” 하고, ^07또 백성(百姓)에게 이르되, “나아가서 성(城)을 돌되, 무장(武裝)한 자(者)들이 여호와의 궤(櫃) 앞에 행(行)할찌니라.”.

^08여호수아가 백성(百姓)에게 이르기를 마치매, 제사장(祭司長) 일곱이 일곱 양각(羊角) 나팔을 잡고 여호와 앞에서 진행(進行)하며 나팔을 불고 여호와의 언약궤(言約櫃)는 그 뒤를 따르며, ^09무장(武裝)한 자(者)들은 나팔 부는 제사장(祭司長)들 앞에서 진행(進行)하며 후군(後軍)은 궤(櫃) 뒤에 행(行)하고 제사장(祭司長)들은 나팔을 불며 행(行)하더라.

^10여호수아가 백성(百姓)에게 명(命)하여 가로되, “너희는 외치지 말며, 너희 음성(音聲)을 들레지 말며, 너희 입에서 아무 말도 내지 말라. 그리하다가 내가 너희에게 명(命)하여, ‘외치라’ 하는 날에 외칠찌니라.” 하고, ^11여호와의 궤(櫃)로 성(城)을 한번(番) 돌게 하니라. 무리가 진(陣)에 돌아와서 진(陣)에서 자니라.

^12여호수아가 아침에 일찌기 일어나니라. 제사장(祭司長)들이 여호와의 궤(櫃)를 메고, ^13일곱 제사장(祭司長)은 일곱 양각(羊角) 나팔을 잡고 여호와의 궤(櫃) 앞에서 계속(繼續) 진행(進行)하며 나팔을 불고 무장(武裝)한 자(者)들은 그 앞에 행(行)하며 후군(後軍)은 여호와의 궤(櫃) 뒤에 행(行)하고 제사장(祭司長)들은 나팔을 불며 행(行)하니라.

^14그 제 2일(第二日)에도 성(城)을 한번(番) 돌고 진(陣)에 돌아오니라. 엿새 동안을 이같이 행(行)하니라.

^15제 7일(第七日) 새벽에 그들이 일찌기 일어나서 여전(如前)한 방식(方式)으로 성(城)을 일곱번(番) 도니, 성(城)을 일곱번(番) 돌기는 그날 뿐이었더라.

^16일곱번(番)째에 제사장(祭司長)들이 나팔을 불 때에 여호수아가 백성(百姓)에게 이르되, “외치라. 여호와께서 너희에게 이 성(城)을 주셨느니라. ^17이 성(城)과 그 가운데 모든 물건(物件)은 여호와께 바치니, 기생(妓生) 라합과 무릇 그 집에 동거(同居)하는 자(者)는 살리라. 이는 그가 우리의 보낸 사자(使者)를 숨겼음이니라. ^18너희는 바칠 물건(物件)을 스스로 삼가라. 너희가 그것을 바친 후(後)에 그 바친 어느 것이든지 취(取)하면 이스라엘 진(陣)으로 바침이 되어 화(禍)를 당(當)케 할까 두려워 하노라. ^19은(銀), 금(金)과 동(銅), 철(鐵) 기구(器具)들은 다 여호와께 구별(區別)될 것이니, 그것을 여호와의 곳간에 들일찌니라.”.

^20이에 백성(百姓)은 외치고 제사장(祭司長)들은 나팔을 불매, 백성(百姓)이 나팔 소리를 듣는 동시(同時)에 크게 소리질러 외치니, 성벽(城壁)이 무너져 내린지라. 백성(百姓)이 각기(各其) 앞으로 나아가 성(城)에 들어가서 그 성(城)을 취(取)하고, ^21성중(城中)에 있는 것을 다 멸(滅)하되, 남녀(男女) 노유(老幼)와 우양(牛羊)과 나귀를 칼날로 멸(滅)하니라.

^22여호수아가 그 땅을 정탐(偵探)한 두 사람에게 이르되, “그 기생(妓生)의 집에 들어 가서 너희가 그 여인(女人)에게 맹세(盟誓)한 대로 그와 그에게 속(屬)한 모든 것을 이끌어내라.” 하매, ^23정탐(偵探)한 소년(少年)들이 들어가서 라합과 그 부모(父母)와 그 형제(兄弟)와 그에게 속(屬)한 모든 것을 이끌어 내고, 또 그 친족(親族)도 다 이끌어 내어 그들을 이스라엘 진(陣) 밖에 두고, ^24무리가 불로 성읍(城邑)과 그 가운데 있는 모든 것을 사르고, 은(銀), 금(金)과 동(銅), 철(鐵) 기구(器具)는 여호와의 집 곳간에 두었더라. ^25여호수아가 기생(妓生) 라합과 그 아비의 가족(家族)과 그에게 속(屬)한 모든 것을 살렸으므로 그가 오늘날까지 이스라엘 중(中)에 거(居)하였으니, 이는 여호수아가 여리고를 탐지(探知)하려고 보낸 사자(使者)를 숨겼음이었더라.

^26여호수아가 그 때에 맹세(盟誓)로 무리를 경계(境界)하여 가로되, “이 여리고 성(城)을 누구든지 일어나서 건축(建築)하는 자(者)는 여호와 앞에서 저주(詛呪)를 받을 것이라. 그 기초(基礎)를 쌓을 때에 장자(長子)를 잃을 것이요, 문(門)을 세울 때에 계자(季子)를 잃으리라.” 하였더라.

^27여호와께서 여호수아와 함께 하시니, 여호수아의 명성(名聲)이 그 온 땅에 퍼찌니라.

07

^01이스라엘 자손(子孫)들이 바친 물건(物件)을 인(因)하여 범죄(犯罪)하였으니, 이는 유다 지파(支派) 세라의 증손(曾孫) 삽디의 손자(孫子) 갈미의 아들 아간이 바친 물건(物件)을 취(取)하였음이라.

여호와께서 이스라엘 자손(子孫)들에게 진노(震怒)하시니라.

^02여호수아가 여리고에서 사람을 벧엘 동편(東便) 벧아웬 곁에 있는 아이로 보내며 그들에게 일러 가로되, “올라가서 그 땅을 정탐(偵探)하라.” 하매, 그 사람들이 올라가서 아이를 정탐(偵探)하고, ^03여호수아에게로 돌아와서 그에게 이르되, “백성(百姓)을 다 올라가게 말고 2,000(二千), 3,000명(三千名)만 올라가서 아이를 치게 하소서. 그들은 소수(小數)니 모든 백성(百姓)을 그리로 보내어 수고(受苦)롭게 마소서.” 하므로, ^04백성(百姓) 중(中) 3,000명(三千名)쯤 그리로 올라갔다가 아이 사람 앞에서 도망(逃亡)하니, ^05아이 사람이 그들의 36인(三十六人)쯤 죽이고 성문(城門) 앞에서부터 스바림까지 쫓아와서 내려가는 비탈에서 쳤으므로, 백성(百姓)의 마음이 녹아 물 같이 된지라.

^06여호수아가 옷을 찢고 이스라엘 장로(長老)들과 함께 여호와의 궤(櫃) 앞에서 땅에 엎드려 머리에 티끌을 무릅쓰고 저물도록 있다가, ^07여호수아가 가로되, “슬프도소이다. 주(主) 여호와여. 어찌하여 이 백성(百姓)을 인도(引導)하여 요단을 건너게 하시고, 우리를 아모리 사람의 손에 붙여 멸망(滅亡)시키려 하셨나이까? 우리가 요단 저 편(便)을 족(足)하게 여겨 거(居)하였더면 좋을 뻔 하였나이다. ^08주(主)여. 이스라엘이 그 대적(對敵) 앞에서 돌아섰으니 내가 무슨 말을 하오리이까? ^09가나안 사람과 이 땅 모든 거민(居民)이 이를 듣고 우리를 둘러싸고 우리 이름을 세상(世上)에서 끊으리니, 주(主)의 크신 이름을 위(爲)하여 어떻게 하시려나이까?”.

^10여호와께서 여호수아에게 이르시되, “일어나라. 어찌하여 이렇게 엎드렸느냐? ^11이스라엘이 범죄(犯罪)하여 내가 그들에게 명(命)한 나의 언약(言約)을 어기었나니, 곧 그들이 바친 물건(物件)을 취(取)하고 도적(盜賊)하고 사기(詐欺)하여 자기(自己) 기구(器具) 가운데 두었느니라. ^12그러므로 이스라엘 자손(子孫)들이 자기(自己) 대적(對敵)을 능(能)히 당(當)치 못하고 그 앞에서 돌아섰나니, 이는 자기(自己)도 바친 것이 됨이라. 그 바친 것을 너희 중(中)에서 멸(滅)하지 아니하면 내가 다시는 너희와 함께 있지 아니하리라.

^13너는 일어나서 백성(百姓)을 성결(聖潔)케 하여 이르기를, ‘너희는 스스로 성결(聖潔)케 하여 내일(來日)을 기다리라. 이스라엘의 하나님 여호와의 말씀에, “이스라엘아. 너의 중(中)에 바친 물건(物件)이 있나니, 네가 그 바친 물건(物件)을 너의 중(中)에서 제(除)하기 전(前)에는 너의 대적(對敵)을 당(當)치 못하리라. ^14아침에 너희는 너희 지파(支派)대로 가까이 나아오라. 여호와께 뽑히는 지파(支派)는 그 족속(族屬)대로 가까이 나아올 것이요, 여호와께 뽑히는 족속(族屬)은 그 가족(家族)대로 가까이 나아올 것이요, 여호와께 뽑히는 가족(家族)은 각(各) 남자(男子)대로 가까이 나아올 것이며, ^15바친 물건(物件)을 가진 자(者)로 뽑힌 자(者)를 불사르되, 그와 그 모든 소유(所有)를 그리하라. 이는 여호와의 언약(言約)을 어기고 이스라엘 가운데서 망령(妄靈)된 일을 행(行)하였음이라.” 하셨다’ 하라.”.

^16이에 여호수아가 아침 일찌기 일어나서 이스라엘을 그 지파(支派)대로 가까이 나아오게 하였더니 유다 지파(支派)가 뽑혔고, ^17유다 족속(族屬)을 가까이 나아오게 하였더니 세라 족속(族屬)이 뽑혔고, 세라 족속(族屬)의 각(各) 남자(男子)를 가까이 나아오게 하였더니 삽디가 뽑혔고, ^18삽디의 가족(家族) 각(各) 남자(男子)를 가까이 나아오게 하였더니, 유다 지파(支派) 세라의 증손(曾孫)이요, 삽디의 손자(孫子)요, 갈미의 아들인 아간이 뽑혔더라.

^19여호수아가 아간에게 이르되, “내 아들아. 청(請)하노라. 이스라엘의 하나님 여호와께 영광(榮光)을 돌려 그 앞에 자복(自服)하고 네 행(行)한 일을 내게 고(告)하라. 그 일을 내게 숨기지 말라.”. ^20아간이 여호수아에게 대답(對答)하여 가로되, “참으로 나는 이스라엘 하나님 여호와께 범죄(犯罪)하여 여차(如此) 여차(如此)히 행(行)하였나이다. ^21내가 노략(擄略)한 물건(物件) 중(中)에 시날산(山)의 아름다운 외투(外套) 한벌과 은(銀) 200(二百) 세겔과 50(五十) 세겔 중(中)의 금(金)덩이 하나를 보고 탐(貪)내어 취(取)하였나이다. 보소서. 이제 그 물건(物件)들을 내 장막(帳幕) 가운데 땅 속에 감추었는데 은(銀)은 그 밑에 있나이다.”.

^22이에 여호수아가 사자(使者)를 보내매 그의 장막(帳幕)에 달려가 본즉, 물건(物件)이 그의 장막(帳幕) 안에 감취었는데 은(銀)은 그 밑에 있는지라. ^23그들이 그것을 장막(帳幕) 가운데서 취(取)하여 여호수아와 이스라엘 모든 자손(子孫)에게로 가져오매, 그들이 그것을 여호와 앞에 놓으니라. ^24여호수아가 이스라엘 모든 사람으로 더불어 세라의 아들 아간을 잡고 그 은(銀)과 외투(外套)와 금(金)덩이와 그 아들들과 딸들과 소들과 나귀들과 양(羊)들과 장막(帳幕)과, 무릇 그에게 속(屬)한 모든 것을 이끌고 아골 골짜기로 가서, ^25여호수아가 가로되, “네가 어찌하여 우리를 괴롭게 하였느뇨? 여호와께서 오늘날 너를 괴롭게 하시리라.” 하니, 온 이스라엘이 그를 돌로 치고, 그것들도 돌로 치고 불사르고, ^26그 위에 돌 무더기를 크게 쌓았더니, 오늘날까지 있더라.

여호와께서 그 극렬(極烈)한 분노(忿怒)를 그치시니, 그러므로 그곳 이름을 오늘날까지 아골 골짜기라 부르더라.

08

^01여호와께서 여호수아에게 이르시되, “두려워 말라. 놀라지 말라. 군사(軍士)를 다 거느리고 일어나 아이로 올라가라. 보라. 내가 아이 왕(王)과 그 백성(百姓)과 그 성읍(城邑)과 그 땅을 다 네 손에 주었노니, ^02너는 여리고와 그 왕(王)에게 행(行)한것 같이 아이와 그 왕(王)에게 행(行)하되, 오직 거기서 탈취(奪取)할 물건(物件)과 가축(家畜)은 스스로 취(取)하라. 너는 성(城) 뒤에 복병(伏兵)할찌니라.”.

^03이에 여호수아가 일어나서 군사(軍士)와 함께 아이로 올라가려 하여 용사(勇士) 30,000명(三萬名)을 뽑아 밤에 보내며, ^04그들에게 명(命)하여 가로되, “너희는 성읍(城邑) 뒤로 가서 성읍(城邑)을 향(向)하고 매복(埋伏)하되, 그 성읍(城邑)에 너무 멀리 하지말고 다 스스로 예비(豫備)하라. ^05나와 나를 좇는 모든 백성(百姓)은 다 성읍(城邑)으로 가까이 가리니, 그들이 처음과 같이 우리에게로 쳐 올라올 것이라. 그리할 때에 우리가 그들 앞에서 도망(逃亡)하면, ^06그들이 나와서 우리를 따르며 스스로 이르기를, ‘그들이 처음과 같이 우리 앞에서 도망(逃亡)한다’ 하고 우리의 유인(誘引)을 받아 그 성읍(城邑)에서 멀리 떠날 것이라. 우리가 그 앞에서 도망(逃亡)하거든, ^07너희는 매복(埋伏)한 곳에서 일어나서 그 성읍(城邑)을 점령(占領)하라. 너희 하나님 여호와께서 너희 손에 붙이시리라. ^08너희가 성읍(城邑)을 취(取)하거든 그것을 불살라 여호와의 말씀대로 행(行)하라. 보라. 내가 너희에게 명(命)하였느니라.”. 하고, ^09그들을 보내매, 그들이 복병(伏兵)할 곳으로 가서 아이 서편(西便) 벧엘과 아이 사이에 매복(埋伏)하였고, 여호수아는 그 밤에 백성(百姓) 가운데서 잤더라.

^10여호수아가 아침에 일찌기 일어나서 백성(百姓)을 점고(點考)하고 이스라엘 장로(長老)들로 더불어 백성(百姓) 앞서 아이로 올라가매, ^11그를 좇은 군사(軍士)가 다 올라가서 성읍(城邑) 앞에 가까이 이르러 아이 북편(北便)에 진(陣)치니, 그와 아이 사이에는 한 골짜기가 있었더라.

^12그가 5,000명(五千名) 가량(假量)을 택(擇)하여 성읍(城邑) 서편(西便) 벧엘과 아이 사이에 또 매복(埋伏)시키니, ^13이와 같이 성읍(城邑) 북편(北便)에는 온 군대(軍隊)가 있고 성읍(城邑) 서편(西便)에는 복병(伏兵)이 있었더라. 여호수아가 그 밤에 골짜기 가운데로 들어가니, ^14아이 왕(王)이 이를 보고 그 성읍(城邑) 백성(百姓)과 함께 일찌기 일어나서 급(急)히 나가, 아라바 앞에 이르러 정(定)한 때에 이스라엘과 싸우려 하고 성읍(城邑) 뒤에 복병(伏兵)이 있는 줄은 알지 못하였더라.

^15여호수아와 온 이스라엘이 그들 앞에서 거짓 패(敗)하여 광야(曠野) 길로 도망(逃亡)하매, ^16그 성(城) 모든 백성(百姓)이 그들을 따르려고 모여서 여호수아를 따르며, 유인(誘引)함을 입어 성(城)을 멀리 떠나니, ^17아이와 벧엘에 이스라엘을 따라가지 아니한 자(者)가 하나도 없으며 성문(城門)을 열어 놓고 이스라엘을 따랐더라.

^18여호와께서 여호수아에게 이르시되, “네 손에 잡은 단창(短槍)을 들어 아이를 가리키라. 내가 이 성읍(城邑)을 네 손에 주리라.”.

여호수아가 그 손에 잡은 단창(短槍)을 들어 성읍(城邑)을 가리키니, ^19그 손을 드는 순간(瞬間)에 복병(伏兵)이 그 처소(處所)에서 급(急)히 일어나 성읍(城邑)에 달려 들어가서 점령(占領)하고, 곧 성읍(城邑)에 불을 놓았더라. ^20아이 사람이 뒤를 돌아본즉, 그 성읍(城邑)에 연기(煙氣)가 하늘에 닿은 것이 보이니, 이 길로도 저 길로도 도망(逃亡)할 수 없이 되었고, 광야(曠野)로 도망(逃亡)하던 이스라엘 백성(百姓)은 그 따르던 자(者)에게로 돌이켰더라. ^21여호수아와 온 이스라엘이 그 복병(伏兵)이 성읍(城邑)을 점령(占領)함과 성읍(城邑)에 연기(煙氣)가 오름을 보고 다시 돌이켜 아이 사람을 죽이고, ^22복병(伏兵)도 성읍(城邑)에서 나와 그들을 치매 그들이 이스라엘 중간(中間)에 든지라. 혹(或)은 이편(便)에서, 혹(或)은 저편(便)에서 쳐 죽여서 한 사람도 남거나 도망(逃亡)하지 못하게 하였고, ^23아이 왕(王)을 사로잡아 여호수아 앞으로 끌어 왔더라. ^24이스라엘이 자기(自己)를 광야(曠野)로 따르던 아이 모든 거민(居民)을 들에서 죽이되 그들을 다 칼날에 엎드러지게 하여 진멸(殄滅)하기를 마치고 온 이스라엘이 아이로 돌아와서 칼날로 죽이매, ^25그 날에 아이 사람의 전부(全部)가 죽었으니 남녀(男女)가 12,000(一萬二千)이라. ^26아이 거민(居民)을 진멸(殄滅)하기까지 여호수아가 단창(短槍)을 잡아 든 손을 거두지 아니하였고, ^27오직 그 성읍(城邑)의 가축(家畜)과 노략(擄略)한 것은 여호와께서 여호수아에게 명(命)하신 대로 이스라엘이 탈취(奪取)하였더라.

^28이에 여호수아가 아이를 불살라 그것으로 영원(永遠)한 무더기를 만들었더니 오늘까지 황폐(荒廢)하였으며, ^29그가 또 아이 왕(王)을 저녁때까지 나무에 달았다가 해 질 때에 명(命)하여 그 시체(屍體)를 나무에서 내려 그 성문(城門) 어귀에 던지고 그 위에 돌로 큰 무더기를 쌓았더니 그것이 오늘까지 있더라.

^30때에 여호수아가 이스라엘의 하나님 여호와를 위(爲)하여 에발산(山)에 한 단(壇)을 쌓았으니, ^31이는 여호와의 종 모세가 이스라엘 자손(子孫)에게 명(命)한 것과 모세의 율법책(律法冊)에 기록(記錄)된 대로 철(鐵) 연장으로 다듬지 아니한 새 돌로 만든 단(壇)이라. 무리가 여호와께 번제(燔祭)와 화목제(和睦祭)를 그 위에 드렸으며, ^32여호수아가 거기서 모세의 기록(記錄)한 율법(律法)을 이스라엘 자손(子孫)의 목전(目前)에서 그 돌에 기록(記錄)하매, ^33온 이스라엘과 그 장로(長老)들과 유사(有司)들과 재판장(裁判長)들과 본토인(本土人) 뿐 아니라 이방인(異邦人)까지 여호와의 언약궤(言約櫃)를 멘 레위 사람 제사장(祭司長)들 앞에서 궤(櫃)의 좌우(左右)에 서되 절반(折半)은 그리심산(山) 앞에, 절반(折半)은 에발산(山) 앞에 섰으니, 이는 이왕(已往)에 여호와의 종 모세가 이스라엘 백성(百姓)에게 축복(祝福)하라고 명(命)한 대로 함이라.

^34그 후(後)에 여호수아가 무릇 율법책(律法冊)에 기록(記錄)된 대로 축복(祝福)과 저주(詛呪)하는 율법(律法)의 모든 말씀을 낭독(朗讀)하였으니, ^35모세의 명(命)한 것은 여호수아가 이스라엘 온 회중(會衆)과 여인(女人)과 아이와 그들 중(中)에 동거(同居)하는 객(客)들 앞에 낭독(朗讀)하지 아니한 말이 하나도 없었더라.

09

^01요단 서편(西便) 산지(山地)와 평지(平地)와 레바논 앞 대(大) 해변(海邊)에 있는 헷 사람과 아모리 사람과 가나안 사람과 브리스 사람과 히위 사람과 여부스 사람의 모든 왕(王)이 이 일을 듣고, ^02모여서 일심(一心)으로 여호수아와 이스라엘로 더불어 싸우려 하더라.

^03기브온 거민(居民)들이 여호수아의 여리고와 아이에 행(行)한 일을 듣고, ^04꾀를 내어 사신(使臣)의 모양(模樣)을 꾸미되, 해어진 전대(纏袋)와 해어지고 찢어져서 기운 가죽 포도주(葡萄酒) 부대(負袋)를 나귀에 싣고, ^05그 발에는 낡아 기운 신을 신고 낡은 옷을 입고 다 마르고 곰팡이 난 떡을 예비(豫備)하고, ^06그들이 길갈 진(陣)으로 와서 여호수아에게 이르러 그와 이스라엘 사람들에게 이르되, “우리는 원방(遠方)에서 왔나이다. 이제 우리와 약조(約條)하사이다.”. ^07이스라엘 사람들이 히위 사람들에게 이르되, “너희가 우리 중(中)에 거(居)하는 듯하니 우리가 어떻게 너희와 약조(約條)할 수 있으랴?”. ^08그들이 여호수아에게 이르되, “우리는 당신(當身)의 종이니이다.”. 여호수아가 그들에게 묻되, “너희는 누구며 어디서 왔느뇨?”. ^09그들이 여호수아에게 대답(對答)하되, “종들은 당신(當身)의 하나님 여호와의 이름을 인(因)하여 심(甚)히 먼 지방(地方)에서 왔사오니, 이는 우리가 그의 명성(名聲)과 그가 애굽에서 행(行)하신 모든 일을 들으며, ^10또 그가 요단 동편(東便)에 있는 아모리 사람의 두 왕(王), 곧 헤스본 왕(王) 시혼과 아스다롯에 있는 바산 왕(王) 옥에게 행(行)하신 모든 일을 들었음이니이다. ^11그러므로 우리 장로(長老)들과 우리 나라의 모든 거민(居民)이 우리에게 일러 가로되, “너희는 여행(旅行)할 양식(糧食)을 손에 가지고 가서 그들을 맞아서 그들에게 이르기를, ‘우리는 당신(當身)들의 종이니, 청(請)컨대 이제 우리와 약조(約條)하사이다’ 하라.” 하였나이다. ^12우리의 이 떡은 우리가 당신(當身)들에게로 오려고 떠나던 날에 우리들의 집에서 오히려 뜨거운 것을 양식(糧食)으로 취(取)하였더니, 보소서. 이제 말랐고 곰팡이 났으며, ^13또 우리가 포도주(葡萄酒)를 담은 이 가죽 부대(負袋)도 새 것이더니 찢어지게 되었으며, 우리의 이 옷과 신도 여행(旅行)이 심(甚)히 길므로 인(因)하여 낡아졌나이다.” 한지라.

^14무리가 그들의 양식(糧食)을 취(取)하고, 어떻게 할 것을 여호와께 묻지 아니하고, ^15여호수아가 곧, 그들과 화친(和親)하여 그들을 살리리라는 언약(言約)을 맺고 회중(會衆) 족장(族長)들이 그들에게 맹세(盟誓)하였더라.

^16그들과 언약(言約)을 맺은 후(後) 3일(三日)이 지나서야 그들은 근린(近隣)에 있어 자기(自己)들 중(中)에 거주(居住)하는 자(者)라 함을 들으니라.

^17이스라엘 자손(子孫)이 진행(進行)하여 제 3일(第三日)에 그들의 여러 성읍(城邑)에 이르렀으니, 그 성읍(城邑)은 기브온과 그비라와 브에롯과 기럇여아림이라. ^18그러나 회중(會衆) 족장(族長)들이 이스라엘 하나님 여호와로 그들에게 맹세(盟誓)한 고(故)로 이스라엘 자손(子孫)이 그들을 치지 못한지라. 그러므로 회중(會衆)이 다 족장(族長)들을 원망(怨望)하니, ^19모든 족장(族長)이 온 회중(會衆)에게 이르되, “우리가 이스라엘 하나님 여호와로 그들에게 맹세(盟誓)하였은즉, 이제 그들을 건드리지 못하리라. ^20우리가 그들에게 맹세(盟誓)한 맹약(盟約)을 인(因)하여 진노(震怒)가 우리에게 임(臨)할까 하노니, 이렇게 행(行)하여 그들을 살리리라.” 하고, ^21무리에게 이르되, “그들을 살리라.” 하니, 족장(族長)들이 그들에게 이른대로 그들이 온 회중(會衆)을 위(爲)하여 나무 패며 물 긷는 자(者)가 되었더라.

^22여호수아가 그들을 불러다가 일러 가로되, “너희가 우리 가운데 거주(居住)하거늘, 어찌하여 우리는 너희에게서 심(甚)히 멀다 하여 우리를 속였느냐? ^23그러므로 너희가 저주(詛呪)를 받나니, 너희가 영영(永永)히 종이 되어서 다 내 하나님의 집을 위(爲)하여 나무 패며 물 긷는 자(者)가 되리라.”. ^24그들이 여호수아에게 대답(對答)하여 가로되, “당신(當身)의 하나님 여호와께서 그 종 모세에게 명(命)하사, 이 땅을 다 당신(當身)들에게 주고 이 땅 모든 거민(居民)을 당신(當身)들의 앞에서 멸(滅)하라 하신 것이 당신(當身)의 종에게 분명(分明)히 들리므로, 당신(當身)들을 인(因)하여 우리 생명(生命)을 잃을까 심(甚)히 두려워 하여 이같이 하였나이다. ^25보소서. 이제 우리가 당신(當身)의 손에 있으니 당신(當身)의 의향(意向)에 좋고 옳은대로 우리에게 행(行)하소서.” 한지라.

^26여호수아가, 곧 그대로 그들에게 행(行)하여 그들을 이스라엘 자손(子孫)의 손에서 건져서 죽이지 못하게 하니라. ^27그 날에 여호수아가 그들로 여호와의 택(擇)하신 곳에서 회중(會衆)을 위(爲)하며 여호와의 단(壇)을 위(爲)하여 나무 패며 물 긷는 자(者)를 삼았더니, 오늘까지 이르니라.

10

^01여호수아가 아이를 취(取)하여 진멸(殄滅)하되, 여리고와 그 왕(王)에게 행(行)한 것 같이 아이와 그 왕(王)에게 행(行)한 것과, 또 기브온 거민(居民)이 이스라엘과 화친(和親)하여 그 중(中)에 있다함을 예루살렘 왕(王) 아도니세덱이 듣고 ^02크게 두려워하였으니, 이는 기브온은 왕도(王都)와 같은 큰 성(城)임이요, 아이보다 크고 그 사람들은 다 강(强)함이라.

^03예루살렘 왕(王) 아도니세덱이 헤브론 왕(王) 호함과 야르뭇 왕(王) 비람과 라기스 왕(王) 야비아와 에글론 왕(王) 드빌에게 보내어 가로되, ^04“내게로 올라와 나를 도우라. 우리가 기브온을 치자. 이는 기브온이 여호수아와 이스라엘 자손(子孫)으로 더불어 화친(和親)하였음이니라.” 하매, ^05이러므로 아모리 다섯 왕(王), 곧 예루살렘 왕(王)과 헤브론 왕(王)과 야르뭇 왕(王)과 라기스 왕(王)과 에글론 왕(王)이 함께 모여 자기(自己)들의 모든 군대(軍隊)를 거느리고 올라와서, 기브온에 대진(對陣)하고 싸우니라.

^06기브온 사람들이 길갈 진(陣)에 보내어 여호수아에게 전언(傳言)하되, “당신(當身)의 종들 돕기를 더디게 마시고, 속(速)히 우리에게 올라와서 우리를 구조(救助)하소서. 산지(山地)에 거(居)하는 아모리 사람의 왕(王)들이 다 모여 우리를 치나이다.” 하매, ^07여호수아가 모든 군사(軍士)와 용사(勇士)로 더불어 길갈에서 올라가니라.

^08때에 여호와께서 여호수아에게 이르시되, “그들을 두려워 말라. 내가 그들을 네 손에 붙였으니 그들의 한 사람도 너를 당(當)할 자(者) 없으리라.” 하신지라.

^09여호수아가 길갈에서 밤새도록 올라가서 그들에게 갑자기 이르니, ^10여호와께서 그들을 이스라엘 앞에서 패(敗)하게 하시므로 여호수아가 그들을 기브온에서 크게 도륙(屠戮)하고, 벧호론에 올라가는 비탈에서 추격(追擊)하여 아세가와 막게다까지 이르니라. ^11그들이 이스라엘 앞에서 도망(逃亡)하여 벧호론의 비탈에서 내려갈 때에 여호와께서 하늘에서 큰 덩이 우박(雨雹)을 아세가에 이르기까지 내리우시매, 그들이 죽었으니, 이스라엘 자손(子孫)의 칼에 죽은 자(者)보다 우박(雨雹)에 죽은 자(者)가 더욱 많았더라.

^12여호와께서 아모리 사람을 이스라엘 자손(子孫)에게 붙이시던 날에 여호수아가 여호와께 고(告)하되, 이스라엘 목전(目前)에서 가로되, “태양(太陽)아. 너는 기브온 위에 머무르라. 달아. 너도 아얄론 골짜기에 그리할지어다.” 하매, ^13태양(太陽)이 머물고 달이 그치기를 백성(百姓)이 그 대적(對敵)에게 원수(怨讐)를 갚도록 하였느니라. 야살의 책(冊)에 기록(記錄)되기를, <태양(太陽)이 중천(中天)에 머물러서 거의 종일(終日)토록 속(速)히 내려가지 아니하였다. (미상(未詳))> 하지 아니하였느냐? ^14여호와께서 사람의 목소리를 들으신 이같은 날은 전(前)에도 없었고 후(後)에도 없었나니, 이는 여호와께서 이스라엘을 위(爲)하여 싸우셨음이니라.

^15여호수아가 온 이스라엘로 더불어 길갈 진(陣)으로 돌아왔더라. ^16그 다섯 왕(王)이 도망(逃亡)하여 막게다의 굴(窟)에 숨었더니, ^17혹(或)이 여호수아에게 고(告)하여 가로되, “막게다의 굴(窟)에 그 다섯 왕(王)의 숨은 것을 발견(發見)하였나이다.”. ^18여호수아가 가로되, “굴(窟) 어귀에 큰 돌을 굴려 막고 사람을 그 곁에 두어 그들을 지키게 하고, ^19너희는 지체(遲滯) 말고 너희 대적(對敵)의 뒤를 따라가 그 후군(後軍)을 쳐서 그들로 자기(自己)들의 성읍(城邑)에 들어가지 못하게 하라. 너희 하나님 여호와께서 그들을 너희 손에 붙이셨느니라.” 하고, ^20여호수아와 이스라엘 자손(子孫)이 그들을 크게 도륙(屠戮)하여 거의 진멸(殄滅)시켰고, 그 남은 몇 사람은 견고(堅固)한 성(城)으로 들어가므로 ^21모든 백성(百姓)이 평안(平安)히 막게다 진(陣)으로 돌아와 여호수아에게 이르렀으나, 혀를 놀려 이스라엘 자손(子孫)을 대적(對敵)하는 자(者)가 없었더라.

^22때에 여호수아가 가로되, “굴(窟) 어귀를 열고 그 굴(窟)에서 그 다섯 왕(王)을 내게로 끌어내라.” 하매, ^23그들이 그대로 하여 그 다섯 왕(王), 곧 예루살렘 왕(王)과 헤브론 왕(王)과 야르뭇 왕(王)과 라기스 왕(王)과 에글론 왕(王)을 굴(窟)에서 그에게로 끌어내니라. ^24그 왕(王)들을 여호수아에게로 끌어내매 여호수아가 이스라엘 모든 사람을 부르고, 자기(自己)와 함께 갔던 군장(軍長)들에게 이르되, “가까이 와서 이 왕(王)들의 목을 발로 밟으라.”. 가까이 와서 그들의 목을 밟으매, ^25여호수아가 군장(軍長)들에게 이르되, “두려워 말며, 놀라지 말고, 마음을 강(强)하게 하고, 담대(膽大)히 하라. 너희가 더불어 싸우는 모든 대적(對敵)에게 여호와께서 다 이와 같이 하시리라.” 하고, ^26그 후(後)에 여호수아가 그 왕(王)들을 쳐 죽여 다섯 나무에 매어 달고 석양(夕陽)까지 나무에 달린대로 두었다가, ^27해 질 때에 여호수아가 명(命)하매 그 시체(屍體)를 나무에서 내리어 그들의 숨었던 굴(窟)에 들여 던지고 굴(窟) 어귀를 큰 돌로 막았더니 오늘날까지 있더라.

^28그 날에 여호수아가 막게다를 취(取)하고 칼날로 그 성읍(城邑)과 왕(王)을 쳐서 그 성읍(城邑)과 그 중(中)에 있는 모든 사람을 진멸(殄滅)하여 한 사람도 남기지 아니하였으니, 막게다 왕(王)에게 행(行)한 것이 여리고 왕(王)에게 행(行)한 것과 일반(一般)이었더라. ^29여호수아가 온 이스라엘로 더불어 막게다에서 립나로 나아가서 립나와 싸우매, ^30여호와께서 또 그 성읍(城邑)과 그 왕(王)을 이스라엘의 손에 붙이신지라. 칼날로 그 성읍(城邑)과 그 중(中)의 모든 사람을 쳐서 멸(滅)하여 한 사람도 남기지 아니하였으니, 그 왕(王)에게 행(行)한 것이 여리고 왕(王)에게 행(行)한 것과 일반(一般)이었더라.

^31여호수아가 또 온 이스라엘로 더불어 립나에서 라기스로 나아가서 대진(對陣)하고 싸우더니, ^32여호와께서 라기스를 이스라엘의 손에 붙이신지라. 이튿날에 그 성읍(城邑)을 취(取)하고 칼날로 그것과 그 중(中)의 모든 사람을 쳐서 멸(滅)하였으니, 립나에 행(行)한 것과 일반(一般)이었더라.

^33때에 게셀 왕(王) 호람이 라기스를 도우려고 올라오므로 여호수아가 그와 그 백성(百姓)을 쳐서 한 사람도 남기지 아니하였더라. ^34여호수아가 온 이스라엘로 더불어 라기스에서 에글론으로 나아가서 대진(對陣)하고 싸워, ^35그 날에 그 성읍(城邑)을 취(取)하고 칼날로 그것을 쳐서 그 중(中)에 있는 모든 사람을 당일(當日)에 진멸(殄滅)하였으니 라기스에 행(行)한 것과 일반(一般)이었더라.

^36여호수아가 또 온 이스라엘로 더불어 에글론에서 헤브론으로 올라가서 싸워, ^37그 성읍(城邑)을 취(取)하고, 그것과 그 왕(王)과 그 속(屬)한 성읍(城邑)들과 그 중(中)의 모든 사람을 칼날로 쳐서 하나도 남기지 아니하였으니, 그 성읍(城邑)과 그 중(中)의 모든 사람을 진멸(殄滅)한 것이 에글론에 행(行)한 것과 일반(一般)이었더라.

^38여호수아가 온 이스라엘로 더불어 돌아와서 드빌에 이르러 싸워, ^39그 성읍(城邑)과 그 왕(王)과 그 속(屬)한 성읍(城邑)들을 취(取)하고 칼날로 그 성읍(城邑)을 쳐서 그 중(中)의 모든 사람을 진멸(殄滅)하고 하나도 남기지 아니하였으니, 드빌과 그 왕(王)에게 행(行)한 것이 헤브론에 행(行)한 것과 일반(一般)이요, 립나와 그 왕(王)에게 행(行)한 것과 일반(一般)이었더라.

^40이와 같이 여호수아가 온 땅 곧 산지(山地)와 남방(南方)과 평지(平地)와 경사지(傾斜地)와 그 모든 왕(王)을 쳐서 하나도 남기지 아니하고, 무릇 호흡(呼吸)이 있는 자(者)는 진멸(殄滅)하였으니, 이스라엘의 하나님 여호와의 명(命)하신 것과 같았더라.

^41여호수아가 또 가데스 바네아에서 가사까지와 온 고센 땅을 기브온에 이르기까지 치매, ^42이스라엘의 하나님 여호와께서 이스라엘을 위(爲)하여 싸우신 고(故)로 여호수아가 이 모든 왕(王)과 그 땅을 단번(單番)에 취(取)하니라. ^43여호수아가 온 이스라엘로 더불어 길갈 진(陣)으로 돌아왔더라.

11

^01하솔 왕(王) 야빈이 이 소식(消息)을 듣고, 마돈 왕(王) 요밥과 시므론 왕(王)과 악삽 왕(王)과 ^02및 북방(北方) 산지(山地)와 긴네롯 남편(南便) 아라바와 평지(平地)와 서방(西方) 돌의 높은 곳에 있는 왕(王)들과, ^03동서편(東西便) 가나안 사람과 아모리 사람과 헷 사람과 브리스 사람과 산지(山地)의 여부스 사람과, 미스바 땅 헤르몬산(山) 아래 히위 사람들에게 사람을 보내매, ^04그들이 그 모든 군대(軍隊)를 거느리고 나왔으니 민중(民衆)이 많아 해변(海邊)의 수다(數多)한 모래 같고 말과 병거(兵車)도 심(甚)히 많았으며, ^05이 왕(王)들이 모여 나아와서 이스라엘과 싸우려고 메롬 물가에 함께 진(陣) 쳤더라.

^06여호와께서 여호수아에게 이르시되, “그들을 인(因)하여 두려워 말라. 내일 이맘 때에 내가 그들을 이스라엘 앞에 붙여 몰살(沒殺)시키리니, 너는 그들의 말 뒷발의 힘줄을 끊고 불로 그 병거(兵車)를 사르라.”.

^07이에 여호수아가 모든 군사(軍士)와 함께 메롬 물가로 가서 졸지(猝地)에 습격(襲擊)할 때에, ^08여호와께서 그들을 이스라엘의 손에 붙이신 고(故)로, 그들을 격파(擊破)하고 큰 시돈과 미스르봇 마임까지 쫓고, 동편(東便)에서는 미스바 골짜기까지 쫓아가서 한 사람도 남기지 아니하고 쳐 죽이고, ^09여호수아가 여호와께서 자기(自己)에게 명(命)하신 대로 행(行)하여 그들의 말 뒷발의 힘줄을 끊고 불로 그 병거(兵車)를 살랐더라.

^10하솔은 본래(本來) 그 모든 나라의 머리였더니, 그 때에 여호수아가 돌아와서 하솔을 취(取)하고 그 왕(王)을 칼날로 쳐 죽이고, ^11그 가운데 모든 사람을 칼날로 쳐서 진멸(殄滅)하여 호흡(呼吸)이 있는 자(者)는 하나도 남기지 아니하였고, 또 불로 하솔을 살랐으며, ^12여호수아가 그 왕(王)들의 모든 성읍(城邑)과 그 모든 왕(王)을 취(取)하여 칼날로 쳐서 진멸(殄滅)하여 여호와의 종 모세의 명(命)한 것과 같이 하였으되, ^13여호수아가 하솔만 불살랐고, 산(山) 위에 건축(建築)된 성읍(城邑)들은 이스라엘이 불사르지 아니하였으며, ^14이 성읍(城邑)들의 모든 재물(財物)과 가축(家畜)은 이스라엘 자손(子孫)들이 탈취(奪取)하고 모든 사람은 칼날로 쳐서 진멸(殄滅)하여 호흡(呼吸)이 있는 자(者)는 하나도 남기지 아니하였으니, ^15여호와께서 그 종 모세에게 명(命)하신 것을 모세는 여호수아에게 명(命)하였고, 여호수아는 그대로 행(行)하여 여호와께서 무릇 모세에게 명(命)하신 것을 하나도 행(行)치 아니한 것이 없었더라.

^16여호수아가 이같이 그 온 땅, 곧 산지(山地)와 온 남방(南方)과 고센 온 땅과 평지(平地)와 아라바와 이스라엘의 산지(山地)와 그 평지(平地)를 취(取)하였으니, ^17곧 세일로 올라가는 할락산(山)에서부터 헤르몬산(山) 아래 레바논 골짜기의 바알갓까지라. 그 모든 왕(王)을 잡아 쳐죽였으며, ^18여호수아가 그 모든 왕(王)과 싸운지는 여러 날이라. ^19기브온 거민(居民) 히위 사람 외(外)에는 이스라엘 자손(子孫)과 화친(和親)한 성읍(城邑)이 하나도 없고, 다 이스라엘 자손(子孫)에게 쳐서 취(取)한바 되었으니, ^20그들의 마음이 강퍅(剛愎)하여 이스라엘을 대적(對敵)하여 싸우러 온 것은 여호와께서 그리하게 하신 것이라. 그들로 저주(詛呪)받은 자(者) 되게 하여 은혜(恩惠)를 입지 못하게 하시고 여호와께서 모세에게 명(命)하신 대로 진멸(殄滅)하려 하심이었더라.

^21그 때에 여호수아가 가서 산지(山地)와 헤브론과 드빌과 아납과 유다 온 산지(山地)와 이스라엘의 온 산지(山地)에서 아낙 사람을 멸절(滅絶)하고, 그가 또 그 성읍(城邑)들을 진멸(殄滅)하였으므로, ^22이스라엘 자손(子孫)의 땅 안에는 아낙 사람이 하나도 남음이 없고, 가사와 가드와 아스돗에만 약간(若干) 남았었더라.

^23이와 같이 여호수아가 여호와께서 모세에게 이르신 말씀대로 그 온 땅을 취(取)하여 이스라엘 지파(支派)의 구별(區別)을 따라 기업(基業)으로 주었더라. 그 땅에 전쟁(戰爭)이 그쳤더라.

12

^01이스라엘 자손(子孫)이 요단 저편(便) 해 돋는 편(便), 곧 아르논 골짜기에서 헤르몬산(山)까지의 동방(東方) 온 아라바를 점령(占領)하고 그 땅에서 쳐 죽인 왕(王)들은 이러하니라.

^02헤스본에 거(居)하던 아모리 사람의 왕(王) 시혼이라. 그 다스리던 땅은 아르논 골짜기 가에 있는 아로엘에서부터 골짜기 가운데 성읍(城邑)과 길르앗 절반(折半), 곧 암몬 자손(子孫)의 지경(地境) 얍복강(江)까지며, ^03또 동방(東方) 아라바 긴네롯 바다까지며, 또 동방(東方) 아라바의 바다, 곧 염해(鹽海)의 벧여시못으로 통(通)한 길까지와 남편(南便)으로 비스가 산록(山麓)까지며, ^04또 르바의 남은 족속(族屬)으로서 아스다롯과 에브레이에 거(居)하던 바산 왕(王) 옥이라. ^05그 치리(治理)하던 땅은 헤르몬산(山)과 살르가와 온 바산과 및 그술 사람과 마아가 사람의 지경(地境)까지의 길르앗 절반(折半)이니, 헤스본 왕(王) 시혼의 지경(地境)에 접(接)한 것이라. ^06여호와의 종 모세와 이스라엘 자손(子孫)이 그들을 치고, 여호와의 종 모세가 그 땅을 르우벤 사람과 갓 사람과 므낫세 반(半) 지파(支派)에게 기업(基業)으로 주었더라.

^07여호수아와 이스라엘 자손(子孫)이 요단 이편(便), 곧 서편(西便) 레바논 골짜기의 바알갓에서부터 세일로 올라가는 곳 할락산(山)까지에서 쳐서 멸(滅)한 왕(王)들은 이러하니, (그 땅을 여호수아가 이스라엘의 구별(區別)을 따라 그 지파(支派)에게 기업(基業)으로 주었으니, ^08곧 산지(山地)와 평지(平地)와 아라바와 경사지(傾斜地)와 광야(曠野)와 남방(南方), 곧 헷 사람과 아모리 사람과 가나안 사람과 브리스 사람과 히위 사람과 여부스 사람의 땅이라.)

^09하나는 여리고 왕(王)이요, 하나는 벧엘 곁의 아이 왕(王)이요, ^10하나는 예루살렘 왕(王)이요, 하나는 헤브론 왕(王)이요, 하나는 야르뭇 왕(王)이요, ^11하나는 라기스 왕(王)이요, ^12하나는 에글론 왕(王)이요, 하나는 게셀 왕(王)이요, ^13하나는 드빌 왕(王)이요, 하나는 게델 왕(王)이요, ^14하나는 호르마 왕(王)이요, 하나는 아랏 왕(王)이요, ^15하나는 립나 왕(王)이요, 하나는 아둘람 왕(王)이요, ^16하나는 막게다 왕(王)이요, 하나는 벧엘 왕(王)이요, ^17하나는 답부아 왕(王)이요, 하나는 헤벨 왕(王)이요, ^18하나는 아벡 왕(王)이요, 하나는 랏사론 왕(王)이요, ^19하나는 마돈 왕(王)이요, 하나는 하솔 왕(王)이요, ^20하나는 시므론 므론 왕(王)이요, 하나는 악삽 왕(王)이요, ^21하나는 다아낙 왕(王)이요, 하나는 므깃도 왕(王)이요, ^22하나는 게데스 왕(王)이요, 하나는 갈멜의 욕느암 왕(王)이요, ^23하나는 돌의 높은 곳의 돌 왕(王)이요, 하나는 길갈의 고임 왕(王)이요, ^24하나는 디르사 왕(王)이라.

도합(都合) 31왕(三十一王)이었더라.

13

^01여호수아가 나이 많아 늙으매, 여호와께서 그에게 이르시되, “너는 나이 많아 늙었고 얻을 땅의 남은 것은 매우 많도다. ^02이 남은 땅은 이러하니, 블레셋 사람의 온 지방(地方)과 그술 사람의 전경(前境), ^03곧 애굽 앞 시홀 시내에서부터 가나안 사람에게 속(屬)한 북방(北方) 에그론 지경(地境)까지와 블레셋 사람의 다섯 방백(方伯)의 땅, 곧 가사 사람과 아스돗 사람과 아스글론 사람과 가드 사람과 에그론 사람과, 또 남방(南方) 아위 사람의 땅과 ^04또 가나안 사람의 온 땅과 시돈 사람에게 속(屬)한 므아라와 아모리 사람의 지경(地境) 아벡까지와, ^05또 그발 사람의 땅과 동편(東便) 온 레바논, 곧 헤르몬 산(山) 아래 바알갓에서부터 하맛에 들어가는 곳까지와, ^06또 레바논에서부터 미스르봇마임까지의 산지(山地) 모든 거민(居民), 곧 모든 시돈 사람의 땅이라. 내가 그들을 이스라엘 자손(子孫) 앞에서 쫓아 내리니, 너는 나의 명(命)한 대로 그 땅을 이스라엘에게 분배(分配)하여 이기업(基業)이 되게 하되, ^07너는 이 땅을 아홉 지파(支派)와 므낫세 반(半) 지파(支派)에게 나누어 기업(基業)이 되게 하라.” 하셨더라.

^08므낫세 반(半) 지파(支派)와 함께 르우벤 사람과 갓 사람은 요단 동편(東便)에서 그 기업(基業)을 모세에게 받았는데 여호와의 종 모세가 그들에게 준 것은 이러하니, ^09곧 아르논 골짜기 가에 있는 아로엘에서부터 골짜기 가운데 있는 성읍(城邑)과 디본까지 이르는 메드바 온 평지(平地)와, ^10헤스본에 도읍(都邑)하였던 아모리 사람의 왕(王) 시혼의 모든 성읍(城邑), 곧 암몬 자손(子孫)의 지경(地境)까지와, ^11길르앗과 및 그술 사람과 마아갓 사람의 지경(地境)과 온 헤르몬산(山)과 살르가까지 이른 온 바산, ^12곧 르바의 남은 족속(族屬)으로서 아스다롯과 에드레이에 도읍(都邑)하였던 바산 왕(王) 옥의 온 나라라. 모세가 이 땅의 사람들을 쳐서 쫓아내었어도, ^13그술 사람과 마아갓 사람은 이스라엘 자손(子孫)이 쫓아내지 아니하였으므로 그술과 마아갓이 오늘날까지 이스라엘 가운데 거(居)하더라.

^14오직 레위 지파(支派)에게는 여호수아가 기업(基業)으로 준 것이 없었으니, 이는 이스라엘 하나님 여호와께 드리는 화제물(火祭物)이 그 기업(基業)이 됨이 그에게 이르신 말씀과 같음이었더라.

^15모세가 르우벤 자손(子孫)의 지파(支派)에게 그 가족(家族)을 따라서 주었으니, ^16그 지경(地境)은 아르논 골짜기 가에 있는 아로엘에서부터 골짜기 가운데 있는 성읍(城邑)과 메드바 곁에 있는 온 평지(平地)와 ^17헤스본과 그 평지(平地)에 있는 모든 성읍(城邑), 곧 디본과 바못 바알과 벧 바알 므온과 ^18야하스와 그데못과 메바앗과 ^19기랴다임과 십마와 골짜기 가운데 산(山)에 있는 세렛 사할과 ^20벧브올과 비스가 산록(山麓)과 벧여시못과 ^21평지(平地) 모든 성읍(城邑)과, 헤스본에 도읍(都邑)한 아모리 사람 시혼의 온 나라라. 모세가 시혼을 그 땅에 거(居)하는 시혼의 방백(方伯), 곧 미디안의 귀족(貴族) 에위와 레겜과 술과 훌과 레바와 함께 죽였으며, ^22이스라엘 자손(子孫)이 그들을 도륙(屠戮)하는 중(中)에 브올의 아들 술사(術士) 발람도 칼날로 죽였었더라. ^23르우벤 자손(子孫)의 서편(西便) 경계(境界)는 요단과 그 강(江) 가라. 이상(以上)은 르우벤 자손(子孫)의 기업(基業)으로 그 가족(家族)대로 받은 성읍(城邑)과 촌락(村落)이니라.

^24모세가 갓 지파(支派), 곧 갓 자손(子孫)에게도 그 가족(家族)을 따라서 주었으니, ^25그 지경(地境)은 야셀과 길르앗 모든 성읍(城邑)과 암몬 자손(子孫)의 땅 절반(折半), 곧 랍바 앞의 아로엘까지와, ^26헤스본에서 라맛 미스베와 브도님까지와, 마하나임에서 드빌 지경(地境)까지와, ^27골짜기에 있는 벧 하람과 벧니므라와 숙곳과 사본, 곧 헤스본 왕(王) 시혼의 나라의 남은 땅 요단과, 그 강(江) 가에서부터 요단 동편(東便) 긴네렛 바다의 끝까지라. ^28이는 갓 자손(子孫)의 기업(基業)으로 그 가족(家族)대로 받은 성읍(城邑)과 촌락(村落)이니라.

^29모세가 므낫세 반(半) 지파(支派)에게 주었으되 므낫세 자손(子孫)의 반(半) 지파(支派)에게 그 가족(家族)대로 주었으니, ^30그 지경(地境)은 마하나임에서부터 온 바산, 곧 바산 왕(王) 옥의 전국(全國)과 바산 경내(境內) 야일의 모든 고을 60성읍(六十城邑)과, ^31길르앗 절반(折半)과 바산 왕(王) 옥의 나라 성읍(城邑) 아스다롯과 에드레이라. 이는 므낫세의 아들 마길의 자손(子孫)에게 돌린 것이니, 곧 마길 자손(子孫)의 절반(折半)이 그 가족(家族)대로 받으니라.

^32요단 동편(東便) 여리고 맞은편(便) 모압 평지(平地)에서 모세가 분배(分配)한 기업(基業)이 이러하여도, ^33오직 레위 지파(支派)에게는 모세가 기업(基業)을 주지 아니하였으니, 이는 그들에게 말씀하심 같이 이스라엘 하나님 여호와께서 그 기업(基業)이 되심이었더라.

14

^01이스라엘 자손(子孫)이 가나안 땅에서 취(取)한 기업(基業), 곧 제사장(祭司長) 엘르아살과 눈의 아들 여호수아와 이스라엘 자손(子孫) 지파(支派)의 족장(族長)들이 분배(分配)한 것이 이 아래와 같으니라.

^02여호와께서 모세에게 명(命)하신 대로 그들의 기업(基業)을 제비 뽑아 아홉 지파(支派)와 반(半) 지파(支派)에게 주었으니, ^03두 지파(支派)와 반(半) 지파(支派)의 기업(基業)은 모세가 요단 저편(便)에서 주었음이요, 레위 자손(子孫)에게는 그들 가운데서 기업(基業)을 주지 아니하였으니, ^04요셉 자손(子孫)은 므낫세와 에브라임의 두 지파(支派)가 되었음이라.

이 땅에서 레위 사람에게 아무 분깃도 주지 아니하고 오직 거(居)할 성읍(城邑)들과 가축(家畜)과 재물(財物)을 둘 들만 줄 뿐으로, ^05이스라엘 자손(子孫)이 여호와께서 모세에게 명(命)하신 것과 같이 행(行)하여 그 땅을 나누었더라.

^06때에 유다 자손(子孫)이 길갈에 있는 여호수아에게 나아오고, 그니스 사람 여분네의 아들 갈렙이 여호수아에게 말하되, “여호와께서 가데스 바네아에서 나와 당신(當身)에게 대(對)하여 하나님의 사람 모세에게 이르신 일을 당신(當身)이 아시는 바라. ^07내 나이 40세(四十歲)에 여호와의 종 모세가 가데스 바네아에서 나를 보내어 이 땅을 정탐(偵探)케 하므로 내 마음에 성실(誠實)한 대로 그에게 보고(報告)하였고, ^08나와 함께 올라갔던 내 형제(兄弟)들은 백성(百姓)의 간담(肝膽)을 녹게 하였으나, 나는 나의 하나님 여호와를 온전(穩全)히 좇았으므로 ^09그 날에 모세가 맹세(盟誓)하여 가로되, “네가 나의 하나님 여호와를 온전(穩全)히 좇았은즉, 네 발로 밟는 땅은 영영(永永)히 너와 네 자손(子孫)의 기업(基業)이 되리라.” 하였나이다.

^10이제 보소서. 여호와께서 이 말씀을 모세에게 이르신 때로부터 이스라엘이 광야(曠野)에 행(行)한 이 45년(四十五年) 동안을 여호와께서 말씀하신대로 나를 생존(生存)케 하셨나이다. 오늘날 내가 85세(八十五歲)로되, ^11모세가 나를 보내던 날과 같이 오늘날 오히려 강건(强健)하니, 나의 힘이 그때나 이제나 일반(一般)이라. 싸움에나 출입(出入)에 감당(堪當)할 수 있사온즉, ^12그 날에 여호와께서 말씀하신 이 산지(山地)를 내게 주소서. 당신(當身)도 그 날에 들으셨거니와, 그곳에는 아낙 사람이 있고 그 성읍(城邑)들은 크고 견고(堅固)할지라도, 여호와께서 혹시(或時) 나와 함께 하시면 내가 필경(畢竟) 여호와의 말씀하신대로 그들을 쫓아내리이다.”.

^13여호수아가 여분네의 아들 갈렙을 위(爲)하여 축복(祝福)하고 헤브론을 그에게 주어 기업(基業)을 삼게 하매, ^14헤브론이 그니스 사람 여분네의 아들 갈렙의 기업(基業)이 되어 오늘날까지 이르렀으니, 이는 그가 이스라엘의 하나님 여호와를 온전(穩全)히 좇았음이며, ^15헤브론의 옛 이름은 기럇 아르바라. 아르바는 아낙 사람 가운데 가장 큰 사람이었더라. 그 땅에 전쟁(戰爭)이 그쳤더라.

15

^01유다 자손(子孫)의 지파(支派)가 그 가족(家族)대로 제비 뽑은 땅의 극남단(極南端)은 에돔 지경(地境)에 이르고, 또 남(南)으로 신 광야(曠野)까지라.

^02그 남편(南便) 경계(境界)는 염해(鹽海)의 극단(極端), 곧 남향(南向)한 해만(海灣)에서부터 ^03아그랍빔 비탈 남편(南便)으로 지나 신에 이르고, 가데스 바네아 남편(南便)으로 올라가서 헤스론을 지나며, 앗달도 올라가서 돌이켜 갈가에 이르고 ^04거기서 아스몬에 이르고 애굽 시내에 미치며, 바다에 이르러 경계(境界)의 끝이 되나니, 이것이 너희 남편(南便) 경계(境界)가 되리라. ^05그 동편(東便) 경계(境界)는 염해(鹽海)니 요단 끝까지요, 그 북편(北便) 경계(境界)는 요단 끝에 당(當)한 해만(海灣)에서부터 ^06벧호글라로 올라가서 벧 아라바 북편(北便)을 지나 르우벤 자손(子孫) 보한의 돌에 이르고, ^07또 아골 골짜기에서부터 드빌을 지나 북(北)으로 올라가서 강(江) 남편(南便)에 있는 아둠밈 비탈 맞은편(便) 길갈을 향(向)하고, 나아가 엔 세메스 물을 지나 엔로겔에 이르며, ^08또 힌놈의 아들의 골짜기로 올라가서 여부스, 곧 예루살렘 남편(南便) 어깨에 이르며, 또 힌놈의 골짜기 앞 서편(西便)에 있는 산(山) 꼭대기로 올라가나니 이곳은 르바임 골짜기 북편(北便) 끝이며, ^09또 이 산(山)꼭대기에서부터 넵도아 샘물까지 이르러 에브론산(山) 성읍(城邑)들에 미치고, 또 바알라, 곧 기럇 여아림에 미치며, ^10또 바알라에서부터 서편(西便)으로 돌이켜 세일산(山)에 이르러 여아림산(山), 곧 그살론 곁 북편(北便)에 이르고, 또 벧 세메스로 내려가서 딤나로 지나고, ^11또 에그론 북편(北便)으로 나아가 식그론에 이르러 바알라산(山)에 미치고 얍느엘에 이르나니, 그 끝은 바다며, ^12서편(西便) 경계(境界)는 대해(大海)와 그 해변(海邊)이니, 유다 자손(子孫)이 그 가족(家族)대로 얻은 사면(四面) 경계(境界)가 이러하니라.

^13여호와께서 여호수아에게 명(命)하신 대로 여호수아가 기럇 아르바, 곧 헤브론 성(城)을 유다 자손(子孫) 중(中)에서 분깃으로 여분네의 아들 갈렙에게 주었으니, 아르바는 아낙의 아비였더라. ^14갈렙이 거기서 아낙의 소생(所生), 곧 그 세 아들 세새와 아히만과 달매를 쫓아내었고, ^15거기서 올라가서 드빌 거민(居民)을 쳤는데, 드빌의 본(本) 이름은 기럇 세벨이라.

^16갈렙이 말하기를, “기럇 세벨을 쳐서 그것을 취(取)하는 자(者)에게는 내가 내 딸 악사를 아내로 주리라.” 하였더니, ^17갈렙의 아우요, 그나스의 아들인 옷니엘이 그것을 취(取)함으로 갈렙이 그 딸 악사를 그에게 아내로 주었더라. ^18악사가 출가(出嫁)할 때에 그에게 청(請)하여 자기(自己) 아비에게 밭을 구(求)하자 하고 나귀에서 내리매, 갈렙이 그에게 묻되, “네가 무엇을 원(願)하느냐?”. ^19가로되, “내게 복(福)을 주소서. 아버지께서 나를 남방(南方) 땅으로 보내시오니 샘물도 내게 주소서.” 하매, 갈렙이 윗 샘과 아랫 샘을 그에게 주었더라.

^20유다 자손(子孫)의 지파(支派)가 그 가족(家族)대로 얻은 기업(基業)은 이러하니라.

^21유다 자손(子孫)의 지파(支派)의 남(南)으로 에돔 경계(境界)에 접근(接近)한 성읍(城邑)들은 갑스엘과 에델과 야굴과 ^22기나와 디모나와 아다다와 ^23게데스와 하솔과 잇난과 ^24십과 델렘과 브알롯과 ^25하솔 하닷다와 그리욧 헤스론, 곧 하솔과, ^26아맘과 세마와 몰라다와 ^27하살 갓다와 헤스몬과 벧 벨렛과 ^28하살 수알과 브엘세바와 비스요댜와 ^29바알라와 이임과 에셈과 ^30엘돌랏과 그실과 홀마와 ^31시글락과 맛만나와 산산나와 르바옷과 ^32실힘과 아인과 림몬이니, 모두 29성읍(二十九城邑)이요, 또 그 촌락(村落)이었으며, ^33평지(平地)에는 에스다올과 소라와 아스나와 ^34사노아와 엔간님과 답부아와 에남과 ^35야르뭇과 아둘람과 소고와 아세가와 ^36사아라임과 아디다임과 그데라와 그데로다임이니, 모두 14성읍(十四城邑)이요, 또 그 촌락(村落)이었으며, ^37스난과 하다사와 믹달갓과 ^38딜르안과 미스베와 욕드엘과 ^39라기스와 보스갓과 에글론과 ^40갑본과 라맘과 기들리스와 ^41그데롯과 벧다곤과 나아마와 막게다니, 모두 16성읍(十六城邑)이요, 또 그 촌락(村落)이었으며, ^42립나와 에델과 아산과 ^43입다와 아스나와 느십과 ^44그일라와 악십과 마레사니, 모두 아홉 성읍(城邑)이요, 또 그 촌락(村落)이었으며, ^45에그론과 그 향리(鄕里)와 촌락(村落)과 ^46에그론에서부터 바다까지, 아스돗 곁에 있는 모든 성읍(城邑)과 그 촌락(村落)이었으며, ^47아스돗과 그 향리(鄕里)와 촌락(村落)과 가사와 그 향리(鄕里)와 촌락(村落)이니, 애굽 시내와 대해(大海) 가에 이르기까지였으며, ^48산지(山地)는 사밀과 얏딜과 소고와 ^49단나와 기럇 산나, 곧 드빌과 ^50아납과 에스드모와 아님과 ^51고센과 홀론과 길로니, 모두 11성읍(十一城邑)이요, 또 그 촌락(村落)이었으며, ^52아랍과 두마와 에산과 ^53야님과 벧 답부아와 아베가와 ^54훔다와 기럇 아르바, 곧 헤브론과 시올이니, 모두 아홉 성읍(城邑)이요, 또 그 촌락(村落)이었으며, ^55마온과 갈멜과 십과 윳다와 ^56이스르엘과 욕드암과 사노아와 ^57가인과 기브아와 딤나니, 모두 열 성읍(城邑)이요, 또 그 촌락(村落)이었으며, ^58할훌과 벧 술과 그돌과 ^59마아랏과 벧 아놋과 엘드곤이니, 모두 여섯 성읍(城邑)이요, 또 그 촌락(村落)이었으며, ^60기럇 바알, 곧 기럇 여아림과 라빠니, 모두 두 성읍(城邑)이요, 또 그 촌락(村落)이었으며, ^61광야(曠野)에는 벧 아라바와 밋딘과 스가가와 ^62닙산과 염성(鹽城)과 엔 게디니, 모두 여섯 성읍(城邑)이요, 또 그 촌락(村落)이었더라.

^63예루살렘 거민(居民) 여부스 사람을 유다 자손(子孫)이 쫓아내지 못하였으므로, 여부스 사람이 오늘날까지 유다 자손(子孫)과 함께 예루살렘에 거(居)하니라.

16

^01요셉 자손(子孫)이 제비 뽑은 것은 여리고 곁 요단, 곧 여리고 물 동편(東便) 광야(曠野)에서부터 나아가 여리고로 말미암아 올라가서 산지(山地)를 지나 벧엘에 이르고, ^02벧엘에서부터 루스로 나아가 아렉 사람의 경계(境界)로 지나 아다롯에 이르고, ^03서편(西便)으로 내려가서 야블렛 사람의 경계(境界)에 이르러 아래 벧 호론, 곧 게셀에 미치고 그 끝은 바다라. ^04요셉의 자손(子孫) 므낫세와 에브라임이 그 기업(基業)을 얻었더라.

^05에브라임 자손(子孫)의 그 가족(家族)대로 얻은 것의 경계(境界)는 이러하니라. 그 기업(基業)의 경계(境界)는 동(東)으로 아다롯 앗달에서 윗 벧 호론에 이르고, ^06또 서편(西便)으로 나아가 북편(北便) 믹므다에 이르고, 동편(東便)으로 돌아 다아낫 실로에 이르러 야노아 동편(東便)을 지나고, ^07야노아에서부터 아다롯과 나아라로 내려가서 여리고에 미치며 요단으로 나아가고, ^08또 답부아에서부터 서편(西便)으로 지나서 가나 시내에 미치나니, 그 끝은 바다라.

에브라임 자손(子孫)의 지파(支派)가 그 가족(家族)대로 얻은 기업(基業)이 이러하였고, ^09그 외(外)에 므낫세 자손(子孫)의 기업(基業) 중(中)에서 에브라임 자손(子孫)을 위(爲)하여 구별(區別)한 모든 성읍(城邑)과 촌락(村落)도 있었더라. ^10그들이 게셀에 거(居)하는 가나안 사람을 쫓아내지 아니하였으므로, 가나안 사람이 오늘날까지 에브라임 가운데 거(居)하며 사역(使役)하는 종이 되니라.

17

^01므낫세 지파(支派)를 위(爲)하여 제비 뽑은 것은 이러하니라. 므낫세는 요셉의 장자(長子)이었고, 므낫세의 장자(長子) 마길은 길르앗의 아비라. 그는 무사(武士)이어서 길르앗과 바산을 얻었으므로, ^02므낫세의 남은 자손(子孫)을 위(爲)하여 그 가족(家族)대로 제비를 뽑았는데, 그들은 곧 아비에셀의 자손(子孫)과 헬렉의 자손(子孫)과 아스리엘의 자손(子孫)과 세겜의 자손(子孫)과 헤벨의 자손(子孫)과 스미다의 자손(子孫)이니, 그들의 가족(家族)대로 요셉의 아들 므낫세의 남(男) 자손(子孫)이며, ^03헤벨의 아들 길르앗의 손자(孫子) 마길의 증손(曾孫) 므낫세의 현손(玄孫) 슬로브핫은 아들이 없고 딸 뿐이요, 그 딸들의 이름은 말라와 노아와 호글라와 밀가와 디르사라.

^04그들이 제사장(祭司長) 엘르아살과 눈의 아들 여호수아와 방백(方伯)들 앞에 나아와서 말하기를, “여호와께서 모세에게 명(命)하사, 우리 형제(兄弟) 중(中)에서 우리에게 기업(基業)을 주라 하셨다.” 하매, 여호와의 명령(命令)을 따라 그들에게 기업(基業)을 그 아비 형제(兄弟) 중(中)에서 주므로, ^05요단 동편(東便) 길르앗과 바산 외(外)에 므낫세에게 열 분깃이 돌아갔으니, ^06므낫세의 여손(女孫)들이 그 남(男) 자손(子孫) 중(中)에서 기업(基業)을 얻은 까닭이었으며, 길르앗 땅은 므낫세의 남은 자손(子孫)에게 속(屬)하였더라.

^07므낫세의 경계(境界)는 아셀에서부터 세겜 앞 믹므닷에 미치고, 우편(右便)으로 가서 엔답부아 거민(居民)의 땅에 이르나니, ^08답부아 땅은 므낫세에게 속(屬)하였으되 므낫세 경계(境界)에 있는 답부아 읍(邑)은 에브라임 자손(子孫)에게 속(屬)하였으며, ^09또 경계(境界)가 가나 시내로 내려가서 그 시내 남편(南便)에 이르나니, 므낫세의 성읍(城邑) 중(中)에 이 성읍(城邑)들은 에브라임에게 속(屬)하였으며, 므낫세의 경계(境界)는 그 시내 북편(北便)이요, 그 끝은 바다며, ^10그 남편(南便)은 에브라임에 속(屬)하였고 북편(北便)은 므낫세에 속(屬)하였고 바다가 그 경계(境界)가 되었으며, 그들의 땅의 북(北)은 아셀에 미쳤고, 동(東)은 잇사갈에 미쳤으며, ^11잇사갈과 아셀에도 므낫세의 소유(所有)가 있으니, 곧 벧 스안과 그 향리(鄕里)와 이블르암과 그 향리(鄕里)와 돌의 거민(居民)과 그 향리(鄕里)요, 또 엔돌 거민(居民)과 그 향리(鄕里)와 다아낙 거민(居民)과 그 향리(鄕里)와 므깃도 거민(居民)과 그 향리(鄕里)들, 세 높은 곳이라.

^12그러나 므낫세 자손(子孫)이 그 성읍(城邑)들의 거민(居民)을 쫓아내지 못하매, 가나안 사람이 결심(決心)하고 그 땅에 거(居)하였더니, ^13이스라엘 자손(子孫)이 강성(强盛)한 후(後)에야 가나안 사람에게 사역(使役)을 시켰고, 다 쫓아내지 아니하였더라.

^14요셉 자손(子孫)이 여호수아에게 말하여 가로되, “여호와께서 지금까지 내게 복(福)을 주시므로 내가 큰 민족(民族)이 되었거늘, 당신(當身)이 나의 기업(基業)을 위(爲)하여 한 제비 한 분깃으로만 내게 주심은 어찜이니이까?”.

^15여호수아가 그들에게 이르되, “네가 큰 민족(民族)이 되므로 에브라임 산지(山地)가 네게 너무 좁을진대, 브리스 사람과 르바임 사람의 땅 삼림(森林)에 올라가서 스스로 개척(開拓)하라.”.

^16요셉 자손(子孫)이 가로되, “그 산지(山地)는 우리에게 넉넉지도 못하고, 골짜기 땅에 거(居)하는 가나안 사람에게는 벧스안과 그 향리(鄕里)에 거(居)하는 자(者)든지, 이스르엘 골짜기에 거(居)하는 자(者)든지, 다 철병거(鐵兵車)가 있나이다.”.

^17여호수아가 다시 요셉의 족속(族屬), 곧 에브라임과 므낫세에게 일러 가로되, “너는 큰 민족(民族)이요, 큰 권능(權能)이 있은즉, 한 분깃만 가질 것이 아니라. ^18그 산지(山地)도 네 것이 되리니, 비록 삼림(森林)이라도 네가 개척(開拓)하라. 그 끝까지 네 것이 되리라. 가나안 사람이 비록 철병거(鐵兵車)를 가졌고 강(强)할지라도 네가 능(能)히 그를 쫓아내리라.”.

18

^01이스라엘 자손(子孫)의 온 회중(會衆)이 실로에 모여서 거기 회막(會幕)을 세웠으니, 그 땅이 이미 그들의 앞에 돌아와 복종(服從)하였음이나, ^02이스라엘 자손(子孫) 중(中)에 그 기업(基業)의 분배(分配)를 얻지 못한 자(者)가 오히려 일곱 지파(支派)라.

^03여호수아가 이스라엘 자손(子孫)에게 이르되, “너희가 너희 열조(列祖)의 하나님 여호와께서 너희에게 주신 땅을 취(取)하러 가기를 어느 때까지 지체(遲滯)하겠느냐? ^04너희는 매(每) 지파(支派)에 3인(三人)씩 선정(選定)하라. 내가 그들을 보내리니 그들은 일어나서 그 땅에 두루 다니며 그 기업(基業)에 상당(相當)하게 그려 가지고 내게로 돌아올 것이라. ^05그들이 그 땅을 일곱 부분(部分)에 나누되, 유다는 남편(南便) 자기(自己) 경내(境內)에 거(居)하고, 요셉의 족속(族屬)은 그 북편(北便) 자기(自己) 경내(境內)에 거(居)한즉, ^06그 남은 땅을 일곱 부분(部分)으로 그려서 이곳 내게로 가져올찌니, 내가 여기서 너희를 위(爲)하여 우리 하나님 여호와 앞에서 제비뽑으리라.

^07레위 사람은 너희 중(中)에 분깃이 없나니 여호와의 제사장(祭司長) 직분(職分)이 그들의 기업(基業)이 됨이며, 갓과 르우벤과 므낫세 반(半) 지파(支派)는 요단 저 편(便) 동편(東便)에서 이미 기업(基業)을 받았나니, 이는 여호와의 종 모세가 그들에게 준 것이니라.”.

^08그 사람들이 일어나 떠나니 여호수아가 땅을 그리러 가는 그들에게 명(命)하여 가로되, “가서 그 땅으로 두루 다니며 그려 가지고 내게로 돌아오라. 내가 여기 실로에서 여호와 앞에서 너희를 위(爲)하여 제비뽑으리라.”.

^09그 사람들이 가서 그 땅으로 두루 다니며 성읍(城邑)들을 따라서 일곱 부분(部分)으로 책(冊)에 그리고 실로 진(陣)에 돌아와 여호수아에게 나아오니, ^10여호수아가 그들을 위(爲)하여 실로 여호와 앞에서 제비 뽑고 그가 거기서 이스라엘 자손(子孫)의 분파(分派)대로 땅을 분배(分配)하였더라.

^11베냐민 자손(子孫) 지파(支派)를 위(爲)하여 그 가족(家族)대로 제비를 뽑았으니, 그 제비뽑은 땅의 경계(境界)는 유다 자손(子孫)과 요셉 자손(子孫)의 중간(中間)이라. ^12그 북방(北方) 경계(境界)는 요단에서부터 여리고 북편(北便)으로 올라가서 서편(西便) 산지(山地)를 넘어서 또 올라가서 벧아웬 황무지(荒蕪地)에 이르며, ^13또 그 경계(境界)가 거기서부터 루스로 나아가서 루스 남편(南便)에 이르나니, 루스는 곧 벧엘이며, 또 그 경계(境界)가 아다롯 앗달로 내려가서 아래 벧 호론 남편(南便) 산(山) 곁으로 지나고, ^14벧 호론 앞 남편(南便) 산(山)에서부터 서방(西方)으로 돌아 남편(南便)으로 향(向)하여 유다 자손(子孫)의 성읍(城邑) 기럇바알, 곧 기럇 여아림에 이르러 끝이 되나니, 이는 서방(西方) 경계(境界)며, ^15남방(南方) 경계(境界)는 기럇 여아림 끝에서부터 서편(西便)으로 나아가 넵도아 물 근원(根源)에 이르고, ^16르바임 골짜기 북편(北便) 힌놈의 아들 골짜기 앞에 있는 산(山) 끝으로 내려가고, 또 힌놈의 골짜기로 내려가서 여부스 남편(南便)에 이르러 엔 로겔로 내려가고, ^17또 북향(北向)하여 엔 세메스로 나아가서 아둠밈 비탈 맞은편(便) 글릴롯으로 나아가서 르우벤 자손(子孫) 보한의 돌까지 내려 가고, ^18북(北)으로 아라바 맞은편(便)을 지나 아라바로 내려가고, ^19또 북(北)으로 벧 호글라 곁을 지나서 요단 남단(南端)에 당(當)한 염해(鹽海)의 북편(北便) 해만(海灣)이 그 경계(境界)의 끝이 되나니, 이는 남편(南便) 경계(境界)며, ^20동방(東方) 경계(境界)는 요단이니, 이는 베냐민 자손(子孫)이 그 가족(家族)대로 얻은 기업(基業)의 사면(四面) 경계(境界)이었더라.

^21베냐민 자손(子孫)의 지파(支派)가 그 가족(家族)대로 얻은 성읍(城邑)들은 여리고와 벧 호글라와 에멕 그시스와 ^22벧 아라바와 스마라임과 벧엘과 ^23아윔과 바라와 오브라와 ^24그발 암모니와 오브니와 게바니, 12성읍(十二城邑)이요, 또 그 촌락(村落)이며, ^25기브온과 라마와 브에롯과 ^26미스베와 그비라와 모사와 ^27레겜과 이르브엘과 다랄라와 ^28셀라와 엘렙과 여부스, 곧 예루살렘과 기부앗과 기럇이니, 14성읍(十四城邑)이요, 또 그 촌락(村落)이라. 이는 베냐민 자손(子孫)이 그 가족(家族)대로 얻은 기업(基業)이었더라.

^19 ^01둘째로 시므온, 곧 시므온 자손(子孫)의 지파(支派)를 위(爲)하여 그 가족(家族)대로 제비를 뽑았으니 그 기업(基業)은 유다 자손(子孫)의 기업(基業) 중(中)에서라. ^02그 얻은 기업(基業)은 브엘세바, 곧 세바와 몰라다와 ^03하살 수알과 발라와 에셈과 ^04엘돌랏과 브둘과 호르마와 ^05시글락과 벧 말가봇과 하살수사와 ^06벧 르바옷과 사루헨이니, 13성읍(十三城邑)이요, 또 그 촌락(村落)이며, ^07또 아인과 림몬과 에델과 아산이니, 네 성읍(城邑)이요, 또 그 촌락(村落)이며, ^08또 남방(南方) 라마, 곧 바알랏 브엘까지 이 성(城)들을 둘러 있는 모든 촌락(村落)이니, 이는 시므온 자손(子孫)의 지파(支派)가 그 가족(家族)대로 얻은 기업(基業)이라. ^09시므온 자손(子孫)의 이 기업(基業)은 유다 자손(子孫)의 기업(基業) 중(中)에서 취(取)하였으니, 이는 유다 자손(子孫)의 분깃이 자기(自己)들에게 너무 많으므로 시므온 자손(子孫)이 자기(自己)의 기업(基業)을 그들의 기업(基業) 중(中)에서 얻음이었더라.

^10세째로 스불론 자손(子孫)을 위(爲)하여 그 가족(家族)대로 제비를 뽑았으니 그 기업(基業)의 경계(境界)는 사릿에 미치고, ^11서편(西便)으로 올라가서 마랄라에 이르러 답베셋에 미치고, 욕느암 앞 시내에 미치며, ^12사릿에서부터 동편(東便)으로 돌아 해 뜨는 편(便)을 향(向)하고 기슬롯 다볼의 경계(境界)에 이르고 다브랏으로 나가서 야비아로 올라가고, ^13또 거기서부터 동편(東便)으로 가드 헤벨을 지나 엣 가신에 이르고 네아까지 연(連)한 림몬으로 나아가서, ^14북(北)으로 돌아 한나돈에 이르고 입다엘 골짜기에 이르러 끝이 되며, ^15또 갓닷과 나할랄과 시므론과 이달라와 베들레헴이니, 모두 12성읍(十二城邑)이요, 또 그 촌락(村落)이라. ^16스불론 자손(子孫)이 그 가족(家族)대로 얻은 기업(基業)은 이 성읍(城邑)들과 그 촌락(村落)이었더라.

^17네째로 잇사갈, 곧 잇사갈 자손(子孫)을 위(爲)하여 그 가족(家族)대로 제비를 뽑았으니, ^18그 지경(地境) 안은 이스르엘과 그술롯과 수넴과 ^19하바라임과 시온과 아나하랏과 ^20랍빗과 기시온과 에베스와 ^21레멧과 언간님과 엔핫다와 벧 바세스며, ^22그 경계(境界)는 다볼과 사하수마와 벧 세메스에 미치고 그 끝은 요단이니, 모두 16성읍(十六城邑)이요, 또 그 촌락(村落)이라. ^23잇사갈 자손(子孫) 지파(支派)가 그 가족(家族)대로 얻은 기업(基業)은 이 성읍(城邑)들과 그 촌락(村落)이었더라.

^24다섯째로 아셀 자손(子孫)의 지파(支派)를 위(爲)하여 그 가족(家族)대로 제비를 뽑았으니, ^25그 지경(地境) 안은 헬갓과 할리와 베덴과 악삽과 ^26알람멜렉과 아맛과 미살이며, 그 경계(境界)의 서편(西便)은 갈멜에 미치며 시홀 림낫에 미치고 ^27꺾여, 해 돋는 편(便)을 향(向)하여 벧 다곤에 이르며 스불론에 달(達)하고, 북편(北便)으로 입다 엘 골짜기에 미쳐서 벧에멕과 느이엘에 이르고 가불 좌편(左便)으로 나가서, ^28에브론과 르홉과 함몬과 가나를 지나 큰 시돈까지 이르고, 돌아서 라마와 견고(堅固)한 성읍(城邑) 두로에 이르고, ^29돌아서 호사에 이르고 악십 지방(地方) 곁 바다가 끝이 되며, ^30또 움마와 아벡과 르홉이니, 모두 22성읍(二十二城邑)과 그 촌락(村落)이라. ^31아셀 자손(子孫)의 지파(支派)가 그 가족(家族)대로 얻은 기업(基業)은 이 성읍(城邑)들과 그 촌락(村落)이었더라.

^32여섯째로 납달리 자손(子孫)을 위(爲)하여 납달리 자손(子孫)의 가족(家族)대로 제비를 뽑았으니, ^33그 경계(境界)는 헬렙과 사아난님의 상수리나무에서부터 아다미 네겝과 얍느엘을 지나 락굼까지요, 그 끝은 요단이며, ^34서편(西便)으로 돌아 아스놋 다볼에 이르고, 그곳에서부터 나가 훅곡에 이르러는 남(南)은 스불론에 접(接)하였고 서(西)는 아셀에 접(接)하였으며, 해 돋는 편(便)은 유다에 달(達)한 요단이며, ^35그 견고(堅固)한 성읍(城邑)들은 싯딤과 세르와 함맛과 락갓과 긴네렛과 ^36아다마와 라마와 하솔과 ^37게데스와 에드레이와 엔 하솔과 ^38이론과 믹다렐과 호렘과 벧 아낫과 벧 세메스니, 모두 십구(十九) 성읍(城邑)이요, 또 그 촌락(村落)이라. ^39납달리 자손(子孫)의 지파(支派)가 그 가족(家族)대로 얻은 기업(基業)은 이 성읍(城邑)들과 그 촌락(村落)이었더라.

^40일곱째로 단 자손(子孫)의 지파(支派)를 위(爲)하여 그 가족(家族)대로 제비를 뽑았으니, ^41그 기업(基業)의 지경(地境)은 소라와 에스다올과 이르세메스와 ^42사알랍빈과 아얄론과 이들라와 ^43엘론과 딤나와 에그론과 ^44엘드게와 깁브돈과 바알랏과 ^45여훗과 브네브락과 가드 림몬과 ^46메얄곤과 락곤과 욥바 맞은편(便) 경계(境界)까지라. ^47그런데 단 자손(子孫)의 지경(地境)이 더욱 확장(擴張)되었으니, 이는 단 자손(子孫)이 올라가서 레센을 쳐서 취(取)하여 칼날로 치고 그것을 얻어 거기 거(居)하였음이라. 그 조상(祖上) 단의 이름을 따라서 레센을 단이라 하였더라. ^48단 자손(子孫)의 지파(支派)가 그 가족(家族)대로 얻은 기업(基業)은 이 성읍(城邑)들과 그 촌락(村落)이었더라.

^49이스라엘 자손(子孫)이 그 경계(境界)를 따라서 기업(基業)의 땅 나누기를 마치고 자기(自己)들 중(中)에서 눈의 아들 여호수아에게 기업(基業)을 주었으되, ^50곧 여호와의 명령(命令)대로 여호수아의 구(求)한 성읍(城邑) 에브라임 산지(山地) 딤낫세라를 주매, 여호수아가 그 성읍(城邑)을 중건(重建)하고 거기 거(居)하였었더라. ^51제사장(祭司長) 엘르아살과 눈의 아들 여호수아와 이스라엘 자손(子孫) 지파(支派)의 족장(族長)들이 실로에서 회막(會幕) 문(門) 여호와 앞에서 제비 뽑아 나눈 기업(基業)이 이러하니라. 이에 땅 나누는 일이 마쳤더라.

20

^01여호와께서 여호수아에게 일러 가라사대, ^02“이스라엘 자손(子孫)에게 고(告)하여 이르라. 내가 모세로 너희에게 말한 도피성(逃避城)을 택정(擇定)하여, ^03부지중(不知中) 오살(誤殺)한 자(者)를 그리로 도망(逃亡)하게 하라. 이는 너희 중(中) 피의 보수자(報酬者)를 피(避)할 곳이니라. ^04그 성읍(城邑)들의 하나에 도피(逃避)하는 자(者)는 그 성읍(城邑)에 들어가는 문(門) 어귀에 서서 그 성읍(城邑) 장로(長老)들의 귀에 자기(自己)의 사고(事故)를 고(告)할 것이요, 그들은 그를 받아 성읍(城邑)에 들여 한 곳을 주어 자기(自己)들 중(中)에 거(居)하게 하고, ^05피의 보수(報酬)가 그 뒤를 따라온다 할지라도 그들은 그 살인자(殺人者)를 그의 손에 내어주지 말찌니, 이는 본래(本來) 미워함이 없이 부지중(不知中)에 그 이웃을 죽였음이라. ^06그 살인자(殺人者)가 회중(會衆)의 앞에 서서 재판(裁判)을 받기까지나 당시(當時) 대제사장(大祭司長)의 죽기까지 그 성읍(城邑)에 거(居)하다가, 그 후(後)에 그 살인자(殺人者)가 본 성읍(城邑), 곧 자기(自己)가 도망(逃亡)하여 나온 그 성읍(城邑)의 자기(自己) 집으로 돌아갈찌니라.

^07무리가 납달리의 산지(山地) 갈릴리 게데스와 에브라임 산지(山地)의 세겜과 유다 산지(山地)의 기럇 아르바, 곧 헤브론을 구별(區別)하였고, ^08또 여리고 동(東) 요단 저편(便) 르우벤 지파(支派) 중(中)에서 평지(平地) 광야(曠野)의 베셀과 갓 지파(支派) 중(中)에서 길르앗라못과 므낫세 지파(支派) 중(中)에서 바산 골란을 택(擇)하였으니, ^09이는 곧 이스라엘 모든 자손(子孫)과 그들 중(中)에 우거(寓居)하는 객(客)을 위(爲)하여 선정(選定)한 성읍(城邑)들로서, 누구든지 부지중(不知中) 살인(殺人)한 자(者)로 그리로 도망(逃亡)하여 피의 보수자(報酬者)의 손에 죽지 않게 하기 위(爲)함이며, 그는 회중(會衆) 앞에 설때까지 거기 있을 것이니라.”.

21

^01때에 레위 사람의 족장(族長)들이 제사장(祭司長) 엘르아살과 눈의 아들 여호수아와 이스라엘 자손(子孫)의 지파(支派) 족장(族長)들에게 나아와, ^02가나안 땅 실로에서 그들에게 말하여 가로되, “<여호와께서 모세로 명(命)하사, 우리의 거(居)할 성읍(城邑)들과 우리의 가축(家畜) 먹일 그 들을 우리에게 주라. (민35:02)> 하셨었나이다.” 하매, ^03이스라엘 자손(子孫)이 여호와의 명(命)을 따라 자기(自己)의 기업(基業)에서 이 아래 성읍(城邑)들과 그 들을 레위 사람에게 주니라.

^04그핫 가족(家族)을 위(爲)하여 제비를 뽑았는데, 레위 사람 중(中) 제사장(祭司長) 아론의 자손(子孫)들은 유다 지파(支派)와 시므온 지파(支派)와 베냐민 지파(支派) 중(中)에서 제비대로 ^13성읍(十三城邑)을 얻었고, ^05그 남은 그핫 자손(子孫)들은 에브라임 지파(支派)의 가족(家族)과 단 지파(支派)와 므낫세 반(半) 지파(支派) 중(中)에서 제비대로 열 성읍(城邑)을 얻었으며, ^06게르손 자손(子孫)들은 잇사갈 지파(支派)의 가족(家族)들과 아셀 지파(支派)와 납달리 지파(支派)와 바산에 있는 므낫세 반(半) 지파(支派) 중(中)에서 제비대로 13성읍(十三城邑)을 얻었더라. ^07므라리 자손(子孫)들은 그 가족(家族)대로 르우벤 지파(支派)와 갓 지파(支派)와 스불론 지파(支派) 중(中)에서 12성읍(十二城邑)을 얻었더라.

^08여호와께서 모세로 명(命)하신 대로 이스라엘 자손(子孫)이 제비뽑아 레위 사람에게 준 성읍(城邑)들과 그 들이 이러하니라. ^09유다 자손(子孫)의 지파(支派)와 시므온 자손(子孫)의 지파(支派) 중(中)에서는 이 아래 기명(記名)한 성읍(城邑)들을 주었는데, ^10레위 자손(子孫) 중(中) 그핫 가족(家族)들에 속(屬)한 아론 자손(子孫)이 첫째로 제비뽑혔으므로, ^11아낙의 아비 아르바의 성읍(城邑) 유다 산지(山地) 기럇 아르바, 곧 헤브론과 그 사면(四面) 들을 그들에게 주었고, ^12오직 그 성읍(城邑)의 밭과 촌락(村落)은 여분네의 아들 갈렙에게 주어 소유(所有)가 되게 하였더라.

^13제사장(祭司長) 아론 자손(子孫)에게 준 것은 살인자(殺人者)의 도피성(逃避城) 헤브론과 그 들이요, 또 립나와 그 들과, ^14얏딜과 그 들과, 에스드모아와 그 들과, ^15홀론과 그 들과, 드빌과 그 들과, ^16아인과 그 들과, 윳다와 그 들과 벧 세메스와 그 들이니, 이 두 지파(支派)에서 아홉 성읍(城邑)을 내었고, ^17또 베냐민 지파(支派) 중(中)에서는 기브온과 그 들과 게바와 그 들과 ^18아나돗과 그 들과 알몬과 그 들, 곧 네 성읍(城邑)을 내었으니, ^19제사장(祭司長) 아론 자손(子孫)의 성읍(城邑)이 모두 13성읍(十三城邑)과 그 들이었더라.

^20그 남은 레위 사람 그핫 자손(子孫)의 가족(家族), 곧 그핫 자손(子孫)에게는 제비 뽑아 에브라임 지파(支派) 중(中)에서 그 성읍(城邑)들을 주었으니, ^21곧 살인자(殺人者)의 도피성(逃避城) 에브라임 산지(山地) 세겜과 그 들이요, 또 게셀과 그 들과 ^22깁사임과 그 들과 벧 호론과 그 들이니, 네 성읍(城邑)이요.

^23또 단 지파(支派) 중(中)에서 준 것은 엘드게와 그 들과 깁브돈과 그 들과 ^24아얄론과 그 들과 가드 림몬과 그 들이니, 네 성읍(城邑)이요.

^25또 므낫세 반(半) 지파(支派) 중(中)에서 준 것은 다아낙과 그 들과 가드 림몬과 그 들이니, 두 성읍(城邑)이라. ^26그핫 자손(子孫)의 남은 가족(家族)의 성읍(城邑)이 모두 열과 그 들이었더라.

^27레위 가족(家族)의 게르손 자손(子孫)들에게는 므낫세 반(半) 지파(支派) 중(中)에서 살인자(殺人者)의 도피성(逃避城) 바산 골란과 그 들을 주었고, 또 브에스드라와 그 들을 주었으니 두 성읍(城邑)이요. ^28잇사갈 지파(支派) 중(中)에서는 기시온과 그 들과 다브랏과 그 들과 ^29야르뭇과 그 들과 언간님과 그 들을 주었으니, 네 성읍(城邑)이요. ^30아셀 지파(支派) 중(中)에서는 미살과 그 들과 압돈과 그 들과 ^31헬갓과 그 들과 르홉과 그 들을 주었으니, 네 성읍(城邑)이요. ^32납달리 지파(支派) 중(中)에서는 살인자(殺人者)의 도피성(逃避城) 갈릴리 게데스와 그 들을 주었고, 또 함못 돌과 그 들과, 가르단과 그 들을 주었으니, 세 성읍(城邑)이라. ^33게르손 사람이 그 가족(家族)대로 얻은 성읍(城邑)이 모두 열 세 성읍(城邑)과 그 들이었더라.

^34그 남은 레위 사람 므라리 자손(子孫)의 가족(家族)들에게 준 것은 스불론 지파(支派) 중(中)에서 욕느암과 그 들과, 가르다와 그 들과, ^35딤나와 그 들과, 나할랄과 그 들이니, 네 성읍(城邑)이요. ^36르우벤 지파(支派) 중(中)에서 준 것은 베셀과 그 들과 야하스와 그 들과 ^37그데못과 그 들과 므바앗과 그 들이니, 네 성읍(城邑)이요. ^38갓 지파(支派) 중(中)에서 준 것은 살인자(殺人者)의 도피성(逃避城) 길르앗 라못과 그 들이요, 또 마하나임과 그 들과 ^39헤스본과 그 들과 야셀과 그 들이니, 모두 네 성읍(城邑)이라. ^40이는 레위 가족(家族)의 남은 자(者), 곧 므라리 자손(子孫)이 그 가족(家族)대로 얻은 성읍(城邑)이니, 그 제비뽑아 얻은 성읍(城邑)이 12성읍(十二城邑)이었더라.

^41레위 사람의 이스라엘 자손(子孫)의 기업(基業) 중(中)에서 얻은 성읍(城邑)이 모두 48성읍(四十八城邑)이요, 또 그 들이라. ^42이 각(各) 성읍(城邑)의 사면(四面)에 들이 있었고 모든 성읍(城邑)이 다 그러하였더라.

^43여호와께서 이스라엘의 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하사, 주마 하신 온 땅을 이와 같이 이스라엘에게 다 주셨으므로 그들이 그것을 얻어 거기 거(居)하였으며, ^44여호와께서 그들의 사방(四方)에 안식(安息)을 주셨으되, 그 열조(列祖)에게 맹세(盟誓)하신 대로 하셨으므로 그 모든 대적(對敵)이 그들을 당(當)한 자(者)가 하나도 없었으니, 이는 여호와께서 그들의 모든 대적(對敵)을 그들의 손에 붙이셨음이라. ^45여호와께서 이스라엘 족속(族屬)에게 말씀하신 선(善)한 일이 하나도 남음이 없이 다 응(應)하였더라.

22

^01그 때에 여호수아가 르우벤 사람과 갓 사람과 므낫세 반(半) 지파(支派)를 불러서, ^02그들에게 이르되, “여호와의 종 모세가 너희에게 명(命)한 것을 너희가 다 지키며, 또 내가 너희에게 명(命)한 모든 일에 내 말을 너희가 청종(聽從)하여, ^03오늘날까지 날이 오래도록 너희가 너희 형제(兄弟)를 떠나지 아니하고, 오직 너희 하나님 여호와의 명(命)하신 그 책임(責任)을 지키도다. ^04이제는 너희 하나님 여호와께서 이미 말씀하신 대로 너희 형제(兄弟)에게 안식(安息)을 주셨으니, 그런즉 이제 너희는 여호와의 종 모세가 요단 저편(便)에서 너희에게 준 소유지(所有地)로 가서 너희의 장막(帳幕)으로 돌아가되, ^05크게 삼가 여호와의 종 모세가 너희에게 명(命)한 명령(命令)과 율법(律法)을 행(行)하여 너희 하나님 여호와를 사랑하고 그 모든 길로 행(行)하며, 그 계명(誡命)을 지켜 그에게 친근(親近)히 하고, 너희 마음을 다하며 성품(性稟)을 다하여 그를 섬길찌니라.” 하고, ^06여호수아가 그들에게 축복(祝福)하여 보내매, 그들이 자기(自己) 장막(帳幕)으로 갔더라.

^07므낫세 반(半) 지파(支派)에게는 모세가 바산에서 기업(基業)을 주었고, 기타(其他) 반(半) 지파(支派)에게는 여호수아가 요단 이편(便) 서편(西便)에서 그 형제(兄弟) 중(中)에서 기업(基業)을 준지라. 여호수아가 그들을 그 장막(帳幕)으로 돌려보낼 때에 그들에게 축복(祝福)하고, ^08일러 가로되, “너희는 많은 재산(財産)과 심(甚)히 많은 가축(家畜)과 은(銀), 금(金), 동(銅), 철(鐵)과 심(甚)히 많은 의복(衣服)을 가지고 너희의 장막(帳幕)으로 돌아가서 너희 대적(對敵)에게서 탈취(奪取)한 것을 너희의 형제(兄弟)와 나눌찌니라.” 하매, ^09르우벤 자손(子孫)과 갓 자손(子孫)과 므낫세 반(半) 지파(支派)가 가나안 땅 실로에서 이스라엘 자손(子孫)을 떠나 여호와께서 모세로 명(命)하신 대로 얻은 땅, 곧 그 소유지(所有地) 길르앗으로 가니라.

^10르우벤 자손(子孫)과 므낫세 반(半) 지파(支派)가 가나안 땅 요단 언덕 가에 이르자, 거기서 요단 가에 단(壇)을 쌓았는데 볼 만한 큰 단(壇)이었더라. ^11이스라엘 자손(子孫)이 들은즉 이르기를, “르우벤 자손(子孫)과 갓 자손(子孫)과 므낫세 반(半) 지파(支派)가 가나안 땅의 맨 앞편(便) 요단 언덕 가 이스라엘 자손(子孫)에게 속(屬)한 편(便)에 단(壇)을 쌓았다.” 하는지라. ^12이스라엘 자손(子孫)이 이를 듣자, 곧 이스라엘 자손(子孫)의 온 회중(會衆)이 실로에 모여서 그들과 싸우러 가려하니라.

^13이스라엘 자손(子孫)이 제사장(祭司長) 엘르아살의 아들 비느하스를 길르앗 땅으로 보내어 르우벤 자손(子孫)과 갓 자손(子孫)과 므낫세 반(半) 지파(支派)를 보게 하되, ^14이스라엘 각(各) 지파(支派)에서 한 방백(方伯)씩 열 방백(方伯)을 그와 함께 하게 하니, 그들은 각기(各其) 이스라엘 천만인(千萬人) 중(中) 족속(族屬)의 두령(頭領)이라.

^15그들이 길르앗 땅에 이르러 르우벤 자손(子孫)과 갓 자손(子孫)과 므낫세 반(半) 지파(支派)에게 나아가서 그들에게 말하여 가로되, ^16“여호와의 온 회중(會衆)이 말하기를, “너희가 어찌하여 이스라엘 하나님께 범죄(犯罪)하여 오늘날 여호와를 좇는 데서 떠나서 자기(自己)를 위(爲)하여 단(壇)을 쌓아 여호와를 거역(拒逆)하고자 하느냐? ^17브올의 죄악(罪惡)으로 인(因)하여 여호와의 회중(會衆)에 재앙(災殃)이 내렸으나, 오늘날까지 우리가 그 죄(罪)에서 정결(淨潔)함을 얻지 못하였거늘, 그 죄악(罪惡)이 우리에게 부족(不足)하여서, ^18오늘날 너희가 돌이켜 여호와를 좇지 않고자 하느냐? 너희가 오늘날 여호와를 배역(背逆)하면 내일은 그가 이스라엘 온 회중(會衆)에게 진노(震怒)하시리라. ^19그런데 너희 소유지(所有地)가 만일(萬一) 깨끗지 아니하거든 여호와의 성막(聖幕)이 있는 여호와의 소유지(所有地)로 건너와 우리 중(中)에서 소유(所有)를 취(取)할 것이니라. 오직 우리 하나님 여호와의 단(壇) 외(外)에 다른 단(壇)을 쌓음으로 여호와께 패역(悖逆)하지 말며, 우리에게도 패역(悖逆)하지 말라. ^20세라의 아들 아간이 바친 물건(物件)에 대(對)하여 범죄(犯罪)하므로 이스라엘 온 회중(會衆)에 진노(震怒)가 임(臨)하지 아니하였었느냐? 그 죄악(罪惡)으로 망(亡)한 자(者)가 그 사람 뿐이 아니었느니라.””.

^21르우벤 자손(子孫)과 갓 자손(子孫)과 므낫세 반(半) 지파(支派)가 이스라엘 천만인(千萬人)의 두령(頭領)에게 대답(對答)하여 가로되, ^22“전능(全能)하신 자(者) 하나님 여호와, 전능(全能)하신 자(者) 하나님 여호와께서 아시나니, 이스라엘도 장차(將次) 알리라. 이 일이 만일(萬一) 여호와께 패역(悖逆)함이거나 범죄(犯罪)함이거든 주(主)는 오늘날 우리를 구원(救援)치 마시옵소서. ^23우리가 단(壇)을 쌓은 것이 돌이켜 여호와를 좇지 아니하려 함이거나, 혹시(或時) 그 위에 번제(燔祭)나 소제(素祭)를 드리려 함이거나, 혹시(或時) 화목(和睦) 제물(祭物)을 드리려 함이어든 여호와는 친(親)히 벌(罰)하시옵소서. ^24우리가 목적(目的)이 있어서 주의(注意)하고 이같이 하였노라.

곧 생각하기를, 후일(後日)에 너희 자손(子孫)이 우리 자손(子孫)에게 말하여 이르기를, ‘너희가 이스라엘 하나님 여호와와 무슨 상관(相關)이 있느냐? ^25너희 르우벤 자손(子孫), 갓 자손(子孫)아. 여호와께서 우리와 너희 사이에 요단으로 경계(境界)를 삼으셨나니, 너희는 여호와께 분의(分誼)가 없느니라’ 하여, 너희 자손(子孫)이 우리 자손(子孫)으로 여호와 경외(敬畏)하기를 그치게 할까 하여, ^26우리가 말하기를, ‘우리가 이제 한 단(壇) 쌓기를 예비(豫備)하자’ 하였노니, 이는 번제(燔祭)를 위(爲)함도 아니요, 다른 제사(祭祀)를 위(爲)함도 아니라.

^27우리가 여호와 앞에서 우리 번제(燔祭)와 우리 다른 제사(祭祀)와 우리 화목제(和睦祭)로 섬기는 것을 우리와 너희 사이와 우리의 후대(後代) 사이에 증거(證據)가 되게 할 뿐으로서, 너희 자손(子孫)으로 후일(後日)에 우리 자손(子孫)에게 이르기를, ‘너희는 여호와께 분의(分誼)가 없다’ 못하게 하려 함이로라.

^28우리가 말하였거니와 만일(萬一) 그들이 후일(後日)에 우리에게나 우리 후대(後代)에게 이같이 말하면, 우리가 말하기를, ‘우리 열조(列祖)가 지은 여호와의 단(壇) 모형(模型)을 보라. 이는 번제(燔祭)를 위(爲)한 것도 아니요, 다른 제사(祭祀)를 위(爲)한 것도 아니라. 오직 우리와 너희 사이에 증거(證據)만 되게 할뿐이라. ^29우리가 번제(燔祭)나 소제(素祭)나 다른 제사(祭祀)를 위(爲)하여 우리 하나님 여호와의 성막(聖幕) 앞에 있는 단(壇) 외(外)에 단(壇)을 쌓음으로 여호와께 패역(悖逆)하고, 오늘날 여호와를 좇음에서 떠나려 함은 결단(決斷)코 아니니라’ 하리라.”.

^30제사장(祭司長) 비느하스와 그와 함께한 회중(會衆)의 방백(方伯), 곧 이스라엘 천만인(千萬人)의 두령(頭領)들이 르우벤 자손(子孫)과 갓 자손(子孫)과 므낫세 자손(子孫)의 말을 듣고 좋게 여긴지라.

^31제사장(祭司長) 엘르아살의 아들 비느하스가 르우벤 자손(子孫)과 갓 자손(子孫)과 므낫세 자손(子孫)에게 이르되, “우리가 오늘날 여호와께서 우리 중(中)에 계신줄을 아노니, 이는 너희가 이 죄(罪)를 여호와께 범(犯)치 아니하였음이라. 너희가 이제 이스라엘 자손(子孫)을 여호와의 손에서 건져내었느니라.” 하고, ^32제사장(祭司長) 엘르아살의 아들 비느하스와 방백(方伯)들이 르우벤 자손(子孫)과 갓 자손(子孫)을 떠나 길르앗 땅에서 가나안 땅에 돌아와 이스라엘 자손(子孫)에게 이르러 회보(回報)하매, ^33그 일이 이스라엘 자손(子孫)을 즐겁게 한지라.

이스라엘 자손(子孫)이 하나님을 찬송(讚頌)하고, 르우벤 자손(子孫)과 갓 자손(子孫)의 거(居)하는 땅에 가서 싸워 그것을 멸(滅)하자 하는 말을 다시 하지 아니하였더라. ^34르우벤 자손(子孫)과 갓 자손(子孫)이 그 단(壇)을 엣이라 칭(稱)하였으니, 우리 사이에 이 단(壇)은 여호와께서 하나님이 되시는 증거(證據)라 함이었더라.

23

^01여호와께서 이스라엘의 사방(四方) 대적(對敵)을 다 멸(滅)하시고 안식(安息)을 이스라엘에게 주신지 오랜 후(後)에 여호수아가 나이 많아 늙은지라.

^02여호수아가 온 이스라엘, 곧 그 장로(長老)들과 두령(頭領)들과 재판장(裁判長)들과 유사(有司)들을 불러다가 그들에게 이르되, “나는 나이 많아 늙었도다. ^03너희 하나님 여호와께서 너희를 위(爲)하여 이 모든 나라에 행(行)하신 일을 너희가 다 보았거니와, 너희 하나님 여호와 그는 너희를 위(爲)하여 싸우신 자(者)시니라.

^04보라. 내가 요단에서부터 해 지는 편(便) 대해(大海)까지의 남아있는 나라들과 이미 멸(滅)한 모든 나라를 내가 너희를 위(爲)하여 제비뽑아 너희 지파(支派)에게 기업(基業)이 되게 하였느니라.

^05너희 하나님 여호와 그가 너희 앞에서 그들을 쫓으사 너희 목전(目前)에서 떠나게 하시리니, 너희 하나님 여호와께서 너희에게 말씀하신 대로 너희가 그 땅을 차지할 것이라.

^06그러므로 너희는 크게 힘써 모세의 율법책(律法冊)에 기록(記錄)된 것을 다 지켜 행(行)하라. 그것을 떠나 좌(左)로나 우(右)로나 치우치지 말라. ^07너희 중(中)에 남아 있는 이 나라들 중(中)에 가지 말라. 그 신(神)들의 이름을 부르지 말라. 그것을 가리켜 맹세(盟誓)하지 말라. 또 그것을 섬겨서 그것에게 절하지 말라.

^08오직 너희 하나님 여호와를 친근(親近)히 하기를 오늘날까지 행(行)한것 같이 하라.

^09대저(大抵) 여호와께서 강대(强大)한 나라들을 너희 앞에서 쫓아내셨으므로 오늘날까지 너희를 당(當)한 자(者)가 하나도 없었느니라. ^10너희 중(中) 한 사람이 1,000명(千名)을 쫓으리니, 이는 너희 하나님 여호와 그가 너희에게 말씀하신 것 같이 너희를 위(爲)하여 싸우심이라.

^11그러므로 스스로 조심(操心)하여 너희 하나님 여호와를 사랑하라.

^12너희가 만일(萬一) 퇴보(退步)하여 너희 중(中)에 빠져 남아 있는 이 민족(民族)들을 친근(親近)히 하여 더불어 혼인(婚姻)하며 피차(彼此) 왕래(往來)하면, [13]정녕(丁寧)히 알라. 너희 하나님 여호와께서 이 민족(民族)들을 너희 목전(目前)에서 다시는 쫓아내지 아니하시리니, 그들이 너희에게 올무가 되며, 덫이 되며, 너희 옆구리에 채찍이 되며, 너희 눈에 가시가 되어서 너희가 필경(畢竟)은 너희 하나님 여호와께서 너희에게 주신 이 아름다운 땅에서 멸절(滅絶)하리라.인용위치 돌아가기(삿02:03)

^14보라. 나는 오늘날 온 세상(世上)이 가는 길로 가려니와, 너희 하나님 여호와께서 너희에게 대(對)하여 말씀하신 모든 선(善)한 일이 하나도 틀리지 아니하고 다 너희에게 응(應)하여 그 중(中)에 하나도 어김이 없음을 너희 모든 사람의 마음과 뜻에 아는 바라.

^15너희 하나님 여호와께서 너희에게 말씀하신 모든 선(善)한 일이 너희에게 임(臨)한 것 같이, 여호와께서 모든 불길(不吉)한 일도 너희에게 임(臨)하게 하사, 너희 하나님 여호와께서 너희에게 주신 이 아름다운 땅에서 너희를 멸절(滅絶)하기까지 하실 것이라.

^16만일(萬一) 너희가 너희 하나님 여호와께서 너희에게 명(命)하신 언약(言約)을 범(犯)하고 가서 다른 신(神)들을 섬겨 그에게 절하면 여호와의 진노(震怒)가 너희에게 미치리니, 너희에게 주신 아름다운 땅에서 너희가 속(速)히 망(亡)하리라.”.

24

^01여호수아가 이스라엘 모든 지파(支派)를 세겜에 모으고 이스라엘 장로(長老)들과 그 두령(頭領)들과 재판장(裁判長)들과 유사(有司)들을 부르매, 그들이 하나님 앞에 보인지라.

^02여호수아가 모든 백성(百姓)에게 이르되, “이스라엘 하나님 여호와의 말씀에, “옛적에 너희 조상(祖上)들, 곧 아브라함의 아비, 나홀의 아비 데라가 강(江) 저편(便)에 거(居)하여 다른 신(神)들을 섬겼으나, ^03내가 너희 조상(祖上) 아브라함을 강(江) 저편(便)에서 이끌어 내어 가나안으로 인도(引導)하여 온 땅을 두루 행(行)하게 하고, 그 씨를 번성(蕃盛)케 하려고 그에게 이삭을 주었고, ^04이삭에게는 야곱과 에서를 주었으며, 에서에게는 세일산(山)을 소유(所有)로 주었으나 야곱과 그 자손(子孫)들은 애굽으로 내려갔으므로 ^05내가 모세와 아론을 보내었고, 또 애굽에 재앙(災殃)을 내렸나니, 곧 내가 그 가운데 행(行)한 것과 같고 그 후(後)에 너희를 인도(引導)하여 내었었노라.

^06내가 너희 열조(列祖)를 애굽에서 인도(引導)하여 내어 바다에 이르게 한즉, 애굽 사람이 병거(兵車)와 마병(馬兵)을 거느리고 너희 열조(列祖)를 홍해(紅海)까지 따르므로, ^07너희 열조(列祖)가 나 여호와께 부르짖기로, 내가 너희와 애굽 사람 사이에 흑암(黑暗)을 두고 바다를 이끌어 그들을 덮었었나니, 내가 애굽에서 행(行)한 일을 너희가 목도(目覩)하였으며, 또 너희가 여러 날을 광야(曠野)에 거(居)하였었느니라.

^08내가 또 너희를 인도(引導)하여 요단 저편(便)에 거(居)하는 아모리 사람의 땅으로 들어가게 하매, 그들이 너희와 싸우기로 내가 그들을 너희 손에 붙이매 너희가 그 땅을 점령(占領)하였고 나는 그들을 너희 앞에서 멸절(滅絶)시켰으며, ^09때에 모압 왕(王) 십볼의 아들 발락이 일어나 이스라엘을 대적(對敵)하여 사람을 보내어 브올의 아들 발람을 불러다가 너희를 저주(詛呪)케 하려 하였으나, ^10내가 발람을 듣기를 원(願)치 아니한 고(故)로 그가 오히려 너희에게 축복(祝福)하였고 나는 너희를 그 손에서 건져 내었으며, ^11너희가 요단을 건너 여리고에 이른즉, 여리고 사람과 아모리 사람과 브리스 사람과 가나안 사람과 헷 사람과 기르가스 사람과 히위 사람과 여부스 사람들이 너희와 싸우기로 내가 그들을 너희의 손에 붙였으며, ^12내가 왕(王)벌을 너희 앞에 보내어 그 아모리 사람의 두 왕(王)을 너희 앞에서 쫓아내게 하였나니, 너희 칼로나 너희 활로나 이같이 한 것이 아니며, ^13내가 또 너희의 수고(受苦)하지 아니한 땅과 너희가 건축(建築)지 아니한 성읍(城邑)을 너희에게 주었더니 너희가 그 가운데 거(居)하며, 너희가 또 자기(自己)의 심지 아니한 포도원(葡萄園)과 감람원(橄欖園)의 과실(果實)을 먹는다.” 하셨느니라.

[14]그러므로 이제는 여호와를 경외(敬畏)하며 성실(誠實)과 진정(眞正)으로 그를 섬길 것이라. 너희의 열조(列祖)가 강(江) 저편(便)과 애굽에서 섬기던 신(神)들을 제(除)하여 버리고 여호와만 섬기라.[인용위치 돌아가기]

^15만일(萬一) 여호와를 섬기는 것이 너희에게 좋지 않게 보이거든 너희 열조(列祖)가 강(江) 저편(便)에서 섬기던 신(神)이든지, 혹(或) 너희의 거(居)하는 땅 아모리 사람의 신(神)이든지, 너희 섬길 자(者)를 오늘날 택(擇)하라. 오직 나와 내 집은 여호와를 섬기겠노라.”.

^16백성(百姓)이 대답(對答)하여 가로되, “여호와를 버리고 다른 신(神)들 섬기는 일을 우리가 결단(決斷)코 하지 아니하오리니, ^17이는 우리 하나님 여호와 그가 우리와 우리 열조(列祖)를 인도(引導)하여 애굽 땅 종 되었던 집에서 나오게 하시고, 우리 목전(目前)에서 그 큰 이적(異蹟)들을 행(行)하시고, 우리가 행(行)한 모든 길에서, 우리의 지난 모든 백성(百姓) 중(中)에서 우리를 보호(保護)하셨음이며, ^18여호와께서 또 모든 백성(百姓) 곧 이 땅에 거(居)하던 아모리 사람을 우리 앞에서 쫓아내셨음이라. 그러므로 우리도 여호와를 섬기리니 그는 우리 하나님이심이니이다.”.

^19여호수아가 백성(百姓)에게 이르되, “너희가 여호와를 능(能)히 섬기지 못할 것은 그는 거룩하신 하나님이시요, 질투(嫉妬)하는 하나님이시니, 너희 허물과 죄(罪)를 사(赦)하지 아니하실 것임이라. ^20만일(萬一) 너희가 여호와를 버리고 이방(異邦) 신(神)들을 섬기면 너희에게 복(福)을 내리신 후(後)에라도 돌이켜 너희에게 화(禍)를 내리시고 너희를 멸(滅)하시리라.”.

^21백성(百姓)이 여호수아에게 말하되, “아니니이다. 우리가 정녕(丁寧) 여호와를 섬기겠나이다.”.

^22여호수아가 백성(百姓)에게 이르되, “너희가 여호와를 택(擇)하고 그를 섬기리라 하였으니, 스스로 증인(證人)이 되었느니라.”.

그들이 가로되, “우리가 증인(證人)이 되었나이다.”.

^23여호수아가 가로되, “그러면 이제 너희 중(中)에 있는 이방(異邦) 신(神)들을 제(除)하여 버리고 너희 마음을 이스라엘의 하나님 여호와께로 향(向)하라.”.

^24백성(百姓)이 여호수아에게 말하되, “우리 하나님 여호와를 우리가 섬기고 그 목소리를 우리가 청종(聽從)하리이다.” 한지라.

^25그 날에 여호수아가 세겜에서 백성(百姓)으로 더불어 언약(言約)을 세우고 그들을 위(爲)하여 율례(律例)와 법도(法度)를 베풀었더라.

^26여호수아가 이 모든 말씀을 하나님의 율법책(律法冊)에 기록(記錄)하고 큰 돌을 취(取)하여 거기 여호와의 성소(聖所) 곁에 있는 상수리나무 아래 세우고, ^27모든 백성(百姓)에게 이르되, “보라. 이 돌이 우리에게 증거(證據)가 되리니, 이는 여호와께서 우리에게 하신 모든 말씀을 이 돌이 들었음이라. 그런즉 너희로 너희 하나님을 배반(背叛)치 않게 하도록 이 돌이 증거(證據)가 되리라.” 하고, ^28백성(百姓)을 보내어 각기(各其) 기업(基業)으로 돌아가게 하였더라.

^29이 일 후(後)에 여호와의 종, 눈의 아들 여호수아가 110세(一百十歲)에 죽으매, ^30무리가 그를 그의 기업(基業)의 경내(境內) 딤낫 세라에 장사(葬事)하였으니, 딤낫 세라는 에브라임 산지(山地) 가아스산(山) 북(北)이었더라.

^31이스라엘이 여호수아의 사는 날 동안과 여호수아 뒤에 생존(生存)한 장로(長老)들, 곧 여호와께서 이스라엘을 위(爲)하여 행(行)하신 모든 일을 아는 자(者)의 사는 날 동안 여호와를 섬겼더라.

^32이스라엘 자손(子孫)이 애굽에서 이끌어 낸 요셉의 뼈를 세겜에 장사(葬事)하였으니, 이곳은 야곱이 세겜의 아비 하몰의 자손(子孫)에게 금(金) 100개(一百個)를 주고 산 땅이라. 그것이 요셉 자손(子孫)의 기업(基業)이 되었더라. ^33아론의 아들 엘르아살도 죽으매, 무리가 그를 그 아들 비느하스가 에브라임 산지(山地)에서 받은 산(山)에 장사(葬事)하였더라.

구약. 룻기(룻). 01-04.

01

^01사사(士師)들의 치리(治理)하던 때에 그 땅에 흉년(凶年)이 드니라.

유다 베들레헴에 한 사람이 그 아내와 두 아들을 데리고 모압 지방(地方)에 가서 우거(寓居)하였는데, ^02그 사람의 이름은 엘리멜렉이요, 그 아내의 이름은 나오미요, 그 두 아들의 이름은 말론과 기룐이니, 유다 베들레헴 에브랏 사람들이더라. 그들이 모압 지방(地方)에 들어가서 거기 유(留)하더니, ^03나오미의 남편(男便) 엘리멜렉이 죽고 나오미와 그 두 아들이 남았으며, ^04그들은 모압 여자(女子) 중(中)에서 아내를 취(取)하였는데, 하나의 이름은 오르바요, 하나의 이름은 룻이더라.

거기 거(居)한지 10년(十年) 즈음에 ^05말론과 기룐 두 사람이 다 죽고, 그 여인(女人)은 두 아들과 남편(男便)의 뒤에 남았더라. ^06그가 모압 지방(地方)에 있어서 여호와께서 자기(自己) 백성(百姓)을 권고(眷顧)하사, 그들에게 양식(糧食)을 주셨다 함을 들었으므로, 이에 두 자부(子婦)와 함께 일어나 모압 지방(地方)에서 돌아오려 하여 ^07있던 곳을 떠나고, 두 자부(子婦)도 그와 함께 하여 유다 땅으로 돌아오려고 길을 행(行)하다가, ^08나오미가 두 자부(子婦)에게 이르되, “너희는 각각(各各) 어미의 집으로 돌아가라. 너희가 죽은 자(者)와 나를 선대(善待)한 것 같이 여호와께서 너희를 선대(善待)하시기를 원(願)하며, ^09여호와께서 너희로 각각(各各) 남편(男便)의 집에서 평안(平安)함을 얻게 하시기를 원(願)하노라.” 하고, 그들에게 입맞추매, 그들이 소리를 높여 울며 ^10나오미에게 이르되, “아니니이다. 우리는 어머니와 함께 어머니의 백성(百姓)에게로 돌아가겠나이다.”.

^11나오미가 가로되, “내 딸들아. 돌아가라. 너희가 어찌 나와 함께 가려느냐? 나의 태중(胎中)에 너희 남편(男便)될 아들들이 오히려 있느냐? ^12내 딸들아. 돌이켜 너희 길로 가라. 나는 늙었으니, 남편(男便)을 두지 못할찌라. 가령(假令) 내가 소망(所望)이 있다고 말한다든지, 오늘 밤에 남편(男便)을 두어서 아들들을 생산(生産)한다 하자. ^13너희가 어찌 그것을 인(因)하여 그들의 자라기를 기다리겠느냐? 어찌 그것을 인(因)하여 남편(男便) 두기를 멈추겠느냐? 내 딸들아. 그렇지 아니하니라. 여호와의 손이 나를 치셨으므로 나는 너희로 인(因)하여 더욱 마음이 아프도다.”.

^14그들이 소리를 높여 다시 울더니, 오르바는 그 시모(媤母)에게 입맞추되, 룻은 그를 붙좇았더라.

^15나오미가 또 가로되, “보라. 네 동서는 그 백성(百姓)과 그 신(神)에게로 돌아가나니 너도 동서를 따라 돌아가라.”.

^16룻이 가로되, “나로 어머니를 떠나며, 어머니를 따르지 말고 돌아가라 강권(强勸)하지 마옵소서. 어머니께서 가시는 곳에 나도 가고, 어머니께서 유숙(留宿)하시는 곳에서 나도 유숙(留宿)하겠나이다. 어머니의 백성(百姓)이 나의 백성(百姓)이 되고, 어머니의 하나님이 나의 하나님이 되시리니, ^17어머니께서 죽으시는 곳에서 나도 죽어 거기 장사(葬事)될 것이라. 만일(萬一) 내가 죽는 일 외(外)에 어머니와 떠나면 여호와께서 내게 벌(罰)을 내리시고 더 내리시기를 원(願)하나이다.”.

^18나오미가 룻의 자기(自己)와 함께 가기로 굳게 결심(決心)함을 보고 그에게 말하기를 그치니라. ^19이에 그 두 사람이 행(行)하여 베들레헴까지 이르니라.

^20베들레헴에 이를 때에 온 성읍(城邑)이 그들을 인(因)하여 떠들며 이르기를, “이가 나오미냐?” 하는지라. ^21나오미가 그들에게 이르되, “나를 나오미라 칭(稱)하지 말고, 마라라 칭(稱)하라. 이는 전능자(全能者)가 나를 심(甚)히 괴롭게 하셨음이니라. ^22내가 풍족(豊足)하게 나갔더니 여호와께서 나로 비어 돌아오게 하셨느니라. 여호와께서 나를 징벌(懲罰)하셨고 전능자(全能者)가 나를 괴롭게 하셨거늘, 너희가 어찌 나를 나오미라 칭(稱)하느뇨?” 하니라.

^23나오미가 모압 지방(地方)에서 그 자부(子婦) 모압 여인(女人) 룻과 함께 돌아왔는데, 그들이 보리 추수(秋收) 시작(始作)할 때에 베들레헴에 이르렀더라.

02

^01나오미의 남편(男便) 엘리멜렉의 친족(親族) 중(中) 유력(有力)한 자(者)가 있으니, 이름은 보아스더라.

^02모압 여인(女人) 룻이 나오미에게 이르되, “나로 밭에 가게 하소서. 내가 뉘게 은혜(恩惠)를 입으면 그를 따라서 이삭을 줍겠나이다.”. 나오미가 그에게 이르되, “내 딸아. 갈지어다.” 하매, ^03룻이 가서 베는 자(者)를 따라 밭에서 이삭을 줍는데, 우연(偶然)히 엘리멜렉의 친족(親族) 보아스에게 속(屬)한 밭에 이르렀더라.

^04마침 보아스가 베들레헴에서부터 와서 베는 자(者)들에게 이르되, “여호와께서 너희가 함께 하시기를 원(願)하노라.”. 그들이 대답(對答)하되, “여호와께서 당신(當身)에게 복(福) 주시기를 원(願)하나이다.”.

^05보아스가 베는 자(者)들을 거느린 사환(使喚)에게 이르되, “이는 뉘 소녀(少女)냐?”. ^06베는 자(者)를 거느린 사환(使喚)이 대답(對答)하여 가로되, “이는 나오미와 함께 모압 지방(地方)에서 돌아온 모압 소녀(少女)인데, ^07그의 말이 “나로 베는 자(者)를 따라 단 사이에서 이삭을 줍게 하소서.” 하였고, 아침부터 와서는 잠시(暫時) 집에서 쉰 외(外)에 지금까지 계속(繼續)하는 중(中)이니이다.”.

^08보아스가 룻에게 이르되, “내 딸아. 들으라. 이삭을 주우러 다른 밭으로 가지 말며, 여기서 떠나지 말고 나의 소녀(少女)들과 함께 있으라. ^09그들의 베는 밭을 보고 그들을 따르라. 내가 그 소년(少年)들에게 명(命)하여 너를 건드리지 말라 하였느니라. 목이 마르거든 그릇에 가서 소년(少年)들의 길어 온 것을 마실찌니라.”.

^10룻이 땅에 엎드려 절하며 그에게 이르되, “나는 이방(異邦) 여인(女人)이어늘, 당신(當身)이 어찌하여 내게 은혜(恩惠)를 베푸시며, 나를 돌아보시나이까?”.

^11보아스가 그에게 대답(對答)하여 가로되, “네 남편(男便)이 죽은 후(後)로 네가 시모(媤母)에게 행(行)한 모든 것과 네 부모(父母)와 고국(故國)을 떠나 전(前)에 알지 못하던 백성(百姓)에게로 온 일이 내게 분명(分明)히 들렸느니라. ^12여호와께서 네 행(行)한 일을 보응(報應)하시기를 원(願)하며, 이스라엘의 하나님 여호와께서 그 날개 아래 보호(保護)를 받으러 온 네게 온전(穩全)한 상(賞) 주시기를 원(願)하노라.”.

^13룻이 가로되, “내 주(主)여. 내가 당신(當身)께 은혜(恩惠) 입기를 원(願)하나이다. 나는 당신(當身)의 시녀(侍女)의 하나와 같지 못하오나, 당신(當身)이 이 시녀(侍女)를 위로(慰勞)하시고 마음을 기쁘게 하는 말씀을 하셨나이다.”.

^14식사(食事)할 때에 보아스가 룻에게 이르되, “이리로 와서 떡을 먹으며 네 떡 조각을 초(醋)에 찍으라.”. 룻이 곡식(穀食) 베는 자(者) 곁에 앉으니 그가 볶은 곡식(穀食)을 주매, 룻이 배불리 먹고 남았더라.

^15룻이 이삭을 주우러 일어날 때에 보아스가 자기(自己) 소년(少年)들에게 명(命)하여 가로되, “그로 곡식(穀食) 단 사이에서 줍게 하고 책망(責望)하지 말며, ^16또 그를 위(爲)하여 줌에서 조금씩 뽑아 버려서 그로 줍게 하고 꾸짖지 말라.” 하니라.

^17룻이 밭에서 저녁까지 줍고 그 주운 것을 떠니 보리가 한 에바쯤 되는지라. ^18그것을 가지고 성읍(城邑)에 들어가서 시모(媤母)에게 그 주운 것을 보이고, 그 배불리 먹고 남긴 것을 내어 시모(媤母)에게 드리매, ^19시모(媤母)가 그에게 이르되, “오늘 어디서 주웠느냐? 어디서 일을 하였느냐? 너를 돌아본 자(者)에게 복(福)이 있기를 원(願)하노라.”. 룻이 누구에게서 일한 것을 시모(媤母)에게 알게 하여 가로되, “오늘 일하게 한 사람의 이름은 보아스니이다.”. ^20나오미가 자부(子婦) 에게 이르되, “여호와의 복(福)이 그에게 있기를 원(願)하노라. 그가 생존(生存)한 자(者)와 사망(死亡)한 자(者)에게 은혜(恩惠) 베풀기를 그치지 아니하도다.”. 나오미가 또 그에게 이르되, “그 사람은 우리의 근족(近族)이니 우리 기업(基業)을 무를 자(者) 중(中) 하나이니라.”. ^21모압 여인(女人) 룻이 가로되, “그가 내게 또 이르기를, “내 추수(秋收)를 다 마치기까지 너는 내 소년(少年)들에게 가까이 있으라.” 하더이다.”. ^22나오미가 자부(子婦) 룻에게 이르되, “내 딸아. 너는 그 소녀(少女)들과 함께 나가고 다른 밭에서 사람을 만나지 아니하는 것이 좋으니라.”.

^23이에 룻이 보아스의 소녀(少女)들에게 가까이 있어서 보리 추수(秋收)와 밀 추수(秋收)를 마치기까지 이삭을 주우며, 그 시모(媤母)와 함께 거(居)하니라.

03

^01룻의 시모(媤母) 나오미가 그에게 이르되, “내 딸아. 내가 너를 위(爲)하여 안식(安息)할 곳을 구(求)하여 너로 복(福)되게 하여야 하지 않겠느냐? ^02네가 함께 하던 시녀(侍女)들을 둔 보아스는 우리의 친족(親族)이 아니냐? 그가 오늘 밤에 타작(打作) 마당에서 보리를 까불리라. ^03그런즉 너는 목욕(沐浴)하고 기름을 바르고 의복(衣服)을 입고 타작(打作) 마당에 내려가서, 그 사람이 먹고 마시기를 다하기까지는 그에게 보이지 말고, ^04그가 누울 때에 너는 그 눕는 곳을 알았다가 들어 가서 그 발치 이불을 들고 거기 누우라. 그가 너의 할 일을 네게 고(告)하리라.”. ^05룻이 시모(媤母)에게 이르되, “어머니의 말씀대로 내가 다 행(行)하리이다.” 하니라.

^06그가 타작(打作) 마당으로 내려가서 시모(媤母)의 명(命)대로 다 하니라.

^07보아스가 먹고 마시고 마음이 즐거워서 가서 노적가리 곁에 눕는지라. 룻이 가만히 가서 그 발치 이불을 들고 거기 누웠더라. ^08밤 중(中)에 그 사람이 놀라 몸을 돌이켜 본즉, 한 여인(女人)이 자기(自己) 발치에 누웠는지라. ^09가로되, “네가 누구뇨?”. 대답(對答)하되, “나는 당신(當身)의 시녀(侍女) 룻이오니 당신(當身)의 옷자락으로 시녀(侍女)를 덮으소서. 당신(當身)은 우리 기업(基業)을 무를 자(者)가 됨이니이다.”.

^10가로되, “내 딸아. 여호와께서 네게 복(福)주시기를 원(願)하노라. 네가 빈부(貧富)를 물론(勿論)하고 연소(年少)한 자(者)를 좇지 아니하였으니, 너의 베푼 인애(仁愛)가 처음보다 나중이 더하도다. ^11내 딸아. 두려워말라. 내가 네 말대로 네게 다 행(行)하리라. 네가 현숙(賢淑)한 여자(女子)인 줄 나의 성읍(城邑) 백성(百姓)이 다 아느니라. ^12참으로 나는 네 기업(基業)을 무를 자(者)나, 무를 자(者)가 나보다 더 가까운 친족(親族)이 있으니, ^13이 밤에 여기서 머무르라. 아침에 그가 기업(基業) 무를 자(者)의 책임(責任)을 네게 이행(履行)하려 하면 좋으니, 그가 그 기업(基業) 무를 자(者)의 책임(責任)을 행(行)할 것이니라. 만일(萬一) 그가 기업(基業) 무를 자(者)의 책임(責任)을 네게 이행(履行)코자 아니하면, 여호와의 사심으로 맹세(盟誓)하노니, 내가 기업(基業) 무를 자(者)의 책임(責任)을 네게 행(行)하리라. 아침까지 누울찌니라.”.

^14룻이 새벽까지 그 발치에 누웠다가 사람이 피차(彼此) 알아보기 어려울 때에 일어났으니, 보아스의 말에 “여인(女人)이 타작(打作) 마당에 들어온 것을 사람이 알지 못하여야 할 것이라.” 하였음이라. ^15보아스가 가로되, “네 겉옷을 가져다가 펴서 잡으라.”. 펴서 잡으니, 보리를 여섯번(番) 되어 룻에게 이워주고 성(城)으로 들어가니라.

^16룻이 시모(媤母)에게 이르니, 그가 가로되, “내 딸아. 어떻게 되었느냐?”. 룻이 그 사람의 자기(自己)에게 행(行)한 것을 다 고(告)하고, ^17가로되, “그가 내게 이 보리를 여섯번(番) 되어 주며 이르기를, “빈손으로 네 시모(媤母)에게 가지 말라.” 하더이다.”. 이에 시모(媤母)가 가로되, ^18“내 딸아. 이 사건(事件)이 어떻게 되는 것을 알기까지 가만히 앉아 있으라. 그 사람이 오늘날 이 일을 성취(成就)하기 전(前)에는 쉬지 아니하리라.”.

04

^01보아스가 성문(城門)에 올라가서 거기 앉았더니, 마침 보아스의 말하던 기업(基業) 무를 자(者)가 지나는지라. ^02보아스가 그에게 이르되, “아무여. 이리로 와서 앉으라.”. 그가 와서 앉으매, 보아스가 성읍(城邑) 장로(長老) 10인(十人)을 청(請)하여 가로되, “당신(當身)들은 여기 앉으라.”.

그들이 앉으매, ^03보아스가 그 기업(基業) 무를 자(者)에게 이르되, “모압 지방(地方)에서 돌아온 나오미가 우리 형제(兄弟) 엘리멜렉의 소유지(所有地)를 관할(管轄)하므로, ^04내가 여기 앉은 자(者)들과 내 백성(百姓)의 장로(長老)들 앞에서 그것을 사라고 네게 고(告)하여 알게 하려 하였노라. 네가 무르려면 무르려니와, 네가 무르지 아니하려거든 내게 고(告)하여 알게 하라. 네 다음은 나요, 그 외(外)에는 무를 자(者)가 없느니라.”. 그가 가로되, “내가 무르리라.”. ^05보아스가 가로되, “네가 나오미의 손에서 그 밭을 사는 날에 곧 죽은 자(者)의 아내 모압 여인(女人) 룻에게서 사서 그 죽은 자(者)의 기업(基業)을 그 이름으로 잇게 하여야 할찌니라.”. ^06그 기업(基業) 무를 자(者)가 가로되, “나는 내 기업(基業)에 손해(損害)가 있을까 하여 나를 위(爲)하여 무르지 못하노니, 나의 무를 권리(權利)를 네가 취(取)하라. 나는 무르지 못하겠노라.”.

^07옛적 이스라엘 중(中)에 모든 것을 무르거나 교환(交換)하는 일을 확정(確定)하기 위(爲)하여 사람이 그 신을 벗어 그 이웃에게 주더니, 이것이 이스라엘의 증명(證明)하는 전례(前例)가 된지라.

^08이에 그 기업(基業) 무를 자(者)가 보아스에게 이르되, “네가 너를 위(爲)하여 사라.” 하고 그 신을 벗는지라. ^09보아스가 장로(長老)들과 모든 백성(百姓)에게 이르되, “내가 엘리멜렉과 기룐과 말론에게 있던 모든 것을 나오미의 손에서 산 일에 너희가 오늘날 증인(證人)이 되었고, ^10또 말론의 아내 모압 여인(女人) 룻을 사서 나의 아내로 취(取)하고 그 죽은 자(者)의 기업(基業)을 그 이름으로 잇게 하여, 그 이름이 그 형제(兄弟) 중(中)과 그 곳 성문(城門)에서 끊어지지 않게 함에 너희가 오늘날 증인(證人)이 되었느니라.”.

^11성문(城門)에 있는 모든 백성(百姓)과 장로(長老)들이 가로되, “우리가 증인(證人)이 되노니, 여호와께서 네 집에 들어가는 여인(女人)으로 이스라엘 집을 세운 라헬, 레아 두 사람과 같게 하시고, 너로 에브랏에서 유력(有力)하고 베들레헴에서 유명(有名)케 하시기를 원(願)하며, ^12여호와께서 이 소년(少年) 여자(女子)로 네게 후사(後嗣)를 주사, 네 집으로 다말이 유다에게 낳아준 베레스의 집과 같게 하시기를 원(願)하노라.”. ^13이에 보아스가 룻을 취(取)하여 아내를 삼고 그와 동침(同寢)하였더니, 여호와께서 그로 잉태(孕胎)케 하시므로 그가 아들을 낳은지라.

^14여인(女人)들이 나오미에게 이르되, “찬송(讚頌)할지로다. 여호와께서 오늘날 네게 기업(基業) 무를 자(者)가 없게 아니하셨도다. 이 아이의 이름이 이스라엘 중(中)에 유명(有名)하게 되기를 원(願)하노라. ^15이는 네 생명(生命)의 회복자(回復者)며, 네 노년(老年)의 봉양자(奉養者)라. 곧 너를 사랑하며 일곱 아들보다 귀(貴)한 자부(子婦) 가 낳은 자(者)로다.”. ^16나오미가 아기를 취(取)하여 품에 품고 그의 양육자(養育者)가 되니, ^17그 이웃 여인(女人)들이 그에게 이름을 주되, 나오미가 아들을 낳았다 하여 그 이름을 오벳이라 하였는데, 그는 다윗의 아비인 이새의 아비였더라.

^18베레스의 세계(世系)는 이러하니라. 베레스는 헤스론을 낳았고, ^19헤스론은 람을 낳았고, 람은 암미나답을 낳았고, ^20암미나답은 나손을 낳았고, 나손은 살몬을 낳았고, ^21살몬은 보아스를 낳았고, 보아스는 오벳을 낳았고, ^22오벳은 이새를 낳았고, 이새는 다윗을 낳았더라.

구약. 사무엘상(삼상). 01-31.

01

^01에브라임 산지(山地) 라마다임소빔에 에브라임 사람 엘가나라 하는 자(者)가 있으니, 그는 여로함의 아들이요, 엘리후의 손자(孫子)요, 도후의 증손(曾孫)이요, 숩의 현손(玄孫)이더라.

^02그에게 두 아내가 있으니, 하나의 이름은 한나요, 하나의 이름은 브닌나라. 브닌나는 자식(子息)이 있고 한나는 무자(無子)하더라.

^03이 사람이 매년(每年)에 자기(自己) 성읍(城邑)에서 나와서 실로에 올라가서 만군(萬軍)의 여호와께 경배(敬拜)하며 제사(祭祀)를 드렸는데, 엘리의 두 아들 홉니와 비느하스가 여호와의 제사장(祭司長)으로 거기 있었더라. ^04엘가나가 제사(祭祀)를 드리는 날에는 제물(祭物)의 분깃을 그 아내 브닌나와 그 모든 자녀(子女)에게 주고 ^05한나에게는 갑절을 주니, 이는 그를 사랑함이라. 그러나 여호와께서 그로 성태(成胎)치 못하게 하시니, ^06여호와께서 그로 성태(成胎)치 못하게 하시므로 그 대적(對敵) 브닌나가 그를 심(甚)히 격동(激動)하여 번민(煩悶)케 하더라.

^07매년(每年)에 한나가 여호와의 집에 올라갈 때마다 남편(男便)이 그같이 하매, 브닌나가 그를 격동(激動)시키므로 그가 울고 먹지 아니하니, ^08그 남편(男便) 엘가나가 그에게 이르되, “한나여. 어찌하여 울며, 어찌하여 먹지 아니하며, 어찌하여 그대의 마음이 슬프뇨? 내가 그대에게 열아들보다 낫지 아니하뇨?”.

^09그들이 실로에서 먹고 마신 후(後)에 한나가 일어나니, 때에 제사장(祭司長) 엘리는 여호와의 전(殿) 문설주(門楔柱) 곁 그 의자(椅子)에 앉았더라.

^10한나가 마음이 괴로와서 여호와께 기도(祈禱)하고 통곡(痛哭)하며 ^11서원(誓願)하여 가로되, “만군(萬軍)의 여호와여. 만일(萬一) 주(主)의 여(女)종의 고통(苦痛)을 돌아보시고 나를 생각하시고 주(主)의 여(女)종을 잊지 아니하사 아들을 주시면, 내가 그의 평생(平生)에 그를 여호와께 드리고 삭도(削刀)를 그 머리에 대지 아니하겠나이다.”.

^12그가 여호와 앞에 오래 기도(祈禱)하는 동안에 엘리가 그의 입을 주목(注目)한즉, ^13한나가 속으로 말하매 입술만 동(動)하고 음성(音聲)은 들리지 아니하므로 엘리는 그가 취(醉)한 줄로 생각한지라.

^14엘리가 그에게 이르되, “네가 언제까지 취(醉)하여 있겠느냐? 포도주(葡萄酒)를 끊으라.”. ^15한나가 대답(對答)하여 가로되, “나의 주(主)여. 그렇지 아니하니이다. 나는 마음이 슬픈 여자(女子)라. 포도주(葡萄酒)나 독주(毒酒)를 마신 것이 아니요, 여호와 앞에 나의 심정(心情)을 통(通)한 것뿐이오니 ^16당신(當身)의 여(女)종을 악(惡)한 여자(女子)로 여기지 마옵소서. 내가 지금(至今)까지 말한 것은 나의 원통(寃痛)함과 격동(激動)됨이 많음을 인(因)함이니이다.”. ^17엘리가 대답(對答)하여 가로되, “평안(平安)히 가라. 이스라엘의 하나님이 너의 기도(祈禱)하여 구(求)한 것을 허락(許諾)하시기를 원(願)하노라.”. ^18가로되, “당신(當身)의 여(女)종이 당신(當身)께 은혜(恩惠) 입기를 원(願)하나이다.” 하고, 가서 먹고 얼굴에 다시는 수색(愁色)이 없으니라.

^19그들이 아침에 일찌기 일어나 여호와 앞에 경배(敬拜)하고 돌아가서 라마의 자기(自己) 집에 이르니라. 엘가나가 그 아내 한나와 동침(同寢)하매 여호와께서 그를 생각하신지라. ^20한나가 잉태(孕胎)하고 때가 이르매, 아들을 낳아 사무엘이라 이름하였으니, 이는 ‘내가 여호와께 그를 구(求)하였다’ 함이더라.

^21그 사람 엘가나와 그 온 집이 여호와께 매년제(每年祭)와 그 서원제(誓願祭)를 드리러 올라갈 때에 ^22오직 한나는 올라가지 아니하고 그 남편(男便)에게 이르되, “아이를 젖떼거든, 내가 그를 데리고 가서 여호와 앞에 뵈게 하고 거기 영영(永永)히 있게 하리이다.”. ^23그 남편(男便) 엘가나가 그에게 이르되, “그대의 소견(所見)에 선(善)한 대로 하여 그를 젖 떼기까지 기다리라. 오직 여호와께서 그 말씀대로 이루시기를 원(願)하노라.”.

이에 그 여자(女子)가 그 아들을 양육(養育)하며 그 젖 떼기까지 기다리다가 ^24젖을 뗀 후(後)에 그를 데리고 올라갈새, 수소 셋과 가루 한 에바와 포도주(葡萄酒) 한 가죽 부대(負袋)를 가지고 실로 여호와의 집에 나아갔는데, 아이가 어리더라.

^25그들이 수소를 잡고 아이를 데리고 엘리에게 가서 ^26한나가 가로되, “나의 주(主)여, 당신(當身)의 사심으로 맹세(盟誓)하나이다. 나는 여기서 나의 주(主), 당신(當身) 곁에 서서 여호와께 기도(祈禱)하던 여자(女子)라. ^27이 아이를 위(爲)하여 내가 기도(祈禱)하였더니, 여호와께서 나의 구(求)하여 기도(祈禱)한 바를 허락(許諾)하신지라. ^28그러므로 나도 그를 여호와께 드리되 그의 평생(平生)을 여호와께 드리나이다.” 하고, 그 아이는 거기서 여호와께 경배(敬拜)하니라.

02

^01한나가 기도(祈禱)하여 가로되, ‘내 마음이 여호와를 인(因)하여 즐거워 하며, 내 뿔이 여호와를 인(因)하여 높아졌으며, 내 입이 내 원수(怨讐)들을 향(向)하여 크게 열렸으니, 이는 내가 주(主)의 구원(救援)을 인(因)하여 기뻐함이니이다. ^02여호와와 같이 거룩하신 이가 없으시니, 이는 주(主) 밖에 다른 이가 없고 우리 하나님 같은 반석(磐石)도 없으심이니이다. ^03심(甚)히 교만(驕慢)한 말을 다시 하지 말 것이며 오만(傲慢)한 말을 너희 입에서 내지 말지어다.

여호와는 지식(知識)의 하나님이시라. 행동(行動)을 달아보시느니라.

^04용사(勇士)의 활은 꺾이고 넘어진 자(者)는 힘으로 띠를 띠도다. ^05유족(裕足)하던 자(者)들은 양식(糧食)을 위(爲)하여 품을 팔고 주리던 자(者)들은 다시 주리지 않도다. 전(前)에 잉태(孕胎)치 못하던 자(者)는 일곱을 낳았고 많은 자녀(子女)를 둔 자(者)는 쇠약(衰弱)하도다.

^06여호와는 죽이기도 하시고 살리기도 하시며 음부(陰府)에 내리게도 하시고 올리기도 하시는도다. ^07여호와는 가난하게도 하시고 부(富)하게도 하시며, 낮추기도 하시고 높이기도 하시는도다. ^08가난한 자(者)를 진토(塵土)에서 일으키시며, 빈핍(貧乏)한 자(者)를 거름더미에서 드사, 귀족(貴族)들과 함께 앉게 하시며, 영광(榮光)의 위(位)를 차지하게 하시는도다.

땅의 기둥들은 여호와의 것이라. 여호와께서 세계(世界)를 그 위에 세우셨도다. ^09그가 그 거룩한 자(者)들의 발을 지키실 것이요, 악인(惡人)으로 흑암(黑暗) 중(中)에서 잠잠(潛潛)케 하시리니, 힘으로는 이길 사람이 없음이로다. ^10여호와를 대적(對敵)하는 자(者)는 산산(散散)이 깨어질 것이라. 하늘 우뢰(雨雷)로 그들을 치시리로다. 여호와께서 땅끝까지 심판(審判)을 베푸시고 자기(自己) 왕(王)에게 힘을 주시며, 자기(自己)의 기름 부음을 받은 자(者)의 뿔을 높이시리로다’ 하니라.

^11엘가나는 라마의 자기(自己) 집으로 돌아가고, 그 아이는 제사장(祭司長) 엘리 앞에서 여호와를 섬기니라.

^12엘리의 아들들은 불량자(不良者)라. 여호와를 알지 아니하더라. ^13그 제사장(祭司長)들이 백성(百姓)에게 행(行)하는 습관(習慣)은 이러하니, 곧 아무 사람이 제사(祭祀)를 드리고 그 고기를 삶을 때에 제사장(祭司長)의 사환(使喚)이 손에 세살 갈고리를 가지고 와서, ^14그것으로 남비에나 솥에나 큰 솥에나 가마에 찔러 넣어서 갈고리에 걸려 나오는 것은 제사장(祭司長)이 자기(自己) 것으로 취(取)하되, 실로에서 무릇 그곳에 온 이스라엘 사람에게 이같이 할 뿐 아니라. ^15기름을 태우기 전(前)에도 제사장(祭司長)의 사환(使喚)이 와서 제사(祭祀) 드리는 사람에게 이르기를, “제사장(祭司長)에게 구워 드릴 고기를 내라. 그가 네게 삶은 고기를 원(願)치 아니하고 날것을 원(願)하신다.” 하다가, ^16그 사람이 이르기를, “반드시 먼저 기름을 태운 후(後)에 네 마음에 원(願)하는 대로 취(取)하라.” 하면, 그가 말하기를, “아니라. 지금(只今) 내게 내라. 그렇지 아니하면 내가 억지(抑止)로 빼앗으리라.” 하였으니, ^17이 소년(少年)들의 죄(罪)가 여호와 앞에 심(甚)히 큼은 그들이 여호와의 제사(祭祀)를 멸시(蔑視)함이었더라.

^18사무엘이 어렸을 때에 세마포(細麻布) 에봇을 입고 여호와 앞에 섬겨더라. ^19그 어미가 매년제(每年祭)를 드리러 그 남편(男便)과 함께 올라갈 때마다 작은 겉옷을 지어다가 그에게 주었더니, ^20엘리가 엘가나와 그 아내에게 축복(祝福)하여 가로되, “여호와께서 이 여인(女人)으로 말미암아 네게 후사(後嗣)를 주사, 이가 여호와께 간구(懇求)하여 얻어드린 아들을 대신(代身)하게 하시기를 원(願)하노라.” 하였더니, 그들이 그 집으로 돌아가매, ^21여호와께서 한나를 권고(眷顧)하사, 그로 잉태(孕胎)하여 세 아들과 두 딸을 낳게 하셨고, 아이 사무엘은 여호와 앞에서 자라니라.

^22엘리가 매우 늙었더니 그 아들들이 온 이스라엘에게 행(行)한 모든 일과 회막(會幕) 문(門)에서 수종(隧從)드는 여인(女人)과 동침(同寢)하였음을 듣고, ^23그들에게 이르되, “너희가 어찌하여 이런 일을 하느냐? 내가 너희의 악행(惡行)을 이 모든 백성(百姓)에게서 듣노라. ^24내 아들아. 그리 말라. 내게 들리는 소문(所聞)이 좋지 아니하니라. 너희가 여호와의 백성(百姓)으로 범과(犯過)케 하는도다. ^25사람이 사람에게 범죄(犯罪)하면 하나님이 판결(判決)하시려니와 사람이 여호와께 범죄(犯罪)하면 누가 위(爲)하여 간구(懇求)하겠느냐?” 하되, 그들이 그 아비의 말을 듣지 아니하였으니, 이는 여호와께서 그들을 죽이기로 뜻하셨음이었더라.

^26아이 사무엘이 점점(漸漸) 자라매, 여호와와 사람들에게 은총(恩寵)을 더욱 받더라.

[27]하나님의 사람이 엘리에게 와서 그에게 이르되, “여호와의 말씀에, “너희 조상(祖上)의 집이 애굽에서 바로의 집에 속(屬)하였을 때에 내가 그들에게 나타나지 아니하였느냐? ^28이스라엘 모든 지파(支派) 중(中)에서 내가 그를 택(擇)하여 나의 제사장(祭司長)을 삼아, 그로 내 단(壇)에 올라 분향(焚香)하며 내 앞에서 에봇을 입게 하지 아니하였느냐? 이스라엘 자손(子孫)의 드리는 모든 화제(火祭)를 내가 네 조상(祖上)의 집에 주지 아니하였느냐? ^29너희는 어찌하여 내가 나의 처소(處所)에서 명(命)한 나의 제물(祭物)과 예물(禮物)을 밟으며 네 아들들을 나보다 더 중(重)히 여겨 내 백성(百姓) 이스라엘의 드리는 가장 좋은 것으로 스스로 살지게 하느냐? ^30그러므로 이스라엘의 하나님, 나 여호와가 말하노라. 내가 전(前)에 ‘네 집과 네 조상(祖上)의 집이 내 앞에 영영(永永)히 행(行)하리라’ 하였으나, 이제 나 여호와가 말하노니 결단(決斷)코 그렇게 아니하리라. 나를 존중(尊重)히 여기는 자(者)를 내가 존중(尊重)히 여기고, 나를 멸시(蔑視)하는 자(者)를 내가 경멸(輕蔑)히 여기리라.

^31보라. 내가 네 팔과 네 조상(祖上)의 집 팔을 끊어 네 집에 노인(老人)이 하나도 없게 하는 날이 이를지라. ^32이스라엘에게 모든 복(福)을 베푸는 중(中)에 너는 내 처소(處所)의 환난(患難)을 볼것이요, 네 집에 영영(永永)토록 노인(老人)이 없을 것이며, ^33내 단(壇)에서 내가 끊어 버리지 아니할 너의 사람이 네 눈을 쇠잔(衰殘)케 하고 네 마음을 슬프게 할 것이요, 네 집에 생산(生産)하는 모든 자(者)가 젊어서 죽으리라. ^34네 두 아들 홉니와 비느하스가 한 날에 죽으리니, 그 둘의 당(當)할 그 일이 네게 표징(表徵)이 되리라.

^35내가 나를 위(爲)하여 충실(忠實)한 제사장(祭司長)을 일으키리니 그 사람은 내 마음, 내 뜻대로 행(行)할 것이라. 내가 그를 위(爲)하여 견고(堅固)한 집을 세우리니, 그가 나의 기름 부음을 받은 자(者) 앞에서 영구(永久)히 행(行)하리라. ^36네 집에 남은 사람이 각기(各其) 와서 은(銀) 한 조각과 떡 한덩이를 위(爲)하여 그에게 엎드려 가로되, ‘청(請)하노니 내게 한 제사장(祭司長)의 직분(職分)을 맡겨 나로 떡 조각을 먹게 하소서’ 하리라.” 하셨다.” 하니라.인용위치 돌아가기(왕상02:27)

03

^01아이 사무엘이 엘리 앞에서 여호와를 섬길 때에는 여호와의 말씀이 희귀(稀貴)하여 이상(異像)이 흔히 보이지 않았더라. ^02엘리의 눈이 점점(漸漸) 어두워 가서 잘 보지 못하는 그 때에 그가 자기(自己) 처소(處所)에 누웠고, ^03하나님의 등(燈)불은 아직 꺼지지 아니하였으며, 사무엘은 하나님의 궤(櫃) 있는 여호와의 전(殿) 안에 누웠더니, ^04여호와께서 사무엘을 부르시는지라. 그가 대답(對答)하되, “내가 여기 있나이다.” 하고, ^05엘리에게로 달려가서 가로되, “당신(當身)이 나를 부르셨기로 내가 여기 있나이다.”. 가로되, “나는 부르지 아니하였으니 다시 누우라.”. 그가 가서 누웠더니,

^06여호와께서 다시 사무엘을 부르시는지라. 사무엘이 일어나서 엘리에게로 가서 가로되, “당신(當身)이 나를 부르셨기로 내가 여기 있나이다.”. 대답(對答)하되, “내 아들아. 내가 부르지 아니 하였으니 다시 누우라.” 하니라. ^07사무엘이 아직 여호와를 알지 못하고 여호와의 말씀도 아직 그에게 나타나지 아니한 때라.

^08여호와께서 세번(番)째 사무엘을 부르시는지라. 그가 일어나서 엘리에게로 가서 가로되, “당신(當身)이 나를 부르셨기로 내가 여기 있나이다.”. 엘리가 여호와께서 이 아이를 부르신 줄을 깨닫고, ^09이에 사무엘에게 이르되, “가서 누웠다가 그가 너를 부르시거든 네가 말하기를, ‘여호와여. 말씀하옵소서. 주(主)의 종이 듣겠나이다’ 하라.”.

이에 사무엘이 가서 자기(自己) 처소(處所)에 누우니라.

^10여호와께서 임(臨)하여 서서 전(前)과 같이, “사무엘아. 사무엘아.” 부르시는지라. 사무엘이 가로되, “말씀하옵소서. 주(主)의 종이 듣겠나이다.”. ^11여호와께서 사무엘에게 이르시되, “보라. 내가 이스라엘 중(中)에 한 일을 행(行)하리니, 그것을 듣는 자(者)마다 두 귀가 울리리라. ^12내가 엘리의 집에 대(對)하여 말한 것을 처음부터 끝까지 그날에 그에게 다 이루리라. ^13내가 그 집을 영영(永永)토록 심판(審判)하겠다고 그에게 이른 것은 그의 아는 죄악(罪惡)을 인(因)함이니, 이는 그가 자기(自己) 아들들이 저주(詛呪)를 자청(自請)하되 금(禁)하지 아니하였음이니라. ^14그러므로 내가 엘리의 집에 대(對)하여 맹세(盟誓)하기를, ‘엘리 집의 죄악(罪惡)은 제물(祭物)이나 예물(禮物)로나 영영(永永)히 속(贖)함을 얻지 못하리라’ 하였노라.”.

^15사무엘이 아침까지 누웠다가 여호와의 집 문(門)을 열었으나 그 이상(異像)을 엘리에게 알게 하기를 두려워하더니, ^16엘리가 사무엘을 불러 가로되, “내 아들 사무엘아.” 하니, 대답(對答)하되, “내가 여기 있나이다.”. ^17가로되, “네게 무엇을 말씀하셨느냐? 청(請)하노니 내게 숨기지 말라. 네게 말씀하신 모든 것을 하나라도 숨기면 하나님이 네게 벌(罰)을 내리시고, 또 내리시기를 원(願)하노라.”. ^18사무엘이 세세(細細)히 말하고 조금도 숨기지 아니하니, 그가 가로되, “이는 여호와시니, 선(善)하신 소견(所見)대로 하실 것이니라.” 하니라.

^19사무엘이 자라매, 여호와께서 그와 함께 계셔서 그 말로 하나도 땅에 떨어지지 않게 하시니, ^20단에서부터 브엘세바까지의 온 이스라엘이 사무엘은 여호와의 선지자(先知者)로 세우심을 입은 줄을 알았더라.

^21여호와께서 실로에서 다시 나타나시되, 여호와께서 실로에서 여호와의 말씀으로 사무엘에게 자기(自己)를 나타내시니,

04

^01사무엘의 말이 온 이스라엘에 전파(傳播)되니라.

이스라엘은 나가서 블레셋 사람과 싸우려고 에벤에셀 곁에 진(陣) 치고 블레셋 사람은 아벡에 진(陣) 쳤더니, ^02이스라엘을 대(對)하여 항오(行伍)를 벌이니라. 그 둘이 싸우다가 이스라엘이 블레셋 사람 앞에서 패(敗)하여 그들에게 전쟁(戰爭)에서 죽임을 당(當)한 군사(軍士)가 4,000명(四千名) 가량(假量)이라.

^03백성(百姓)이 진(陣)으로 돌아오매 이스라엘 장로(長老)들이 가로되, “여호와께서 어찌하여 우리로 오늘 블레셋 사람 앞에 패(敗)하게 하셨는고? 여호와의 언약궤(言約櫃)를 실로에서 우리에게로 가져다가 우리 중(中)에 있게 하여 그것으로 우리를 우리 원수(怨讐)들의 손에서 구원(救援)하게 하자.” 하니, ^04이에 백성(百姓)이 실로에 보내어 그룹 사이에 계신 만군(萬軍)의 여호와의 언약궤(言約櫃)를 거기서 가져 왔고, 엘리의 두 아들 홉니와 비느하스는 하나님의 언약궤(言約櫃)와 함께 거기 있었더라. ^05여호와의 언약궤(言約櫃)가 진(陣)에 들어 올 때에 온 이스라엘이 큰 소리로 외치매 땅이 울린지라.

^06블레셋 사람이 그 외치는 소리를 듣고 가로되, “히브리 진(陣)에서 큰 소리로 외침은 어찜이뇨?” 하다가, 여호와의 궤(櫃)가 진(陣)에 들어온 줄을 깨달은지라. ^07블레셋 사람이 두려워하여 가로되, “신(神)이 진(陣)에 이르렀도다.” 하고, 또 가로되, ^08“우리에게 화(禍)로다. 전일(前日)에는 이런 일이 없었도다. 우리에게 화(禍)로다. 누가 우리를 이 능(能)한 신(神)들의 손에서 건지리요? 그들은 광야(曠野)에서 여러가지 재앙(災殃)으로 애굽인(人)을 친 신(神)들이니라. ^09너희 블레셋 사람들아. 강(强)하게 되며 대장부(大丈夫)가 되어라. 너희가 히브리 사람의 종이 되기를 그들이 너희의 종이 되었던 것 같이 말고, 대장부(大丈夫) 같이 되어 싸우라.” 하고, ^10블레셋 사람이 쳤더니, 이스라엘이 패(敗)하여 각기(各其) 장막(帳幕)으로 도망(逃亡)하였고 살륙(殺戮)이 심(甚)히 커서 이스라엘 보병(步兵)의 엎드러진 자(者)가 30,000(三萬)이었으며, ^11하나님의 궤(櫃)는 빼앗겼고 엘리의 두 아들 홉니와 비느하스는 죽임을 당(當)하였더라.

^12당일(當日)에 어떤 베냐민 사람이 진(陣)에서 달려나와 그 옷을 찢고 그 머리에 티끌을 무릅쓰고 실로에 이르니라. ^13그가 이를 때는 엘리가 길 곁 자기(自己) 의자(椅子)에 앉아 기다리며 그 마음이 여호와의 궤(櫃)로 인(因)하여 떨릴 즈음이라. 그 사람이 성(城)에 들어 오며 고(告)하매 온 성(城)이 부르짖는지라. ^14엘리가 그 부르짖는 소리를 듣고 가로되, “이 훤화(喧譁)하는 소리는 어찜이뇨?”. 그 사람이 빨리 와서 엘리에게 고(告)하니, ^15때에 엘리의 나이 98(九十八)이라. 그 눈이 어두워서 보지 못하더라.

^16그 사람이 엘리에게 고(告)하되, “나는 진(陣) 중(中)에서 나온 자(者)라. 내가 오늘 진(陣) 중(中)에서 도망(逃亡)하여 왔나이다.”. 엘리가 가로되, “내 아들아. 일이 어찌되었느냐?”. ^17소식(消息)을 전(傳)하는 자(者)가 대답(對答)하여 가로되, “이스라엘이 블레셋 사람 앞에서 도망(逃亡)하였고 백성(百姓) 중(中)에는 큰 살륙(殺戮)이 있었고 당신(當身)의 두 아들 홉니와 비느하스도 죽임을 당(當)하였고 하나님의 궤(櫃)는 빼앗겼나이다.”. ^18하나님의 궤(櫃)를 말할 때에 엘리가 자기(自己) 의자(椅子)에서 자빠져 문(門) 곁에서 목이 부러져 죽었으니, 나이 많고 비둔한 연고(緣故)라. 그가 이스라엘 사사(士師)가 된지 40년(四十年)이었더라.

^19그의 며느리 비느하스의 아내가 잉태(孕胎)하여 산기(産氣)가 가까왔더니, 하나님의 궤(櫃) 빼앗긴 것과 그 시부(媤父)와 남편(男便)의 죽은 소문(所聞)을 듣고 갑자기 아파서 몸을 구푸려 해산(解産)하고, ^20죽어갈 때에 곁에 섰던 여인(女人)들이 그에게 이르되, “두려워 말라. 네가 아들을 낳았다.” 하되, 그가 대답(對答)지도 아니하며 관념(觀念)치도 아니하고, ^21이르기를, “영광(榮光)이 이스라엘에서 떠났다.” 하고, 아이 이름을 이가봇이라 하였으니, 하나님의 궤(櫃)가 빼앗겼고 그 시부(媤父)와 남편(男便)이 죽었음을 인(因)함이며, ^22또 이르기를, “하나님의 궤(櫃)를 빼앗겼으므로 영광(榮光)이 이스라엘에서 떠났다.” 하였더라.

05

^01블레셋 사람이 하나님의 궤(櫃)를 빼앗아 가지고 에벤에셀에서부터 아스돗에 이르니라. ^02블레셋 사람이 하나님의 궤(櫃)를 가지고 다곤의 당(堂)에 들어가서 다곤의 곁에 두었더니, ^03아스돗 사람이 이튿날 일찌기 일어나 본즉, 다곤이 여호와의 궤(櫃) 앞에서 엎드러져 그 얼굴이 땅에 닿았는지라. 그들이 다곤을 일으켜 다시 그 자리에 세웠더니, ^04그 이튿날 아침에 그들이 일찌기 일어나 본즉, 다곤이 여호와의 궤(櫃) 앞에서 엎드러져 얼굴이 땅에 닿았고, 그 머리와 두 손목은 끊어져 문(門)지방에 있고 다곤의 몸둥이만 남았더라. ^05그러므로 다곤의 제사장(祭司長)들이나 다곤의 당(堂)에 들어가는 자(者)는 오늘까지 아스돗에 있는 다곤의 문(門)지방을 밟지 아니하더라.

^06여호와의 손이 아스돗 사람에게 엄중(嚴重)히 더하사 독종(毒種)의 재앙(災殃)으로 아스돗과 그 지경(地境)을 쳐서 망(亡)하게 하니, ^07아스돗 사람들이 이를 보고 가로되, “이스라엘 신(神)의 궤(櫃)를 우리와 함께 있게 못할지라. 그 손이 우리와 우리 신(神) 다곤을 친다.” 하고, ^08이에 보내어 블레셋 사람의 모든 방백(方伯)을 모으고 가로되, “우리가 이스라엘 신(神)의 궤(櫃)를 어찌할꼬?”. 그들이 대답(對答)하되, “이스라엘 신(神)의 궤(櫃)를 가드로 옮겨 가라.” 하므로 이스라엘 신(神)의 궤(櫃)를 옮겨 갔더니, ^09그것을 옮겨간 후(後)에 여호와의 손이 심(甚)히 큰 환난(患難)을 그 성(城)에 더하사, 성읍(城邑) 사람의 작은 자(者)와 큰 자(者)를 다 쳐서 독종(毒種)이 나게 하신지라. ^10이에 그들이 하나님의 궤(櫃)를 에그론으로 보내니라.

하나님의 궤(櫃)가 에그론에 이른즉, 에그론 사람이 부르짖어 가로되, “그들이 이스라엘 신(神)의 궤(櫃)를 우리에게로 가져다가 우리와 우리 백성(百姓)을 죽이려 한다.” 하고, ^11이에 보내어 블레셋 모든 방백(方伯)을 모으고 가로되, “이스라엘 신(神)의 궤(櫃)를 보내어 본처(本處)로 돌아가게 하고 우리와 우리 백성(百姓) 죽임을 면(免)케 하자.” 하니, 이는 온 성(城)이 사망(死亡)의 환난(患難)을 당(當)함이라. 거기서 하나님의 손이 엄중(嚴重)하시므로, ^12죽지 아니한 사람들은 독종(毒種)으로 치심을 받아 성읍(城邑)의 부르짖음이 하늘에 사무쳤더라.

06

^01여호와의 궤(櫃)가 블레셋 사람의 지방(地方)에 있은지 일곱달이라.

^02블레셋 사람이 제사장(祭司長)들과 복술자(卜術者)들을 불러서 이르되, “우리가 여호와의 궤(櫃)를 어떻게 할꼬? 그것을 어떻게 본처(本處)로 보낼 것을 우리에게 가르치라.”. ^03그들이 가로되, “이스라엘 신(神)의 궤(櫃)를 보내려거든, 거저 보내지 말고 그에게 속건제(贖愆祭)를 드려야 할찌니라. 그리하면 병(病)도 낫고 그 손을 너희에게서 옮기지 아니하는 연고(緣故)도 알리라.”. ^04그들이 가로되, “무엇으로 그에게 드릴 속건제(贖愆祭)를 삼을꼬?”. 가로되, “블레셋 사람의 방백(方伯)의 수효(數爻)대로 금독종(金毒種) 다섯과 금(金)쥐 다섯이라야 하리니, 너희와 너희 방백(方伯)에게 내린 재앙(災殃)이 일반(一般)임이니라. ^05그러므로 너희는 너희 독종(毒種)의 형상(形像)과 땅을 해(害)롭게 하는 쥐의 형상(形像)을 만들어 이스라엘 신(神)께 영화(榮華)를 돌리라. 그가 혹(或) 그 손을 너희와 너희 신(神)들과 너희 땅에서 경(輕)하게 하실까 하노라.

^06애굽인(人)과 바로가 그 마음을 강퍅(剛愎)케 한 것 같이 어찌하여 너희가 너희 마음을 강퍅(剛愎)케 하겠느냐? 그가 그들 중(中)에서 기이(奇異)하게 행(行)한 후(後)에 그들이 백성(百姓)을 가게 하므로 백성(百姓)이 떠나지 아니하였느냐? ^07그러므로 새 수레를 만들고 멍에 메어 보지 아니한 젖 나는 소 둘을 끌어다가 수레를 소에 메우고 그 송아지들은 떼어 집으로 돌려 보내고, ^08여호와의 궤(櫃)를 가져다가 수레에 싣고 속건제(贖愆祭) 드릴 금(金) 보물(寶物)은 상자(箱子)에 담아 궤(櫃) 곁에 두고 그것을 보내어 가게 하고, ^09보아서 궤(櫃)가 그 본(本) 지경(地境) 길로 올라가서 벧세메스로 가면, 이 큰 재앙(災殃)은 그가 우리에게 내린 것이요. 그렇지 아니하면 우리를 친 것이 그 손이 아니요, 우연(偶然)히 만난 것인 줄 알리라.”.

^10그 사람들이 그같이 하여 젖나는 소 둘을 끌어다가 수레를 메우고 송아지들은 집에 가두고, ^11여호와의 궤(櫃)와 및 금(金)쥐와 그들의 독종(毒種)의 형상(形像)을 담은 상자(箱子)를 수레 위에 실으니, ^12암소가 벧세메스 길로 바로 행(行)하여 대로(大路)로 가며 갈 때에 울고 좌우(左右)로 치우치지 아니하였고, 블레셋 방백(方伯)들은 벧세메스 경계(境界)까지 따라 가니라. ^13벧세메스 사람들이 골짜기에서 밀을 베다가 눈을 들어 궤(櫃)를 보고 그것의 보임을 기뻐하더니, ^14수레가 벧세메스 사람 여호수아의 밭 이큰 돌 있는 곳에 이르러 선지라. 무리가 수레의 나무를 패고 그 소를 번제(燔祭)로 여호와께 드리고, ^15레위인(人)은 여호와의 궤(櫃)와 그 궤(櫃)와 함께 있는 금(金) 보물(寶物) 담긴 상자(箱子)를 내려다가 큰 돌 위에 두매 그 날에 벧세메스 사람들이 여호와께 번제(燔祭)와 다른 제(祭)를 드리니라. ^16블레셋 다섯 방백(方伯)이 이것을 보고 그 날에 에그론으로 돌아갔더라.

^17블레셋 사람이 여호와께 속건제(贖愆祭)로 드린 금독종(金毒種)은 이러하니, 아스돗을 위(爲)하여 하나요, 가사를 위(爲)하여 하나요, 아스글론을 위(爲)하여 하나요, 가드를 위(爲)하여 하나요, 에그론을 위(爲)하여 하나이며, ^18드린 바 금(金)쥐는 여호와의 궤(櫃)를 놓은 큰 돌에 이르기까지의 모든 견고(堅固)한 성읍(城邑)과 시골 동네, 곧 다섯 방백(方伯)에게 속(屬)한 사람의 모든 성읍(城邑)의 수효(數爻)대로였더라. 그 돌은 벧세메스 사람 여호수아의 밭에 오늘까지 있더라.

^19벧세메스 사람들이 여호와의 궤(櫃)를 들여다 본 고(故)로 그들을 치사, 50,070인(五萬七十人)을 죽이신지라. 여호와께서 백성(百姓)을 쳐서 크게 살륙(殺戮)하셨으므로 백성(百姓)이 애곡(哀哭)하였더라. ^20벧세메스 사람들이 가로되, “이 거룩하신 하나님 여호와 앞에 누가 능(能)히 서리요? 그를 우리에게서 뉘게로 가시게 할꼬?” 하고, ^21사자(使者)들을 기럇여아림 거민(居民)에게 보내어 가로되, “블레셋 사람이 여호와의 궤(櫃)를 도로 가져왔으니 너희는 내려와서 그것을 너희에게로 옮겨 가라.”.

07

^01기럇여아림 사람들이 와서 여호와의 궤(櫃)를 옮겨 산(山)에 사는 아비나답의 집에 들여 놓고 그 아들 엘리아살을 거룩히 구별(區別)하여 여호와의 궤(櫃)를 지키게 하였더니, ^02궤(櫃)가 기럇여아림에 들어간 날부터 20년(二十年) 동안을 오래 있은지라. 이스라엘 온 족속(族屬)이 여호와를 사모(思慕)하니라.

[03]사무엘이 이스라엘 온 족속(族屬)에게 일러 가로되, “너희가 전심(全心)으로 여호와께 돌아오려거든 이방(異邦) 신(神)들과 아스다롯을 너희 중(中)에서 제(除)하고, 너희 마음을 여호와께로 향(向)하여 그만 섬기라. 너희를 블레셋 사람의 손에서 건져내시리라.”.[인용위치 돌아가기]

^04이에 이스라엘 자손(子孫)이 바알들과 아스다롯을 제(除)하고 여호와만 섬기니라.

^05사무엘이 가로되, “온 이스라엘은 미스바로 모이라. 내가 너희를 위(爲)하여 여호와께 기도(祈禱)하리라.” 하매, ^06그들이 미스바에 모여 물을 길어 여호와 앞에 붓고 그날에 금식(禁食)하고, 거기서 가로되, “우리가 여호와께 범죄(犯罪)하였나이다.” 하니라. 사무엘이 미스바에서 이스라엘 자손(子孫)을 다스리니라.

^07이스라엘 자손(子孫)이 미스바에 모였다 함을 블레셋 사람이 듣고 그 방백(方伯)들이 이스라엘을 치러 올라온지라. 이스라엘 자손(子孫)이 듣고 블레셋 사람을 두려워하여, ^08사무엘에게 이르되, “당신(當身)은 우리를 위(爲)하여 우리 하나님 여호와께 쉬지 말고 부르짖어 우리를 블레셋 사람의 손에서 구원(救援)하시게 하소서.”.

^09사무엘이 젖 먹는 어린 양(羊)을 취(取)하여 온전(穩全)한 번제(燔祭)를 여호와께 드리고 이스라엘을 위(爲)하여 여호와께 부르짖으매, 여호와께서 응답(應答)하셨더라. ^10사무엘이 번제(燔祭)를 드릴 때에 블레셋 사람이 이스라엘과 싸우려고 가까이 오매, 그날에 여호와께서 블레셋 사람에게 큰 우뢰(雨雷)를 발(發)하여 그들을 어지럽게 하시니, 그들이 이스라엘 앞에 패(敗)한지라. ^11이스라엘 사람들이 미스바에서 나가서 블레셋 사람을 따라 벧갈 아래에 이르기까지 쳤더라.

^12사무엘이 돌을 취(取)하여 미스바와 센 사이에 세워 가로되, “여호와께서 여기까지 우리를 도우셨다.” 하고, 그 이름을 에벤에셀이라 하니라. ^13이에 블레셋 사람이 굴복(屈服)하여 다시는 이스라엘 경내(境內)에 들어오지 못하였으며, 여호와의 손이 사무엘의 사는 날 동안에 블레셋 사람을 막으시매, ^14블레셋 사람이 이스라엘에게서 빼앗았던 성읍(城邑)이 에그론부터 가드까지 이스라엘에게 회복(回復)되니, 이스라엘이 그 사방(四方) 지경(地境)을 블레셋 사람의 손에서 도로 찾았고, 또 이스라엘과 아모리 사람 사이에 평화(平和)가 있었더라.

^15사무엘이 사는 날 동안에 이스라엘을 다스렸으되, ^16해마다 벧엘과 길갈과 미스바로 순회(巡廻)하여 그 모든 곳에서 이스라엘을 다스렸고, ^17라마로 돌아왔으니 이는 거기 자기(自己) 집이 있음이라. 거기서도 이스라엘을 다스렸으며, 또 거기 여호와를 위(爲)하여 단(壇)을 쌓았더라.

08

^01사무엘이 늙으매, 그 아들들로 이스라엘 사사(士師)를 삼으니, ^02장자(長子)의 이름은 요엘이요, 차자(次子)의 이름은 아비야라. 그들이 브엘세바에서 사사(士師)가 되니라.

^03그 아들들이 그 아비의 행위(行爲)를 따르지 아니하고 이를 따라서 뇌물(賂物)을 취(取)하고 판결(判決)을 굽게 하니라. ^04이스라엘 모든 장로(長老)가 모여 라마에 있는 사무엘에게 나아가서, ^05그에게 이르되, “보소서. 당신(當身)은 늙고 당신(當身)의 아들들은 당신(當身)의 행위(行爲)를 따르지 아니하니, 열방(列邦)과 같이 우리에게 왕(王)을 세워 우리를 다스리게 하소서.” 한지라.

^06‘우리에게 왕(王)을 주어 우리를 다스리게 하라’ 한 그것을 사무엘이 기뻐하지 아니하여, 여호와께 기도(祈禱)하매, ^07여호와께서 사무엘에게 이르시되, “백성(百姓)이 네게 한 말을 다 들으라. 그들이 너를 버림이 아니요, 나를 버려 자기(自己)들의 왕(王)이 되지 못하게 함이니라. ^08내가 그들을 애굽에서 인도(引導)하여낸 날부터 오늘날까지 그들이 모든 행사(行事)로 나를 버리고 다른 신(神)들을 섬김같이 네게도 그리하는도다. ^09그러므로 그들의 말을 듣되, 너는 그들에게 엄(嚴)히 경계(警戒)하고 그들을 다스릴 왕(王)의 제도(制度)를 알게 하라.”.

^10사무엘이 왕(王)을 구(求)하는 백성(百姓)에게 여호와의 모든 말씀을 일러, ^11가로되, “너희를 다스릴 왕(王)의 제도(制度)가 이러하니라.

그가 너희 아들들을 취(取)하여 그 병거(兵車)와 말을 어거케 하리니, 그들이 그 병거(兵車) 앞에서 달릴 것이며, ^12그가 또 너희 아들들로 천부장(千夫長)과 오십부장(五十夫長)을 삼을 것이며, 자기(自己) 밭을 갈게 하고 자기(自己) 추수(秋收)를 하게 할 것이며, 자기(自己) 병거(兵車)와 병거(兵車)의 제구(諸具)를 만들게 할 것이며, ^13그가 또 너희 딸들을 취(取)하여 향료(香料) 만드는 자(者)와 요리(料理)하는 자(者)와 떡굽는 자(者)를 삼을 것이며, ^14그가 또 너희 밭과 포도원(葡萄園)과 감람원(橄欖園)의 제일(第一) 좋은 것을 취(取)하여 자기(自己) 신하(臣下)들에게 줄 것이며, ^15그가 또 너희 곡식(穀食)과 포도원(葡萄園) 소산(所産)의 십일조(十一條)를 취(取)하여 자기(自己) 관리(官吏)와 신하(臣下)에게 줄 것이며, ^16그가 또 너희 노비(奴婢)와 가장 아름다운 소년(少年)과 나귀들을 취(取)하여 자기(自己) 일을 시킬 것이며, 17너희 양(羊)떼의 십분일(十分之一)을 취(取)하리니, 너희가 그 종이 될 것이라.

^18그 날에 너희가 너희 택(擇)한 왕(王)을 인(因)하여 부르짖되, 그 날에 여호와께서 너희에게 응답(應答)지 아니하시리라.”.

^19백성(百姓)이 사무엘의 말 듣기를 거절(拒絶)하여 가로되, “아니로소이다. 우리도 우리 왕(王)이 있어야 하리니, ^20우리도 열방(列邦)과 같이 되어 우리 왕(王)이 우리를 다스리며 우리 앞에 나가서 우리의 싸움을 싸워야 할 것이니이다.”.

^21사무엘이 백성(百姓)의 모든 말을 듣고 여호와께 고(告)하매, ^22여호와께서 사무엘에게 이르시되, “그들의 말을 들어 왕(王)을 세우라.” 하시니, 사무엘이 이스라엘 사람들에게 이르되, “너희는 각기(各其) 성읍(城邑)으로 돌아가라.” 하니라.

09

^01베냐민 지파(支派)에 기스라 이름하는 유력(有力)한 사람이 있으니, 그는 아비엘의 아들이요 스롤의 손자(孫子)요, 베고랏의 증손(曾孫)이요, 아비아의 현손(玄孫)이라. 베냐민 사람이더라.

^02기스가 아들이 있으니, 그 이름은 사울이요, 준수(俊秀)한 소년(少年)이라. 이스라엘 자손(子孫) 중(中)에 그보다 더 준수(俊秀)한 자(者)가 없고 키는 모든 백성(百姓)보다 어깨 위는 더하더라.

^03사울의 아비 기스가 암나귀들을 잃고 그 아들 사울에게 이르되, “너는 한 사환(使喚)을 데리고 일어나 가서 암나귀들을 찾으라.” 하매, ^04그가 에브라임 산지(山地)와 살리사 땅으로 두루 다니되 찾지 못하고, 사알림 땅으로 두루 다니되 없고, 베냐민 사람의 땅으로 두루 다니되 찾지 못하니라. ^05그들이 숩 땅에 이른 때에 사울이 함께 하는 사환(使喚)에게 이르되, “돌아가자. 내 부친(父親)이 암나귀 생각은 고사(姑捨)하고 우리를 위(爲)하여 걱정하실까 두려워하노라.”. ^06대답(對答)하되, “보소서. 이 성(城)에 하나님의 사람이 있는데 존중(尊重)히 여김을 받는 사람이라. 그가 말한 것은 반드시 다 응(應)하나니 그리로 가사이다. 그가 혹(或) 우리의 갈 길을 가르칠까 하나이다.”. ^07사울이 그 사환(使喚)에게 이르되, “우리가 가면 그 사람에게 무엇을 드리겠느냐? 우리 그릇에 식물(植物)이 다하였으니, 하나님의 사람에게 드릴 예물(禮物)이 없도다. 무엇이 있느냐?”. ^08사환(使喚)이 사울에게 다시 대답(對答)하여 가로되, “보소서. 내 손에 은(銀) 한 세겔의 사분일(四分之一)이 있으니, 하나님의 사람에게 드려 우리 길을 가르치게 하겠나이다.”.

^09(옛적 이스라엘에 사람이 하나님께 가서 물으려 하면, 말하기를, “선견자(先見者)에게로 가자.” 하였으니, 지금(只今) 선지자(先知者)라 하는 자(者)를 옛적에는 선견자(先見者)라 일컬었더라.)

^10사울이 그 사환(使喚)에게 이르되, “네 말이 옳다. 가자.” 하고, 그들이 하나님의 사람 있는 성(城)으로 가니라. ^11그들이 성(城)을 향(向)한 비탈길로 올라가다가 물 길러 나오는 소녀(少女)들을 만나 그들에게 묻되, “선견자(先見者)가 여기 있느냐?”. ^12그들이 대답(對答)하여 가로되, “있나이다. 보소서. 그가 당신(當身)보다 앞섰으니 빨리 가소서. 백성(百姓)이 오늘 산당(山堂)에서 제사(祭祀)를 드리므로 그가 오늘 성(城)에 들어오셨나이다. ^13당신(當身)들이 성(城)으로 들어가면 그가 먹으러 산당(山堂)에 올라가기 전(前)에 곧 만나리이다. 그가 오기 전(前)에는 백성(百姓)이 먹지 아니하나니, 이는 그가 제물(祭物)을 축사(祝辭)한 후(後)에야 청(請)함을 받은 자(者)가 먹음이라. 그러므로 지금(只今) 올라 가소서. 금시(今時)로 만나리이다.” 하는지라.

^14그들이 성읍(城邑)으로 올라가서 그리로 들어갈 때에 사무엘이 마침 산당(山堂)으로 올라가려고 마주 나오더라.

^15사울의 오기 전(前) 날에 여호와께서 사무엘에게 알게 하여 가라사대, ^16“내일(來日) 이맘 때에 내가 베냐민 땅에서 한 사람을 네게 보내리니, 너는 그에게 기름을 부어 내 백성(百姓) 이스라엘의 지도자(指導者)를 삼으라. 그가 내 백성(百姓)을 블레셋 사람의 손에서 구원(救援)하리라. 내 백성(百姓)의 부르짖음이 내게 상달(上達)하였으므로 내가 그들을 돌아 보았노라.” 하시더니, ^17사무엘이 사울을 볼 때에 여호와께서 그에게 이르시되, “보라. 이는 내가 네게 말한 사람이니 이가 내 백성(百姓)을 통할(統轄)하리라.” 하시니라.

^18사울이 성문(城門) 가운데 사무엘에게 나아가 가로되, “선견자(先見者)의 집이 어디인지 청(請)컨대 내게 가르치소서.”. ^19사무엘이 사울에게 대답(對答)하여 가로되, “내가 선견자(先見者)니라. 너는 내 앞서 산당(山堂)으로 올라가라. 너희가 오늘날 나와 함께 먹을 것이요, 아침에는 내가 너를 보내되 네 마음에 있는 것을 다 네게 말하리라. ^20사흘 전(前)에 잃은 네 암나귀들을 염려(念慮)하지 말라. 찾았느니라. 온 이스라엘의 사모(思慕)하는 자(者)가 누구냐? 너와 네 아비의 온 집이 아니냐?”. ^21사울이 대답(對答)하여 가로되, “나는 이스라엘 지파(支派)의 가장 작은 지파(支派) 베냐민 사람이 아니오며, 나의 가족(家族)은 베냐민 지파(支派) 모든 가족(家族) 중(中)에 가장 미약(微弱)하지 아니하니이까? 당신(當身)이 어찌하여 내게 이같이 말씀하시나이까?”.

^22사무엘이 사울과 그 사환(使喚)을 인도(引導)하여 객실(客室)로 들어가서 청(請)한 자(者) 중(中) 수석(首席)에 앉게 하였는데, 객(客)은 30명(三十名) 가량(假量)이었더라. ^23사무엘이 요리인(料理人)에게 이르되, “내가 네게 주며, 네게 두라고 말한 그 부분(部分)을 가져오라.”. ^24요리인(料理人)이 넓적다리와 그것에 붙은 것을 가져다가 사울 앞에 놓는지라. 사무엘이 가로되, “보라. 이는 두었던 것이니 네 앞에 놓고 먹으라. 내가 백성(百姓)을 청(請)할 때부터 너를 위(爲)하여 이것을 두어서 이때를 기다리게 하였느니라.”. 그 날에 사울이 사무엘과 함께 먹으니라.

^25그들이 산당(山堂)에서 내려 성(城)에 들어가서는 사무엘이 사울과 함께 지붕에서 담화(談話)하고, ^26그들이 일찌기 일어날쌔 동틀 때 즈음이라. 사무엘이 지붕에서 사울을 불러 가로되, “일어나라. 내가 너를 보내리라.” 하매, 사울이 일어나고 그 두 사람 사울과 사무엘이 함께 밖으로 나가서, ^27성읍(城邑) 끝에 이르매, 사무엘이 사울에게 이르되, “사환(使喚)으로 우리를 앞서게 하라.”. 사환(使喚)이 앞서매, 또 가로되, “너는 이제 잠간(暫間) 서 있으라. 내가 하나님의 말씀을 네게 들리리라.”.

10

^01이에 사무엘이 기름병(甁)을 취(取)하여 사울의 머리에 붓고 입맞추어 가로되, “여호와께서 네게 기름을 부으사, 그 기업(基業)의 지도자(指導者)를 삼지 아니하셨느냐? ^02네가 오늘 나를 떠나가다가 베냐민 경계(境界) 셀사에 있는 라헬의 묘실(墓室) 곁에서 두 사람을 만나리니, 그들이 네게 이르기를, ‘네가 찾으러 갔던 암나귀들을 찾은지라. 네 아비가 암나귀들의 염려(念慮)는 놓았으나 너희를 인(因)하여 걱정하여 가로되, ‘내 아들을 위(爲)하여 어찌하리요?’ 하더라’ 할 것이요. ^03네가 거기서 더 나아가서 다볼 상수리나무에 이르면 거기서 하나님께 뵈려고 벧엘로 올라가는 세 사람이 너와 만나리니, 하나는 염소 새끼 셋을 이끌었고, 하나는 떡 세덩이를 가졌고, 하나는 포도주(葡萄酒) 한 가죽 부대(負袋)를 가진 자(者)라. ^04그들이 네게 문안(問安)하고 떡 두 덩이를 주겠고, 너는 그 손에서 받으리라. ^05그 후(後)에 네가 하나님의 산(山)에 이르리니, 그곳에는 블레셋 사람의 영문(營門)이 있느니라. 네가 그리로 가서 그 성읍(城邑)으로 들어갈 때에 선지자(先知者)의 무리가 산당(山堂)에서부터 비파(琵琶)와 소고(小鼓)와 저와 수금(竪琴)을 앞세우고 예언(豫言)하며 내려오는 것을 만날 것이요. ^06네게는 여호와의 신(神)이 크게 임(臨)하리니, 너도 그들과 함께 예언(豫言)을 하고 변(變)하여 새 사람이 되리라. ^07이 징조(徵兆)가 네게 임(臨)하거든 너는 기회(機會)를 따라 행(行)하라. 하나님이 너와 함께 하시느니라. ^08너는 나보다 앞서 길갈로 내려가라. 내가 네게로 내려가서 번제(燔祭)와 화목제(和睦祭)를 드리리니, 내가 네게 가서 너의 행(行)할 것을 가르칠 때까지 7일(七日)을 기다리라.”.

^09그가 사무엘에게서 떠나려고 몸을 돌이킬 때에 하나님이 새 마음을 주셨고, 그 날 그 징조(徵兆)도 다 응(應)하니라.

^10그들이 산(山)에 이를 때에 선지자(先知者)의 무리가 그를 영접(迎接)하고 하나님의 신(神)이 사울에게 크게 임(臨)하므로, 그가 그들 중(中)에서 예언(豫言)을 하니, ^11전(前)에 사울을 알던 모든 사람이 사울의 선지자(先知者)들과 함께 예언(豫言)함을 보고 서로 이르되, “기스의 아들의 당(當)한 일이 무엇이뇨? 사울도 선지자(先知者)들 중(中)에 있느냐?” 하고, ^12그곳의 어떤 사람은 말하여 이르되, “그들의 아비가 누구냐?” 한지라. 그러므로 속담(俗談)이 되어 가로되, “사울도 선지자(先知者)들 중(中)에 있느냐?” 하더라.

^13사울이 예언(豫言)하기를 마치고 산당(山堂)으로 가니라. ^14사울의 숙부(叔父)가 사울과 그 사환(使喚)에게 이르되, “너희가 어디로 갔더냐?”. 사울이 가로되, “암나귀들을 찾다가 얻지 못하므로 사무엘에게 갔었나이다.”. ^15사울의 숙부(叔父)가 가로되, “청(請)하노니 사무엘이 너희에게 이른 말을 내게 고(告)하라.”. ^16사울이 그 숙부(叔父)에게 말하되, “그가 암나귀들을 찾았다고 우리에게 분명(分明)히 말하더이다.” 하고, 사무엘의 말하던 나라의 일은 고(告)하지 아니하니라.

^17사무엘이 백성(百姓)을 미스바로 불러 여호와 앞에 모으고, ^18이스라엘 자손(子孫)에게 이르되, “이스라엘 하나님 여호와께서 이같이 말씀하시기를, “내가 이스라엘을 애굽에서 인도(引導)하여 내고 너희를 애굽인(人)의 손과 너희를 압제(壓制)하는 모든 나라의 손에서 건져내었느니라.” 하셨거늘, ^19너희가 너희를 모든 재난(災難)과 고통(苦痛) 중(中)에서 친(親)히 구원(救援)하여 내신 너희 하나님을 오늘날 버리고 이르기를, “우리 위에 왕(王)을 세우라.” 하도다. 그런즉 이제 너희 지파(支派)대로 1,000명(千名)씩 여호와 앞에 나아오라.” 하고, ^20사무엘이 이에 이스라엘 모든 지파(支派)를 가까이 오게 하였더니 베냐민 지파(支派)가 뽑혔고, ^21베냐민 지파(支派)를 그 가족(家族)대로 가까이 오게 하였더니 마드리의 가족(家族)이 뽑혔고, 그 중(中)에서 기스의 아들 사울이 뽑혔으나 그를 찾아도 만나지 못한지라.

^22그러므로 그들이 또 여호와께 묻되, “그 사람이 여기 왔나이까?”.

여호와께서 대답(對答)하시되, “그가 행구(行具) 사이에 숨었느니라.”.

^23그들이 달려가서 거기서 데려오매, 그가 백성(百姓) 중(中)에 서니 다른 사람보다 어깨 위나 더 크더라.

^24사무엘이 모든 백성(百姓)에게 이르되, “너희는 여호와의 택(擇)하신 자(者)를 보느냐? 모든 백성(百姓) 중(中)에 짝할 이가 없느니라.” 하니, 모든 백성(百姓)이 왕(王)의 만세(萬歲)를 외쳐 부르니라.

^25사무엘이 나라의 제도(制度)를 백성(百姓)에게 말하고 책(冊)에 기록(記錄)하여 여호와 앞에 두고 모든 백성(百姓)을 각기(各其) 집으로 보내매, ^26사울도 기브아 자기(自己) 집으로 갈 때에 마음이 하나님께 감동(感動)된 유력(有力)한 자(者)들은 그와 함께 갔어도, ^27어떤 비류(匪類)는 가로되, “이 사람이 어떻게 우리를 구원(救援)하겠느냐?” 하고, 멸시(蔑視)하며 예물(禮物)을 드리지 아니하니라. 그러나 그는 잠잠(潛潛)하였더라.

11

^01암몬 사람 나하스가 올라와서 길르앗 야베스를 대(對)하여 진(陣) 치매, 야베스 모든 사람이 나하스에게 이르되, “우리와 언약(言約)하자. 그리하면 우리가 너를 섬기리라.”. ^02암몬 사람 나하스가 그들에게 이르되, “내가 너희 오른 눈을 다 빼어야 너희와 언약(言約)하리라. 내가 온 이스라엘을 이같이 모욕(侮辱)하리라.”. ^03야베스 장로(長老)들이 이르되, “우리에게 이레 유예(猶豫)를 주어 우리로 이스라엘 온 지경(地境)에 사자(使者)를 보내게 하라. 우리를 구원(救援)할 자(者)가 없으면 네게 나아가리라 하니라.”.

^04이에 사자(使者)가 사울의 기브아에 이르러 이 말을 백성(百姓)에게 고(告)하매, 모든 백성(百姓)이 소리를 높여 울더니, ^05마침 사울이 밭에서 소를 몰고 오다가 가로되, “백성(百姓)이 무슨 일로 우느냐?”. 그들이 야베스 사람의 말로 고(告)하니라. ^06사울이 이 말을 들을 때에 하나님의 신(神)에게 크게 감동(感動)되매 그 노(怒)가 크게 일어나서, ^07한 겨리 소를 취(取)하여 각(脚)을 뜨고 사자(使者)의 손으로 그것을 이스라엘 모든 지경(地境)에 두루 보내어 가로되, “누구든지 나와서 사울과 사무엘을 좇지 아니하면, 그 소들도 이와 같이 하리라.” 하였더니, 여호와의 두려움이 백성(百姓)에게 임(臨)하매, 그들이 한 사람같이 나온지라.

^08사울이 베섹에서 그들을 계수(計數)하니, 이스라엘 자손(子孫)이 300,000(三十萬)이요, 유다 사람이 30,000(三萬)이더라. ^09무리가 온 사자(使者)들에게 이르되, “너희는 길르앗 야베스사람에게 이같이 이르기를, ‘내일(來日) 해가 더울 때에 너희가 구원(救援)을 얻으리라’ 하라.”.

사자(使者)들이 돌아가서 야베스 사람들에게 고(告)하매, 그들이 기뻐하니라. 10야베스 사람들이 이에 가로되, “우리가 내일(來日) 너희에게 나아가리니, 너희 소견(所見)에 좋을 대로 우리에게 다 행(行)하라.” 하니라.

^11이튿날에 사울이 백성(百姓)을 3대(三隊)에 나누고 새벽에 적진(敵陣) 중(中)에 들어가서 날이 더울 때까지 암몬 사람을 치매, 남은 자(者)가 다 흩어져서 둘도 함께 한 자(者)가 없었더라. ^12백성(百姓)이 사무엘에게 이르되, “‘사울이 어찌 우리를 다스리겠느냐?’ 한 자(者)가 누구니이까? 그들을 끌어내소서. 우리가 죽이겠나이다.”. ^13사울이 가로되, “이 날에는 사람을 죽이지 못하리니, 여호와께서 오늘날 이스라엘 중(中)에 구원(救援)을 베푸셨음이니라.”. ^14사무엘이 백성(百姓)에게 이르되, “오라. 우리가 길갈로 가서 나라를 새롭게 하자.”.

^15모든 백성(百姓)이 길갈로 가서 거기서 여호와 앞에 사울로 왕(王)을 삼고, 거기서 여호와 앞에 화목제(和睦祭)를 드리고, 사울과 이스라엘 모든 사람이 거기서 크게 기뻐하니라.

12

^01사무엘이 온 이스라엘에게 이르되, “보라. 너희가 내게 한 말을 내가 다 듣고 너희 위에 왕(王)을 세웠더니, ^02이제 왕(王)이 너희 앞에 출입(出入)하느니라.

보라. 나는 늙어 머리가 희었고 내 아들들도 너희와 함께 있느니라. 내가 어려서부터 오늘날까지 너희 앞에 출입(出入)하였거니와, ^03내가 여기 있나니 여호와 앞과 그 기름 부음을 받은 자(者) 앞에서 내게 대(對)하여 증거(證據)하라. 내가 뉘 소를 취(取)하였느냐? 뉘 나귀를 취(取)하였느냐? 누구를 속였느냐? 누구를 압제(壓制)하였느냐? 내 눈을 흐리게 하는 뇌물(賂物)을 뉘 손에서 취(取)하였느냐? 그리하였으면 내가 그것을 너희에게 갚으리라.”.

^04그들이 가로되, “당신(當身)이 우리를 속이지 아니하였고 압제(壓制)하지 아니하였고, 뉘 손에서 아무 것도 취(取)한 것이 없나이다.”.

^05사무엘이 백성(百姓)에게 이르되, “너희가 내 손에서 아무 것도 찾아낸 것이 없음을 여호와께서 너희에게 대(對)하여 증거(證據)하시며, 그 기름 부음을 받은 자(者)도 오늘날 증거(證據)하느니라.”.

그들이 가로되, “그가 증거(證據)하시나이다.”.

^06사무엘이 백성(百姓)에게 이르되, “모세와 아론을 세우시며 너희 열조(列祖)를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내신 이는 여호와시니, ^07그런즉 가만히 섰으라.

여호와께서 너희와 너희 열조(列祖)에게 행(行)하신 모든 의(義)로운 일에 대(對)하여, 내가 여호와 앞에서 너희와 담론(談論)하리라.

^08야곱이 애굽에 들어간 후(後) 너희 열조(列祖)가 여호와께 부르짖으매, 여호와께서 모세와 아론을 보내사, 그 두 사람으로 너희 열조(列祖)를 애굽에서 인도(引導)하여 내어, 이곳에 거(居)하게 하셨으나, ^09그들이 그 하나님 여호와를 잊은지라. 여호와께서 그들을 하솔 군장(軍長) 시스라의 손과 블레셋 사람의 손과 모압 왕(王)의 손에 붙이셨더니, 그들이 치매, ^10백성(百姓)이 여호와께 부르짖어 가로되, “우리가 여호와를 버리고 바알들과 아스다롯을 섬기므로 범죄(犯罪)하였나이다. 그러하오나 이제 우리를 원수(怨讐)들의 손에서 건져 내소서. 그리하시면 우리가 주(主)를 섬기겠나이다.” 하매, ^11여호와께서 여룹바알과 베단과 입다와 나 사무엘을 보내사, 너희를 너희 사방(四方) 원수(怨讐)의 손에서 건져내사 너희로 안전(安全)히 거(居)하게 하셨거늘, ^12너희가 암몬 자손(子孫)의 왕(王) 나하스의 너희를 치러 옴을 보고, 너희 하나님 여호와께서는 너희의 왕(王)이 되실지라도 너희가 내게 이르기를, “아니라. 우리를 다스릴 왕(王)이 있어야 하겠다.” 하였도다.

^13이제 너희의 구(求)한 왕(王) 너희의 택(擇)한 왕(王)을 보라. 여호와께서 너희 위에 왕(王)을 세우셨느니라.

^14너희가 만일(萬一) 여호와를 경외(敬畏)하여 그를 섬기며, 그 목소리를 듣고 여호와의 명령(命令)을 거역(拒逆)하지 아니하며, 또 너희와 너희를 다스리는 왕(王)이 너희 하나님 여호와를 좇으면 좋으니라마는, ^15너희가 만일(萬一) 여호와의 목소리를 듣지 아니하고 여호와의 명령(命令)을 거역(拒逆)하면 여호와의 손이 너희의 열조(列祖)를 치신 것 같이 너희를 치실 것이라.

^16너희는 이제 가만히 서서 여호와께서 너희 목전(目前)에 행(行)하시는 이 큰 일을 보라. ^17오늘은 밀 베는 때가 아니냐? 내가 여호와께 아뢰리니, 여호와께서 우뢰(雨雷)와 비를 보내사, 너희가 왕(王)을 구(求)한 일, 곧 여호와의 목전(目前)에 범(犯)한 죄악(罪惡)이 큼을 너희로 밝히 알게 하시리라.”.

^18이에 사무엘이 여호와께 아뢰매, 여호와께서 그 날에 우뢰(雨雷)와 비를 보내시니, 모든 백성(百姓)이 여호와와 사무엘을 크게 두려워하니라.

^19모든 백성(百姓)이 사무엘에게 이르되, “당신(當身)의 종들을 위(爲)하여 당신(當身)의 하나님 여호와께 기도(祈禱)하여 우리로 죽지 않게 하소서. 우리가 우리의 모든 죄(罪)에 왕(王)을 구(求)하는 악(惡)을 더하였나이다.”.

^20사무엘이 백성(百姓)에게 이르되, “두려워 말라. 너희가 과연(果然) 이 모든 악(惡)을 행(行)하였으나, 여호와를 좇는 데서 돌이키지 말고, 오직 너희 마음을 다하여 여호와를 섬기라. ^21돌이켜 유익(有益)하게도 못하며, 구원(救援)하지도 못하는 헛된 것을 좇지 말라. 그들은 헛되니라. ^22여호와께서는 너희로 자기(自己) 백성(百姓) 삼으신 것을 기뻐하신 고(故)로, 그 크신 이름을 인(因)하여 자기(自己) 백성(百姓)을 버리지 아니하실 것이요, ^23나는 너희를 위(爲)하여 기도(祈禱)하기를 쉬는 죄(罪)를 여호와 앞에 결단(決斷)코 범(犯)치 아니하고, 선(善)하고 의(義)로운 도(道)로 너희를 가르칠 것인즉, ^24너희는 여호와께서 너희를 위(爲)하여 행(行)하신 그 큰 일을 생각하여, 오직 그를 경외(敬畏)하며, 너희의 마음을 다하여 진실(眞實)히 섬기라. ^25만일(萬一) 너희가 여전(如前)히 악(惡)을 행(行)하면 너희와 너희 왕(王)이 다 멸망(滅亡)하리라.”.

13

^01사울이 왕(王)이 될 때에 40세(四十歲)라.

그가 이스라엘을 다스린지 2년(二年)에, ^02이스라엘 사람 3,000(三千)을 택(擇)하여 그 중(中)에서 2,000(二千)은 자기(自己)와 함께 믹마스와 벧엘산(山)에 있게 하고, 1,000(一千)은 요나단과 함께 베냐민 기브아에 있게 하고, 남은 백성(百姓)은 각기(各其) 장막(帳幕)으로 보내니라.

^03요나단이 게바에 있는 블레셋 사람의 수비대(守備隊)를 치매, 블레셋 사람이 이를 들은지라. 사울이 온 땅에 나팔을 불어 이르되, “히브리 사람들은 들으라.” 하니, ^04온 이스라엘이 사울의 블레셋 사람의 수비대(守備隊)를 친 것과 이스라엘이 블레셋 사람의 가증(可憎)히 여김이 되었다 함을 듣고, 길갈로 모여 사울을 좇으니라.

^05블레셋 사람이 이스라엘과 싸우려 하여 모였는데, 병거(兵車)가 30,000(三萬)이요, 마병(馬兵)이 6,000(六千)이요, 백성(百姓)은 해변(海邊)의 모래 같이 많더라. 그들이 올라와서 벧아웬 동편(東便) 믹마스에 진(陣) 치매, ^06이스라엘 사람들이 위급(危急)함을 보고 절박(切迫)하여, 굴(窟)과 수풀과 바위틈과 은밀(隱密)한 곳과 웅덩이에 숨으며, ^07어떤 히브리 사람들은 요단을 건너 갓과 길르앗 땅으로 가되, 사울은 아직 길갈에 있고 그를 좇은 모든 백성(百姓)은 떨더라.

^08사울이 사무엘의 정(定)한 기한(期限)대로 이레를 기다리되, 사무엘이 길갈로 오지 아니하매, 백성(百姓)이 사울에게서 흩어지는지라. ^09사울이 가로되, “번제(燔祭)와 화목(和睦) 제물(祭物)을 이리로 가져오라.” 하여 번제(燔祭)를 드렸더니, ^10번제(燔祭) 드리기를 필(畢)하자, 사무엘이 온지라.

사울이 나가 맞으며 문안(問安)하매, ^11사무엘이 가로되, “왕(王)의 행(行)한 것이 무엇이뇨?”.

사울이 가로되, “백성(百姓)은 나에게서 흩어지고, 당신(當身)은 정(定)한 날 안에 오지 아니하고, 블레셋 사람은 믹마스에 모였음을 내가 보았으므로, ^12이에 내가 이르기를, ‘블레셋 사람은 나를 치러 길갈로 내려오겠거늘, 내가 여호와께 은혜(恩惠)를 간구(懇求)치 못하였다’ 하고, 부득이(不得已)하여 번제(燔祭)를 드렸나이다.”.

[13]사무엘이 사울에게 이르되, “왕(王)이 망령(妄靈)되이 행(行)하였도다. 왕(王)이 왕(王)의 하나님 여호와께서 왕(王)에게 명(命)하신 명령(命令)을 지키지 아니하였도다. 그리하였더면 여호와께서 이스라엘 위에 왕(王)의 나라를 영영(永永)히 세우셨을 것이어늘, ^14지금(只今)은 왕(王)의 나라가 길지 못할 것이라. 여호와께서 왕(王)에게 명(命)하신 바를 왕(王)이 지키지 아니하였으므로, 여호와께서 그 마음에 맞는 사람을 구(求)하여 그 백성(百姓)의 지도자(指導者)를 삼으셨느니라.” 하고, ^15사무엘이 일어나 길갈에서 떠나 베냐민 기브아로 올라가니라.인용위치 돌아가기(행13:22)

사울이 자기(自己)와 함께 한 백성(百姓)을 계수(計數)하니 600명(六百名) 가량(假量)이라.

^16사울과 그 아들 요나단과 그들과 함께한 백성(百姓)은 베냐민 게바에 있고 블레셋 사람은 믹마스에 진(陣)쳤더니, ^17노략군(擄略軍)들이 3대(三隊)로 블레셋 사람의 진(陣)에서 나와서 한 대(隊)는 오브라 길로 말미암아 수알 땅에 이르렀고, ^18한 대(隊)는 벧호론 길로 향(向)하였고, 한 대(隊)는 광야(曠野)를 향(向)한 스보임 골짜기가 내려다 보이는 지경(地境) 길로 향(向)하였더라.

^19때에 이스라엘 온 땅에 철공(鐵工)이 없어졌으니, 이는 블레셋 사람이 말하기를, “히브리 사람이 칼이나 창(槍)을 만들까 두렵다.” 하였음이라. ^20온 이스라엘 사람이 각기(各其) 보습이나 삽이나 도끼나 괭이를 벼리려면 블레셋 사람에게로 내려갔었는데, ^21곧 그들이 괭이나 삽이나 쇠스랑이나 도끼나 쇠채찍이 무딜 때에 그리하였으므로, ^22싸우는 날에 사울과 요나단과 함께한 백성(百姓)의 손에는 칼이나 창(槍)이 없고, 오직 사울과 그 아들 요나단에게만 있으니라.

^23블레셋 사람의 부대(部隊)가 나와서 믹마스 어귀에 이르렀더라.

14

^01하루는 사울의 아들 요나단이 자기(自己) 병기(兵器)를 든 소년(少年)에게 이르되, “우리가 건너편(便) 블레셋 사람의 부대(部隊)에게로 건너가자.” 하고, 그 아비에게는 고(告)하지 아니하였더라. ^02사울이 기브아 변경(邊境) 미그론에 있는 석류(石榴)나무 아래 머물렀고 함께 한 백성(百姓)은 600명(六百名) 가량(假量)이며, ^03아히야는 에봇을 입고 거기 있었으니, 그는 이가봇의 형제(兄弟) 아히둡의 아들이요, 비느하스의 손자(孫子)요, 실로에서 여호와의 제사장(祭司長)이 되었던 엘리의 증손(曾孫)이었더라.

백성(百姓)은 요나단의 간 줄을 알지 못하니라. ^04요나단이 블레셋 사람의 부대(部隊)에게로 건너가려 하는 어귀 사이 이편(便)에도 험(險)한 바위가 있고 저편(便)에도 험(險)한 바위가 있는데, 하나의 이름은 보세스요, 하나의 이름은 세네라. ^05한 바위는 북(北)에서 믹마스 앞에 일어섰고, 하나는 남(南)에서 게바 앞에 일어섰더라.

^06요나단이 자기(自己) 병기(兵器) 든 소년(少年)에게 이르되, “우리가 이 할례(割禮) 없는 자(者)들의 부대(部隊)에게로 건너가자. 여호와께서 우리를 위(爲)하여 일하실까 하노라. 여호와의 구원(救援)은 사람의 많고 적음에 달리지 아니하였느니라.”. ^07병기(兵器) 든 자(者)가 그에게 이르되, “당신(當身)의 마음에 있는 대로 다 행(行)하여 앞서 가소서. 내가 당신(當身)과 마음을 같이 하여 따르리이다.”.

^08요나단이 가로되, “보라. 우리가 그 사람들에게로 건너가서 그들에게 보이리니, ^09그들이 만일(萬一) 이같이 우리에게 이르기를, ‘우리가 너희에게로 가기를 기다리라’ 하면, 우리는 우리 곳에 가만히 서서 그들에게로 올라가지 말 것이요. ^10그들이 만일(萬一) 이같이 말하기를, ‘우리에게로 올라오라’ 하면 우리가 올라갈 것은 여호와께서 그들을 우리 손에 붙이셨음이니, 이것이 우리에게 표징(表徵)이 되리라.” 하고, ^11둘이 다 블레셋 사람의 부대(部隊)에게 보이매 블레셋 사람이 가로되, “보라. 히브리 사람이 그 숨었던 구멍에서 나온다.” 하고, ^12그 부대(部隊) 사람들이 요나단과 그 병기(兵器) 든 자(者)를 대(對)하여 가로되, “우리에게로 올라오라. 너희에게 한 일을 보이리라.” 한지라.

요나단이 자기(自己) 병기(兵器)든 자(者)에게 이르되, “나를 따라 올라오라. 여호와께서 그들을 이스라엘의 손에 붙이셨느니라.” 하고, ^13요나단이 손발로 붙잡고 올라갔고, 그 병기(兵器)든 자(者)도 따랐더라.

블레셋 사람들이 요나단 앞에서 엎드러지매 병기(兵器)든 자(者)가 따라가며 죽였으니, ^14요나단과 그 병기(兵器)든 자(者)가 반일경(半日耕) 지단(地段)안에서 처음으로 도륙(屠戮)한 자(者)가 20인(二十人) 가량(假量)이라.

^15들에 있는 진(陣)과 모든 백성(百姓) 중(中)에 떨림이 일어났고, 부대(部隊)와 노략군(擄略軍)들도 떨었으며 땅도 진동(震動)하였으니, 이는 큰 떨림이었더라. ^16베냐민 기브아에 있는 사울의 파숫군(把守軍)이 바라본즉, 허다(許多)한 블레셋 사람이 무너져 이리저리 흩어지더라. ^17사울이 자기(自己)와 함께 한 백성(百姓)에게 이르되, “우리에게서 누가 나갔는지 점고(點考)하여 보라.” 하고, 점고(點考)한즉, 요나단과 그의 병기(兵器)든 자(者)가 없어졌더라. ^18사울이 아히야에게 이르되, “하나님의 궤(櫃)를 이리로 가져오라.” 하니, 그 때에 하나님의 궤(櫃)가 이스라엘 자손(子孫)과 함께 있음이라.

^19사울이 제사장(祭司長)에게 말할 때에 블레셋 사람의 진(陣)에 소동(騷動)이 점점(漸漸) 더한지라. 사울이 제사장(祭司長)에게 이르되, “네 손을 거두라.” 하고, ^20사울과 그와 함께한 모든 백성(百姓)이 모여 전장(戰場)에 가서 본즉 블레셋 사람이 각각(各各) 칼로 그 동무를 치므로 크게 혼란(混亂)하였더라. ^21전(前)에 블레셋 사람과 함께 하던 히브리 사람이 사방(四方)에서 블레셋 사람과 함께 와서 진(陣)에 들어왔더니, 그들이 돌이켜 사울과 요나단과 함께한 이스라엘 사람과 합(合)하였고, ^22에브라임 산지(山地)에 숨었던 이스라엘 모든 사람도 블레셋 사람의 도망(逃亡)함을 듣고 싸우러 나와서 그들을 추격(追擊)하였더라.

^23여호와께서 그 날에 이스라엘을 구원(救援)하시므로 전쟁(戰爭)이 벧아웬을 지나니라.

^24이 날에 이스라엘 백성(百姓)이 피곤(疲困)하였으니, 이는 사울이 백성(百姓)에게 맹세(盟誓)시켜 경계(警戒)하여 이르기를, “저녁, 곧 내가 내 원수(怨讐)에게 보수(報酬)하는 때까지 아무 식물(植物)이든지 먹는 사람은 저주(詛呪)를 받을지어다.” 하였음이라. 그러므로 백성(百姓)이 식물(植物)을 맛보지 못하고, ^25그들이 다 수풀에 들어간즉 땅에 꿀이 있더라.

^26백성(百姓)이 수풀로 들어갈 때에 꿀이 흐르는 것을 보고도 그들이 맹세(盟誓)를 두려워하여 손을 그 입에 대는 자(者)가 없으나, ^27요나단은 그 아비가 맹세(盟誓)로 백성(百姓)에게 명(命)할 때에 듣지 못하였으므로 손에 가진 지팡이 끝을 내밀어 꿀을 찍고 그 손을 돌이켜 입에 대매 눈이 밝아졌더라. ^28때에 백성(百姓) 중(中) 하나가 고(告)하여 가로되, “당신(當身)의 부친(父親)이 맹세(盟誓)로 백성(百姓)에게 엄(嚴)히 명(命)하여 말씀하시기를, ‘오늘날 식물(植物)을 먹는 사람은 저주(詛呪)를 받을지어다’ 하셨나이다. 그러므로 백성(百姓)이 피곤(疲困)하였나이다.”. ^29요나단이 가로되, “내 부친(父親)이 이 땅으로 곤란(困難)케 하셨도다. 보라. 내가 이 꿀 조금을 맛보고도 내 눈이 이렇게 밝았거든, ^30하물며 백성(百姓)이 오늘 그 대적(對敵)에게서 탈취(奪取)하여 얻은 것을 임의(任意)로 먹었더면, 블레셋 사람을 살륙(殺戮)함이 더욱 많지 아니하였겠느냐?”.

^31그 날에 백성(百姓)이 믹마스에서부터 아얄론에 이르기까지 블레셋 사람을 쳤으므로 그들이 심(甚)히 피곤(疲困)한지라. ^32백성(百姓)이 이에 탈취(奪取)한 물건(物件)에 달려가서 양(羊)과 소와 송아지들을 취(取)하고 그것을 땅에서 잡아 피 있는 채 먹었더니, ^33무리가 사울에게 고(告)하여 가로되, “보소서. 백성(百姓)이 고기를 피채 먹어 여호와께 범죄(犯罪)하였나이다.”. 사울이 가로되, “너희가 무신(無信)하게 행(行)하였도다. 이제 큰 돌을 내게로 굴려오라.” 하고, ^34또 가로되, “너희는 백성(百姓) 중(中)에 흩어져 다니며 이르기를, ‘사람은 각기(各其) 소와 각기(各其) 양(羊)을 이리로 끌어다가 잡아 먹되, 피 있는 채 먹어서 여호와께 범죄(犯罪)하지 말라’.” 하매, 그 밤에 모든 백성(百姓)이 각각(各各) 자기(自己)의 소를 끌어다가 거기서 잡으니라.

^35사울이 여호와를 위(爲)하여 단(壇)을 쌓았으니, 이는 그가 여호와를 위(爲)하여 처음 쌓은 단(壇)이었더라. ^36사울이 가로되, “우리가 밤에 블레셋 사람을 쫓아 내려가서 동틀 때까지 그들 중(中)에서 탈취(奪取)하고 한 사람도 남기지 말자.”. 무리가 가로되, “왕(王)의 소견(所見)에 좋은 대로 하소서.” 할 때에, 제사장(祭司長)이 가로되, “이리로 와서 하나님께로 나아가사이다.” 하매, ^37사울이 하나님께 묻자오되, “내가 블레셋 사람을 쫓아 내려가리이까? 주(主)께서 그들을 이스라엘의 손에 붙이시겠나이까?” 하되, 그 날에 대답(對答)지 아니하시는지라.

^38사울이 가로되, “너희 백성(百姓)의 어른들아. 다 이리로 오라. 오늘 이 죄(罪)가 뉘게 있나 알아 보자. ^39이스라엘을 구원(救援)하신 여호와의 사심으로 맹세(盟誓)하노니, 내 아들 요나단에게 있다 할지라도 반드시 죽으리라.” 하되, 모든 백성(百姓) 중(中) 한 사람도 대답(對答)지 아니하매, ^40이에 그가 온 이스라엘에게 이르되, “너희는 저편(便)에 있으라. 나와 내 아들 요나단은 이편(便)에 있으리라.”. 백성(百姓)이 사울에게 말하되, “왕(王)의 소견(所見)에 좋은대로 하소서.” 하니라.

^41이에 사울이 이스라엘의 하나님 여호와께 아뢰되, “원(願)컨대 실상(實狀)을 보이소서.” 하였더니, 요나단과 사울이 뽑히고 백성(百姓)은 면(免)한지라. ^42사울이 가로되, “나와 내 아들 요나단 사이에 뽑으라 하였더니, 요나단이 뽑히니라.”. ^43사울이 요나단에게 가로되, “너의 행(行)한 것을 내게 고(告)하라. 요나단이 고(告)하여 가로되, “내가 다만 내 손에 가진 지팡이 끝으로 꿀을 조금 맛보았을 뿐이오나 내가 죽을 수 밖에 없나이다.”. ^44사울이 가로되, “요나단아. 네가 반드시 죽으리라. 그렇지 않으면 하나님이 내게 벌(罰)을 내리시고, 또 내리시기를 원(願)하노라.”. ^45백성(百姓)이 사울에게 말하되, “이스라엘에 이 큰 구원(救援)을 이룬 요나단이 죽겠나이까? 결단(決斷)코 그렇지 아니하니이다. 여호와의 사심으로 맹세(盟誓)하옵나니, 그의 머리털 하나도 땅에 떨어지지 아니할 것은 그가 오늘 하나님과 동사(同事)하였음이니이다.” 하여 요나단을 구원(救援)하여 죽지않게 하니라.

^46사울이 블레셋 사람 따르기를 그치고 올라가매, 블레셋 사람이 자기(自己) 곳으로 돌아가니라.

^47사울이 이스라엘 왕위(王位)에 나아간 후(後)에 사방(四方)에 있는 모든 대적(對敵), 곧 모압과 암몬 자손(子孫)과 에돔과 소바의 왕(王)들과 블레셋 사람을 쳤는데 향(向)하는 곳마다 이기었고, ^48용맹(勇猛) 있게 아말렉 사람을 치고 이스라엘을 그 약탈(掠奪)하는 자(者)의 손에서 건졌더라.

^49사울의 아들은 요나단과 리스위와 말기수아요, 그 두 딸의 이름은 이러하니, 맏딸의 이름은 메랍이요, 작은 딸의 이름은 미갈이며, ^50사울의 아내의 이름은 아히노암이니 아히마아스의 딸이요. 그 군장(軍長)의 이름은 아브넬이니 사울의 숙부(叔父) 넬의 아들이며, ^51사울의 아비는 기스요, 아브넬의 아비는 넬이니 아비엘의 아들이었더라.

^52사울의 사는 날 동안에 블레셋 사람과 큰 싸움이 있었으므로, 사울이 힘 있는 자(者)나 용맹(勇猛)있는 자(者)를 보면 그들을 불러 모았더라.

15

^01사무엘이 사울에게 이르되, “여호와께서 나를 보내어 왕(王)에게 기름을 부어 그 백성(百姓) 이스라엘 위에 왕(王)을 삼으셨은즉, 이제 왕(王)은 여호와의 말씀을 들으소서.

^02만군(萬軍)의 여호와께서 이같이 말씀하시기를, “아말렉이 이스라엘에게 행(行)한 일 곧 애굽에서 나올 때에 길에서 대적(對敵)한 일을 내가 추억(追億)하노니, ^03지금(只今) 가서 아말렉을 쳐서 그들의 모든 소유(所有)를 남기지 말고 진멸(殄滅)하되, 남녀(男女)와 소아(小兒)와 젖먹는 아이와 우양(牛羊)과 약대와 나귀를 죽이라.” 하셨나이다.”.

^04사울이 백성(百姓)을 소집(召集)하고 그들을 들라임에서 계수(計數)하니 보병(步兵)이 200,000(二十萬)이요, 유다 사람이 10,000(一萬)이라. ^05사울이 아말렉성(城)에 이르러 골짜기에 복병(伏兵)하니라. ^06사울이 겐 사람에게 이르되, “아말렉 사람 중(中)에서 떠나 내려가라. 그들과 함께 너희를 멸(滅)하게 될까 하노라. 이스라엘 모든 자손(子孫)이 애굽에서 올라올 때에 너희가 그들을 선대(善待)하였느니라. 이에 겐 사람이 아말렉 사람 중(中)에서 떠나니라.”.

^07사울이 하윌라에서부터 애굽앞 술에 이르기까지 아말렉 사람을 치고, ^08아말렉 사람의 왕(王) 아각을 사로잡고 칼날로 그 모든 백성(百姓)을 진멸(殄滅)하였으되, ^09사울과 백성(百姓)이 아각과 그 양(羊)과 소의 가장 좋은 것 또는 기름진 것과 어린 양(羊)과 모든 좋은 것을 남기고 진멸(殄滅)키를 즐겨 아니하고, 가치(價値) 없고 낮은 것은 진멸(殄滅)하니라.

^10여호와의 말씀이 사무엘에게 임(臨)하니라. 가라사대, ^11“내가 사울을 세워 왕(王) 삼은 것을 후회(後悔)하노니, 그가 돌이켜서 나를 좇지 아니하며 내 명령(命令)을 이루지 아니하였음이니라.” 하신지라.

사무엘이 근심하여 온 밤을 여호와께 부르짖으니라.

^12사무엘이 사울을 만나려고 아침에 일찌기 일어났더니, 혹(或)이 사무엘에게 고(告)하여 가로되,

“사울이 갈멜에 이르러 자기(自己)를 위(爲)하여 기념비(記念碑)를 세우고 돌이켜 행(行)하여 길갈로 내려 갔다.” 하는지라.

^13사무엘이 사울에게 이른즉, 사울이 그에게 이르되, “원(願)컨대 당신(當身)은 여호와께 복(福)을 받으소서. 내가 여호와의 명령(命令)을 행(行)하였나이다.”. ^14사무엘이 가로되, “그러면 내 귀에 들어오는 이 양(羊)의 소리와 내게 들리는 소의 소리는 어찜이니이까?”. ^15사울이 가로되, “그것은 무리가 아말렉 사람에게서 끌어 온 것인데 백성(百姓)이 당신(當身)의 하나님 여호와께 제사(祭祀)하려 하여 양(羊)과 소의 가장 좋은 것을 남김이요, 그 외(外)의 것은 우리가 진멸(殄滅)하였나이다.”. ^16사무엘이 사울에게 이르되, “가만히 계시옵소서. 간 밤에 여호와께서 내게 이르신 것을 왕(王)에게 말하리이다.”. 가로되, “말씀하소서.”.

^17사무엘이 가로되, “왕(王)이 스스로 작게 여길 그 때에 이스라엘 지파(支派)의 머리가 되지 아니하셨나이까? 여호와께서 왕(王)에게 기름을 부어 이스라엘 왕(王)을 삼으시고, ^18또 왕(王)을 길로 보내시며 이르시기를, “가서 죄인(罪人) 아말렉 사람을 진멸(殄滅)하되, 다 없어지기까지 치라.” 하셨거늘, ^19어찌하여 왕(王)이 여호와의 목소리를 청종(聽從)치 아니하고 탈취(奪取)하기에만 급(急)하여, 여호와의 악(惡)하게 여기시는 것을 행(行)하였나이까?”. ^20사울이 사무엘에게 이르되, “나는 실(實)로 여호와의 목소리를 청종(聽從)하여 여호와께서 보내신 길로 가서 아말렉 왕(王) 아각을 끌어 왔고 아말렉 사람을 진멸(殄滅)하였으나, ^21다만 백성(百姓)이 그 마땅히 멸(滅)할 것 중(中)에서 가장 좋은 것으로 길갈에서 당신(當身)의 하나님 여호와께 제사(祭祀)하려고 양(羊)과 소를 취(取)하였나이다.”.

[22]사무엘이 가로되, “여호와께서 번제(燔祭)와 다른 제사(祭祀)를 그 목소리 순종(順從)하는 것을 좋아하심 같이 좋아하시겠나이까? 순종(順從)이 제사(祭祀)보다 낫고, 듣는 것이 수양(羊)의 기름보다 나으니, ^23이는 거역(拒逆)하는 것은 사술(邪術)의 죄(罪)와 같고 완고(頑固)한 것은 사신(邪神) 우상(偶像)에게 절하는 죄(罪)와 같음이라. 왕(王)이 여호와의 말씀을 버렸으므로 여호와께서도 왕(王)을 버려 왕(王)이 되지 못하게 하셨나이다.”. ^24사울이 사무엘에게 이르되, “내가 범죄(犯罪)하였나이다. 내가 여호와의 명령(命令)과 당신(當身)의 말씀을 어긴 것은 내가 백성(百姓)을 두려워하여 그 말을 청종(聽從)하였음이니이다. ^25청(請)하오니, 지금(只今) 내 죄(罪)를 사(赦)하고 나와 함께 돌아가서 나로 여호와께 경배(敬拜)하게 하소서.”.[인용위치 돌아가기]

^26사무엘이 사울에게 이르되, “나는 왕(王)과 함께 돌아가지 아니하리니, 이는 왕(王)이 여호와의 말씀을 버렸으므로 여호와께서 왕(王)을 버려 이스라엘 왕(王)이 되지 못하게 하셨음이니이다.” 하고, ^27사무엘이 가려고 돌이킬 때에 사울이 그의 겉옷자락을 붙잡으매, 찢어진지라. ^28사무엘이 그에게 이르되, “여호와께서 오늘 이스라엘 나라를 왕(王)에게서 떼어서 왕(王)보다 나은 왕(王)의 이웃에게 주셨나이다. ^29이스라엘의 지존자(至尊者)는 거짓이나 변개(變改)함이 없으시니, 그는 사람이 아니시므로 결(決)코 변개(變改)치 않으심이니이다.”. ^30사울이 가로되, “내가 범죄(犯罪)하였을지라도 청(請)하옵나니, 내 백성(百姓)의 장로(長老)들의 앞과 이스라엘의 앞에서 나를 높이사 나와 함께 돌아가서 나로 당신(當身)의 하나님 여호와께 경배(敬拜)하게 하소서.”. ^31이에 사무엘이 돌이켜 사울을 따라가매, 사울이 여호와께 경배(敬拜)하니라.

^32사무엘이 가로되, “너희는 아말렉 사람의 왕(王) 아각을 내게로 이끌어 오라.” 하였더니, 아각이 즐거이 오며 가로되, “진실(眞實)로 사망(死亡)의 괴로움이 지났도다.” 하니라. ^33사무엘이 가로되, “네 칼이 여인(女人)들로 무자(無子)케 한 것 같이 여인(女人) 중(中) 네 어미가 무자(無子)하리라.” 하고, 그가 길갈에서 여호와 앞에서 아각을 찍어 쪼개니라. ^34이에 사무엘은 라마로 가고 사울은 사울 기브아 본(本)집으로 올라가니라.

^35사무엘이 죽는 날까지 사울을 다시 가서 보지 아니하였으니, 이는 그가 사울을 위(爲)하여 슬퍼함이었고, 여호와께서는 사울로 이스라엘 왕(王) 삼으신 것을 후회(後悔)하셨더라.

16

^01여호와께서 사무엘에게 이르시되, “내가 이미 사울을 버려 이스라엘 왕(王)이 되지 못하게 하였거늘, 네가 그를 위(爲)하여 언제까지 슬퍼하겠느냐? 너는 기름을 뿔에 채워 가지고 가라. 내가 너를 베들레헴 사람 이새에게로 보내리니, 이는 내가 그 아들 중(中)에서 한 왕(王)을 예선(豫選)하였음이니라.”.

^02사무엘이 가로되, “내가 어찌 갈 수 있으리이까? 사울이 들으면 나를 죽이리이다.”.

여호와께서 가라사대, “너는 암송아지를 끌고 가서 말하기를, ‘내가 여호와께 제사(祭祀)를 드리러 왔다’ 하고, ^03이새를 제사(祭祀)에 청(請)하라. 내가 너의 행(行)할 일을 가르치리니, 내가 네게 하는 자(者)에게 나를 위(爲)하여 기름을 부을찌니라.”.

^04사무엘이 여호와의 말씀대로 행(行)하여 베들레헴에 이르매, 성읍(城邑) 장로(長老)들이 떨며 그를 영접(迎接)하여 가로되, “평강(平康)을 위(爲)하여 오시나이까?”. ^05가로되, “평강(平康)을 위(爲)함이니라. 내가 여호와께 제사(祭祀)하러 왔으니, 스스로 성결(聖潔)케 하고 와서 나와 함께 제사(祭祀)하자.” 하고, 이새와 그 아들들을 성결(聖潔)케 하고 제사(祭祀)에 청(請)하니라.

^06그들이 오매, 사무엘이 엘리압을 보고 마음에 이르기를, ‘여호와의 기름 부으실 자(者)가 과연(果然) 그 앞에 있도다’ 하였더니, ^07여호와께서 사무엘에게 이르시되, “그 용모(容貌)와 신장(身長)을 보지 말라. 내가 이미 그를 버렸노라. 나의 보는 것은 사람과 같지 아니하니, 사람은 외모(外貌)를 보거니와, 나 여호와는 중심(中心)을 보느니라.”.

^08이새가 아비나답을 불러 사무엘의 앞을 지나게 하매, 사무엘이 가로되, “이도 여호와께서 택(擇)하지 아니하셨느니라.”.

^09이새가 삼마로 지나게 하매, 사무엘이 가로되, “이도 여호와께서 택(擇)하지 아니하셨느니라.”.

^10이새가 그 아들 일곱으로 다 사무엘 앞을 지나게 하나, 사무엘이 이새에게 이르되, “여호와께서 이들을 택(擇)하지 아니하셨느니라.” 하고, ^11또 이새에게 이르되, “네 아들들이 다 여기 있느냐?”. 이새가 가로되, “아직 말째가 남았는데 그가 양(羊)을 지키나이다.”. 사무엘이 이새에게 이르되, “보내어 그를 데려오라. 그가 여기 오기까지는 우리가 식사(食事) 자리에 앉지 아니하겠노라.”. ^12이에 보내어 그를 데려오매, 그의 빛이 붉고, 눈이 빼어나고, 얼굴이 아름답더라.

여호와께서 가라사대, “이가 그니, 일어나 기름을 부으라.”.

^13사무엘이 기름 뿔을 취(取)하여 그 형제(兄弟) 중(中)에서 그에게 부었더니, 이 날 이 후(後)로 다윗이 여호와의 신(神)에게 크게 감동(感動)되니라.

사무엘이 떠나서 라마로 가니라.

^14여호와의 신(神)이 사울에게서 떠나고, 여호와의 부리신 악신(惡神)이 그를 번뇌(煩惱)케 한지라.

^15사울의 신하(臣下)들이 그에게 이르되, “보소서. 하나님의 부리신 악신(惡神)이 왕(王)을 번뇌(煩惱)케 하온즉, ^16원(願)컨대 우리 주(主)는 주(主)의 앞에 모시는 신하(臣下)에게 명(命)하여 수금(竪琴) 잘 탈줄 아는 사람을 구(求)하게 하소서. 하나님의 부리신 악신(惡神)이 왕(王)에게 이를 때에 그가 손으로 타면 왕(王)이 나으시리이다.”. ^17사울이 신하(臣下)에게 이르되, “나를 위(爲)하여 잘 타는 사람을 구(求)하여 내게로 데려오라.”. ^18소년(少年) 중(中) 한 사람이 대답(對答)하여 가로되, “내가 베들레헴 사람 이새의 아들을 본즉, 탈줄을 알고 호기(豪氣)와 무용(武勇)과 구변(口辯)이 있는 준수(俊秀)한 자(者)라. 여호와께서 그와 함께 계시더이다.”.

^19사울이 이에 사자(使者)를 이새에게 보내어 이르되, “양(羊) 치는 네 아들 다윗을 내게로 보내라.” 하매, ^20이새가 떡과 한 가죽 부대(負袋)의 포도주(葡萄酒)와 염소 새끼를 나귀에 실리고 그 아들 다윗의 손으로 사울에게 보내니, ^21다윗이 사울에게 이르러 그 앞에 모셔 서매, 사울이 그를 크게 사랑하여 자기(自己)의 병기(兵器) 든 자(者)를 삼고, ^22이새에게 사람을 보내어 이르되, “청(請)컨대 다윗으로 내 앞에 모셔 서게 하라. 그가 내게 은총(恩寵)을 얻었느니라.” 하니라. ^23하나님의 부리신 악신(惡神)이 사울에게 이를 때에 다윗이 수금(竪琴)을 취(取)하여 손으로 탄즉, 사울이 상쾌(爽快)하여 낫고 악신(惡神)은 그에게서 떠나더라.

17

^01블레셋 사람들이 그 군대(軍隊)를 모으고 싸우고자 하여, 유다에 속(屬)한 소고에 모여 소고와 아세가 사이의 에베스담밈에 진(陣)치매, ^02사울과 이스라엘 사람들이 모여서 엘라 골짜기에 진(陣)치고 블레셋 사람을 대(對)하여 항오(行伍)를 벌였으니, ^03블레셋 사람은 이편(便) 산(山)에 섰고 이스라엘은 저편(便) 산(山)에 섰고, 사이에는 골짜기가 있었더라.

^04블레셋 사람의 진(陣)에서 싸움을 돋우는 자(者)가 왔는데, 그 이름은 골리앗이요, 가드 사람이라. 그 신장(身長)은 여섯 규빗 한 뼘이요. ^05머리에는 놋투구(鬪具)를 썼고 몸에는 어린갑(魚鱗甲)을 입었으니, 그 갑(甲)옷의 중수(重數)가 놋 5,000(五千) 세겔이며, ^06그 다리에는 놋경갑(脛甲)을 쳤고 어깨 사이에는 놋단창(短槍)을 메었으니, ^07그 창(槍)자루는 베틀 채 같고 창(槍)날은 철(鐵) 600(六百) 세겔이며, 방패(防牌) 든 자(者)는 앞서 행(行)하더라.

^08그가 서서 이스라엘 군대(軍隊)를 향(向)하여 외쳐 가로되, “너희가 어찌하여 나와서 항오(行伍)를 벌였느냐? 나는 블레셋 사람이 아니며, 너희는 사울의 신복(信服)이 아니냐? 너희는 한 사람을 택(擇)하여 내게로 내려보내라. ^09그가 능(能)히 싸워서 나를 죽이면 우리가 너희의 종이 되겠고, 만일(萬一) 내가 이기어 그를 죽이면 너희가 우리의 종이 되어 우리를 섬길 것이니라.”. ^10그 블레셋 사람이 또 가로되, “내가 오늘날 이스라엘의 군대(軍隊)를 모욕(侮辱)하였으니, 사람을 보내어 나로 더불어 싸우게 하라.” 한지라.

^11사울과 온 이스라엘이 블레셋 사람의 이 말을 듣고 놀라 크게 두려워하니라.

^12다윗은 유다 베들레헴 에브랏 사람 이새라 하는 자(者)의 아들이었는데, 이새는 사울 당시(當時) 사람 중(中)에 나이 많아 늙은 자(者)로서 여덟 아들이 있는 중(中), ^13그 장성(長成)한 세 아들은 사울을 따라 싸움에 나갔으니, 싸움에 나간 세 아들의 이름은 장자(長子) 엘리압이요, 그 다음은 아비나답이요, 제 3(第三)은 삼마며, ^14다윗은 말째라.

장성(長成)한 3인(三人)은 사울을 좇았고, ^15다윗은 사울에게로 왕래(往來)하며 베들레헴에서 그 아비의 양(羊)을 칠 때에, ^16그 블레셋 사람이 40일(四十日)을 조석(朝夕)으로 나와서 몸을 나타내었더라. ^17이새가 그 아들 다윗에게 이르되, “네 형(兄)들을 위(爲)하여 이 볶은 곡식(穀食) 한 에바와 이 떡 열 덩이를 가지고 진(陣)으로 속(速)히 가서 네 형(兄)들에게 주고, ^18이 치스 열 덩이를 가져다가 그들의 천부장(千夫長)에게 주고, 네 형(兄)들의 안부(安否)를 살피고 증표(證標)를 가져오라.”.

^19때에 사울과 그들과 이스라엘 모든 사람이 엘라 골짜기에서 블레셋 사람과 싸우는 중(中)이더라. ^20다윗이 아침에 일찌기 일어나서 양(羊)을 양(羊) 지키는 자(者)에게 맡기고 이새의 명(命)한 대로 가지고 가서 진영(陣營)에 이른즉, 싸우려고 고함(高喊)하며, ^21이스라엘과 블레셋 사람이 항오(行伍)를 벌이고 양군(兩軍)이 서로 대(對)하였더라.

^22다윗이 그 짐을 짐 지키는 자(者)의 손에 맡기고 군대(軍隊)로 달려가서 형(兄)들에게 문안(問安)하고, ^23그들과 함께 말할 때에 마침 블레셋 사람의 싸움 돋우는 가드 사람 골리앗이라 하는 자(者)가 그 항오(行伍)에서 나와서 전(前)과 같은 말을 하매, 다윗이 들으니라. ^24이스라엘 모든 사람이 그 사람을 보고 심(甚)히 두려워하여 그 앞에서 도망(逃亡)하며, ^25더러는 가로되, “너희가 이 올라온 사람을 보았느냐? 참으로 이스라엘을 모욕(侮辱)하러 왔도다. 그를 죽이는 사람은 왕(王)이 많은 재물(財物)로 부(富)하게 하고, 그 딸을 그에게 주고 그 아비의 집은 이스라엘 중(中)에서 자유(自由)하게 하시리라.”.

^26다윗이 곁에 섰는 사람들에게 말하여 가로되, “이 블레셋 사람을 죽여 이스라엘의 치욕(恥辱)을 제(除)하는 사람에게는 어떠한 대우(待遇)를 하겠느냐? 이 할례(割禮) 없는 블레셋 사람이 누구관대, 사시는 하나님의 군대(軍隊)를 모욕(侮辱)하겠느냐?”. ^27백성(百姓)이 전(前)과 같이 말하여 가로되, “그를 죽이는 사람에게는 여차(如此) 여차(如此)히 하시리라.” 하니라.

^28장형(長兄) 엘리압이 다윗이 사람들에게 하는 말을 들은지라. 그가 다윗에게 노(怒)를 발(發)하여 가로되, “네가 어찌하여 이리로 내려왔느냐? 들에 있는 몇 양(羊)을 뉘게 맡겼느냐? 나는 네 교만(驕慢)과 네 마음의 완악(頑惡)함을 아노니, 네가 전쟁(戰爭)을 구경하러 왔도다.”. ^29다윗이 가로되, “내가 무엇을 하였나이까? 어찌 이유(理由)가 없으리이까?” 하고 ^30돌이켜, 다른 사람을 향(向)하여 이전(前)과 같이 말하매, 백성(百姓)이 전(前)과 같이 대답(對答)하니라. ^31혹(或)이 다윗의 한 말을 듣고 그것을 사울에게 고(告)하였으므로, 사울이 다윗을 부른지라.

^32다윗이 사울에게 고(告)하되, “그를 인(因)하여 사람이 낙담(落膽)하지 말 것이라. 주(主)의 종이 가서 저 블레셋 사람과 싸우리이다.”. ^33사울이 다윗에게 이르되, “네가 가서 저 블레셋 사람과 싸우기에 능(能)치 못하리니, 너는 소년(少年)이요, 그는 어려서부터 용사(勇士)임이니라.”.

^34다윗이 사울에게 고(告)하되, “주(主)의 종이 아비의 양(羊)을 지킬 때에 사자(獅子)나 곰이 와서 양(羊)떼에서 새끼를 움키면, ^35내가 따라가서 그것을 치고 그 입에서 새끼를 건져 내었고, 그것이 일어나 나를 해(害)하고자 하면 내가 그 수염을 잡고 그것을 쳐 죽였나이다. ^36주(主)의 종이 사자(獅子)와 곰도 쳤은즉, 사시는 하나님의 군대(軍隊)를 모욕(侮辱)한 이 할례(割禮) 없는 블레셋 사람이리이까? 그가 그 짐승의 하나와 같이 되리이다.”.

^37또 가로되, “여호와께서 나를 사자(獅子)의 발톱과 곰의 발톱에서 건져 내셨은즉, 나를 이 블레셋 사람의 손에서도 건져 내시리이다.”.

사울이 다윗에게 이르되, “가라. 여호와께서 너와 함께 계시기를 원(願)하노라.”.

^38이에 사울이 자기(自己) 군복(軍服)을 다윗에게 입히고 놋투구(鬪具)를 그 머리에 씌우고, 또 그에게 갑(甲)옷을 입히매, ^39다윗이 칼을 군복(軍服) 위에 차고는 익숙치 못하므로 시험적(試驗的)으로 걸어 보다가, 사울에게 고(告)하되, “익숙치 못하니 이것을 입고 가지 못하겠나이다.” 하고, 곧 벗고, ^40손에 막대기를 가지고 시내에서 매끄러운 돌 다섯을 골라서 자기(自己) 목자(牧者)의 제구(諸具), 곧 주머니에 넣고 손에 물매를 가지고 블레셋 사람에게로 나아가니라.

^41블레셋 사람이 점점(漸漸) 행(行)하여 다윗에게로 나아오는데 방패(防牌) 든 자(者)가 앞섰더라. ^42그 블레셋 사람이 둘러보다가 다윗을 보고 업신여기니, 이는 그가 젊고 붉고 용모(容貌)가 아름다움이라. ^43블레셋 사람이 다윗에게 이르되, “네가 나를 개로 여기고 막대기를 가지고 내게 나아왔느냐?” 하고, 그 신(神)들의 이름으로 다윗을 저주(詛呪)하고, 또 이르되, “내게로 오라. 내가 네 고기를 공중(空中)의 새들과 들짐승들에게 주리라.”.

^45다윗이 블레셋 사람에게 이르되, “너는 칼과 창(槍)과 단창(短槍)으로 내게 오거니와, 나는 만군(萬軍)의 여호와의 이름, 곧 네가 모욕(侮辱)하는 이스라엘 군대(軍隊)의 하나님의 이름으로 네게 가노라. ^46오늘 여호와께서 너를 내 손에 붙이시리니, 내가 너를 쳐서 네 머리를 베고 블레셋 군대(軍隊)의 시체(屍體)로 오늘날 공중(空中)의 새와 땅의 들짐승에게 주어 온 땅으로 이스라엘에 하나님이 계신줄 알게 하겠고, ^47또 여호와의 구원(救援)하심이 칼과 창(槍)에 있지 아니함을 이 무리로 알게 하리라. 전쟁(戰爭)은 여호와께 속(屬)한 것인즉, 그가 너희를 우리 손에 붙이시리라.”.

^48블레셋 사람이 일어나 다윗에게로 마주 가까이 올 때에 다윗이 블레셋 사람에게로 마주 그 항오(行伍)를 향(向)하여 빨리 달리며, ^49손을 주머니에 넣어 돌을 취(取)하여 물매로 던져 블레셋 사람의 이마를 치매 돌이 그 이마에 박히니, 땅에 엎드러지니라. ^50다윗이 이같이 물매와 돌로 블레셋 사람을 이기고 그를 쳐 죽였으나, 자기(自己) 손에는 칼이 없었더라. ^51다윗이 달려가서 블레셋 사람을 밟고 그의 칼을 그 집에서 빼어 내어 그 칼로 그를 죽이고 그 머리를 베니, 블레셋 사람들이 자기(自己) 용사(勇士)의 죽음을 보고 도망(逃亡)하는지라.

^52이스라엘과 유다 사람들이 일어나서 소리지르며 블레셋 사람을 쫓아 가이와 에그론 성문(城門)까지 이르렀고, 블레셋 사람의 상(傷)한 자(者)들은 사아라임 가는 길에서부터 가드와 에그론까지 엎드러졌더라. ^53이스라엘 자손(子孫)이 블레셋 사람을 쫓다가 돌아와서 그들의 진(陣)을 노략(擄略)하였고, ^54다윗은 블레셋 사람의 머리를 예루살렘으로 가져 가고, 갑주(甲胄)는 자기(自己) 장막(帳幕)에 두니라.

^55다윗이 블레셋 사람을 향(向)하여 나감을 사울이 보고 군장(軍長) 아브넬에게 묻되, “아브넬아. 이 소년(少年)이 뉘 아들이냐?”. 아브넬이 가로되, “왕(王)이여. 왕(王)의 사심으로 맹세(盟誓)하옵나니, 내가 알지 못하나이다.” 하매, ^56왕(王)이 가로되, “너는 이 청년(靑年)이 누구의 아들인가 물어보라.” 하였더니, ^57다윗이 블레셋 사람을 죽이고 돌아올 때에 블레셋 사람의 머리가 그 손에 있는 채 아브넬이 그를 사울의 앞으로 인도(引導)하니, ^58사울이 그에게 묻되, “소년(少年)이여. 누구의 아들이뇨?”.

다윗이 대답(對答)하되, “나는 주(主)의 종 베들레헴 사람 이새의 아들이니이다.”.

18

^01다윗이 사울에게 말하기를 마치매, 요나단의 마음이 다윗의 마음과 연락(聯絡)되어 요나단이 그를 자기(自己) 생명(生命) 같이 사랑하니라. ^02그 날에 사울은 다윗을 머무르게 하고 그 아비의 집으로 다시 돌아가기를 허락(許諾)지 아니하였고, ^03요나단은 다윗을 자기(自己) 생명(生命) 같이 사랑하여 더불어 언약(言約)을 맺었으며, ^04요나단이 자기(自己)의 입었던 겉옷을 벗어 다윗에게 주었고, 그 군복(軍服)과 칼과 활과 띠도 그리하였더라.

^05다윗이 사울의 보내는 곳마다 가서 지혜(智慧)롭게 행(行)하매, 사울이 그로 군대(軍隊)의 장(長)을 삼았더니 온 백성(百姓)이 합당(合當)히 여겼고, 사울의 신하(臣下)들도 합당(合當)히 여겼더라.

^06무리가 돌아올 때, 곧 다윗이 블레셋 사람을 죽이고 돌아올 때에 여인(女人)들이 이스라엘 모든 성(城)에서 나와서 노래하며, 춤추며, 소고(小鼓)와 경쇠를 가지고 왕(王) 사울을 환영(歡迎)하는데, ^07여인(女人)들이 뛰놀며 창화(唱和)하여 가로되, “사울의 죽인 자(者)는 천천(千千)이요, 다윗은 만만(萬萬)이로다.” 한지라. ^08사울이 이 말에 불쾌(不快)하여 심(甚)히 노(怒)하여 가로되, “다윗에게는 만만(萬萬)을 돌리고 내게는 천천(千千)만 돌리니, 그의 더 얻을 것이 나라 밖에 무엇이냐?” 하고, ^09그 날 후(後)로 사울이 다윗을 주목(注目)하였더라.

^10그 이튿날 하나님의 부리신 악신(惡神)이 사울에게 힘있게 내리매, 그가 집 가운데서 야료(惹鬧)하는 고(故)로, 다윗이 평일(平日)과 같이 손으로 수금(竪琴)을 타는데 때에 사울의 손에 창(槍)이 있는지라. ^11그가 스스로 이르기를, “내가 다윗을 벽(璧)에 박으리라.” 하고 그 창(槍)을 던졌으나, 다윗이 그 앞에서 두번(番) 피(避)하였더라.

^12여호와께서 사울을 떠나 다윗과 함께 계시므로, 사울이 그를 두려워한지라. ^13그러므로 사울이 그로 자기(自己)를 떠나게 하고 천부장(千夫長)을 삼으매, 그가 백성(百姓) 앞에 출입(出入)하며, ^14그 모든 일을 지혜(智慧)롭게 행(行)하니라. 여호와께서 그와 함께 계시니라.

^15사울이 다윗의 크게 지혜(智慧)롭게 행(行)함을 보고 그를 두려워하였으나, ^16온 이스라엘과 유다는 다윗을 사랑하였으니, 그가 자기(自己)들 앞에 출입(出入)함을 인(因)함이었더라.

^17사울이 다윗에게 이르되, “내 맏딸 메랍을 네게 아내로 주리니, 오직 너는 나를 위(爲)하여 용맹(勇猛)을 내어 여호와의 싸움을 싸우라.” 하니, 이는 그가 생각하기를, ‘내 손을 그에게 대지 말고 블레셋 사람의 손으로 그에게 대게 하리라’ 함이라. ^18다윗이 사울에게 이르되, “내가 누구며 이스라엘 중(中)에 내 친속(親屬)이나 내 아비의 집이 무엇이관대, 내가 왕(王)의 사위가 되리이까?” 하였더니, ^19사울의 딸 메랍을 다윗에게 줄 시기(時期)에 므훌랏 사람 아드리엘에게 아내로 준 바 되었더라.

^20사울의 딸 미갈이 다윗을 사랑하매, 혹(或)이 사울에게 고(告)한지라. 사울이 그 일을 좋게 여겨 ^21스스로 이르되, ‘내가 딸을 그에게 주어서 그에게 올무가 되게 하고, 블레셋 사람의 손으로 그를 치게 하리라’ 하고, 이에 다윗에게 이르되, “네가 오늘 다시 내 사위가 되리라.” 하니라.

^22사울이 그 신하(臣下)들에게 명(命)하되, “너희는 다윗에게 비밀(秘密)히 말하여 이르기를, ‘보라. 왕(王)이 너를 기뻐하시고 모든 신하(臣下)도 너를 사랑하나니, 그런즉 네가 왕(王)의 사위가 되는 것이 가(可)하니라’ 하라.”. ^23사울의 신하(臣下)들이 이 말로 다윗의 귀에 고(告)하매, 다윗이 가로되, “왕(王)의 사위 되는 것을 너희는 경(輕)한 일로 보느냐? 나는 가난하고 천(踐)한 사람이로라.” 한지라.

^24사울의 신하(臣下)들이 사울에게 고(告)하여 가로되, “다윗이 여차(如此) 여차(如此)히 말하더이다.”. ^25사울이 가로되, “너희는 다윗에게 이같이 말하기를, ‘왕(王)이 아무 폐백(幣帛)도 원(願)치 아니하고, 다만 왕(王)의 원수(怨讐)의 보복(報復)으로 블레셋 사람의 양피(陽皮) 일백(一百)을 원(願)하신다’ 하라.” 하였으니, 이는 사울의 생각에 다윗을 블레셋 사람의 손에 죽게 하리라 함이라.

^26사울의 신하(臣下)들이 이 말로 다윗에게 고(告)하매, 다윗이 왕(王)의 사위 되는 것을 좋게 여기므로, 만기(滿期)가 되지 못하여서, ^27다윗이 일어나서 그 종자(從者)와 함께 가서 블레셋 사람 200명(二百名)을 죽이고, 그 양피(陽皮)를 가져다가 수(數)대로 왕(王)께 드려 왕(王)의 사위가 되고자 하니, 사울이 그 딸 미갈을 다윗에게 아내로 주었더라.

^28여호와께서 다윗과 함께 계심을 사울이 보고 알았고, 사울의 딸 미갈도 그를 사랑하므로, ^29사울이 다윗을 더욱 더욱 두려워하여 평생(平生)에 다윗의 대적(對敵)이 되니라.

^30블레셋 사람의 방백(方伯)들이 나오면 그들의 나올 때마다 다윗이 사울의 모든 신하(臣下)보다 더 지혜(智慧)롭게 행(行)하매, 이에 그 이름이 심(甚)히 귀중(貴重)히 되니라.

19

^01사울이 그 아들 요나단과 그 모든 신하(臣下)에게 “다윗을 죽이라.” 말하였더니, 사울의 아들 요나단이 다윗을 심(甚)히 기뻐하므로 ^02그가 다윗에게 고(告)하여 가로되, “내 부친(父親) 사울이 너를 죽이기를 꾀하시느니라. 그러므로 이제 청(請)하노니, 아침에 조심(操心)하여 은밀(隱密)한 곳에 숨어 있으라. ^03내가 나가서 너 있는 들에서 내 부친(父親) 곁에 서서 네 일을 내 부친(父親)과 말하다가 무엇을 보거든 네게 알게 하리라.” 하고, ^04요나단이 그 아비 사울에게 다윗을 포장(鋪裝)하여 가로되, “원(願)컨대 왕(王)은 신하(臣下) 다윗에게 범죄(犯罪)치 마옵소서. 그는 왕(王)께 득죄(得罪)하지 아니하였고, 그가 왕(王)께 행(行)한 일은 심(甚)히 선(善)함이니이다. ^05그가 자기(自己) 생명(生命)을 아끼지 아니하고 블레셋 사람을 죽였고, 여호와께서는 온 이스라엘을 위(爲)하여 큰 구원(救援)을 이루셨으므로 왕(王)이 이를 보고 기뻐하셨거늘, 어찌 무고(無故)히 다윗을 죽여 무죄(無罪)한 피를 흘려 범죄(犯罪)하려 하시나이까?”. ^06사울이 요나단의 말을 듣고 맹세(盟誓)하되, “여호와께서 사시거니와, 그가 죽임을 당(當)치 아니하리라.”.

^07요나단이 다윗을 불러 그 모든 일을 알게 하고 그를 사울에게로 인도(引導)하니, 그가 사울 앞에 여전(如前)히 있으니라.

^08전쟁(戰爭)이 다시 있으므로 다윗이 나가서 블레셋 사람들과 싸워 그들을 크게 도륙(屠戮)하매, 그들이 그 앞에서 도망(逃亡)하니라. ^09사울이 손에 단창(短槍)을 가지고 그 집에 앉았을 때에 여호와의 부리신 악신(惡神)이 사울에게 접(接)하였으므로, 다윗이 손으로 수금(竪琴)을 탈 때에, ^10사울이 단창(短槍)으로 다윗을 벽(璧)에 박으려 하였으나, 그는 사울의 앞을 피(避)하고 사울의 창(槍)은 벽(璧)에 박힌지라.

다윗이 그 밤에 도피(逃避)하매, ^11사울이 사자(使者)들을 다윗의 집에 보내어 그를 지키다가 아침에 그를 죽이게 하려 한지라. 다윗의 아내 미갈이 다윗에게 일러 가로되, “당신(當身)이 이 밤에 당신(當身)의 생명(生命)을 구(求)하지 아니하면 내일(來日)에는 죽임을 당(當)하리라.” 하고, ^12미갈이 다윗을 창(窓)에서 달아 내리우매, 그가 도망(逃亡)하여 피(避)하니라.

^13미갈이 우상(偶像)을 취(取)하여 침상(寢床)에 뉘고 염소털로 엮은 것을 그 머리에 씌우고 의복(衣服)으로 그것을 덮었더니, ^14사울이 사자(使者)들을 보내어 다윗을 잡으려 하매, 미갈이 가로되, “그가 병(病)들었느니라.”.

^15사울이 또 사자(使者)들을 보내어, “다윗을 보라.” 하며 이르되, “그를 침상(寢床)채 내게로 가져오라. 내가 그를 죽이리라.”.

^16사자(使者)들이 들어가 본즉, 침상(寢床)에 우상(偶像)이 있고 염소털로 엮은 것이 그 머리에 있었더라.

^17사울이 미갈에게 이르되, “너는 어찌하여 이처럼 나를 속여 내 대적(對敵)을 놓아 피(避)하게 하였느냐?”. 미갈이 사울에게 대답(對答)하되, “그가 내게 이르기를, “나를 놓아 가게 하라. 어찌하여 나로 너를 죽이게 하겠느냐?” 하더이다.” 하니라.

^18다윗이 도피(逃避)하여 라마로 가서 사무엘에게로 나아가서 사울이 자기(自己)에게 행(行)한 일을 다 고(告)하였고, 다윗과 사무엘이 나욧으로 가서 거(居)하였더라.

^19혹(或)이 사울에게 고(告)하여 가로되, “다윗이 라마 나욧에 있더이다.” 하매, ^20사울이 다윗을 잡으려 사자(使者)들을 보내었더니, 그들이 선지자(先知者) 무리의 예언(豫言)하는 것과 사무엘이 그들의 수령(首領)으로 선 것을 볼 때에 하나님의 신(神)이 사울의 사자(使者)들에게 임(臨)하매, 그들도 예언(豫言)을 한지라.

^21혹(或)이 그것을 사울에게 고(告)하매, 사울이 다른 사자(使者)들을 보내었더니 그들도 예언(豫言)을 한 고(故)로, 사울이 세번(番)째 다시 사자(使者)들을 보내었더니 그들도 예언(豫言)을 한지라.

^22이에 사울도 라마로 가서 세구에 있는 큰 우물에 이르러 물어 가로되, “사무엘과 다윗이 어디 있느냐?”. 혹(或)이 가로되, “라마 나욧에 있나이다.”. ^23사울이 라마 나욧으로 가니라.

하나님의 신(神)이 그에게도 임(臨)하시니, 그가 라마 나욧에 이르기까지 행(行)하며 예언(豫言)을 하였으며, 그가 또 그 옷을 벗고 사무엘 앞에서 예언(豫言)을 하며, 종일(終日) 종야(終夜)에 벌거벗은 몸으로 누웠었더라.

그러므로 속담(俗談)에 이르기를, ‘사울도 선지자(先知者) 중(中)에 있느냐?’ 하니라.

20

^01다윗이 라마 나욧에서 도망(逃亡)하여 와서 요나단에게 이르되, “내가 무엇을 하였으며 내 죄악(罪惡)이 무엇이며, 네 부친(父親) 앞에서 나의 죄(罪)가 무엇이관대, 그가 내 생명(生命)을 찾느뇨?”. ^02요나단이 그에게 이르되, “결단(決斷)코 아니라. 네가 죽지 아니하리라. 내 부친(父親)이 대소사(大小事)를 내게 알게 아니하고는 행(行)함이 없나니, 내 부친(父親)이 어찌하여 이 일은 내게 숨기리요? 그렇지 아니하니라.”.

^03다윗이 또 맹세(盟誓)하여 가로되, “내가 네게 은혜(恩惠) 받은 줄을 네 부친(父親)이 밝히 알고 스스로 이르기를, ‘요나단이 슬퍼할까 두려운즉 그로 이를 알게 하지 아니하리라’ 함이니라. 그러나 진실(眞實)로 여호와의 사심과 네 생명(生命)으로 맹세(盟誓)하노니 나와 사망(死亡)의 사이는 한 걸음 뿐이니라.”. ^04요나단이 다윗에게 이르되, “네 마음의 소원(所願)이 무엇이든지 내가 너를 위(爲)하여 그것을 이루리라.”.

^05다윗이 요나단에게 이르되, “내일(來日)은 월삭(月朔)인즉, 내가 마땅히 왕(王)을 모시고 앉아 식사(食事)를 하여야 할 것이나, 나를 보내어 제 3일(第三日) 저녁까지 들에 숨게 하고, ^06네 부친(父親)이 만일(萬一) 나를 자세(仔細)히 묻거든 그 때에 너는 말하기를, ‘다윗이 “자기(自己) 성(城) 베들레헴으로 급(急)히 가기를 내게 허(許)하라.” 간청(懇請)하였사오니, 이는 온 가족(家族)을 위(爲)하여 거기서 매년제(每年祭)를 드릴 때가 됨이니이다’ 하라. ^07그의 말이 좋다하면 네 종이 평안(平安)하려니와, 그가 만일(萬一) 노(怒)하면 나를 해(害)하려고 결심(決心)한 줄을 알찌니, ^08그런즉 원(願)컨대 네 종에게 인자(仁慈)히 행(行)하라. 네가 네 종으로 여호와 앞에서 너와 맹약(盟約)케 하였음이니라. 그러나 내게 죄악(罪惡)이 있거든 네가 친(親)히 나를 죽이라. 나를 네 부친(父親)에게로 데려갈 것이 무엇이뇨?”.

^09요나단이 가로되, “이 일이 결(決)코 네게 있지 아니하리라. 내 부친(父親)이 너를 해(害)하려 결심(決心)한줄 알면 내가 네게 이르지 아니하겠느냐?”.

^10다윗이 요나단에게 이르되, “네 부친(父親)이 혹(或) 엄(嚴)하게 네게 대답(對答)하면 누가 그것을 내게 고(告)하겠느냐?”. ^11요나단이 다윗에게 이르되, “오라. 우리가 들로 가자.” 하고 두 사람이 들로 가니라.

^12요나단이 다윗에게 이르되, “이스라엘의 하나님 여호와께서 증거(證據)하시거니와, 내가 내일(來日)이나 모레 이맘때에 내 부친(父親)을 살펴서 너 다윗에게 대(對)한 의향(意向)이 선(善)하면 내가 보내어 네게 알게 하지 않겠느냐? ^13그러나 만일(萬一) 내 부친(父親)이 너를 해(害)하려 하거늘 내가 이 일을 네게 알게 하여 너를 보내어 평안(平安)히 가게 하지 아니하면, 여호와께서 나 요나단에게 벌(罰)을 내리시고, 또 내리시기를 원(願)하노라. 여호와께서 내 부친(父親)과 함께 하신 것 같이 너와 함께 하시기를 원(願)하노니, ^14너는 나의 사는 날 동안에 여호와의 인자(仁慈)를 내게 베풀어서 나로 죽지 않게 할 뿐 아니라, ^15여호와께서 너 다윗의 대적(對敵)들을 지면(地面)에서 다 끊어버리신 때에도 너는 네 인자(仁慈)를 내 집에서 영영(永永)히 끊어 버리지 말라.” 하고, ^16이에 요나단이 다윗의 집과 언약(言約)하기를, “여호와께서는 다윗의 대적(對敵)들을 치실지어다.” 하니라.

^17요나단이 다윗을 사랑하므로 그로 다시 맹세(盟誓)케 하였으니, 이는 자기(自己) 생명(生命)을 사랑함 같이 그를 사랑함이었더라.

^18요나단이 다윗에게 이르되, “내일(來日)은 월삭(月朔)인즉, 네 자리가 비므로 네가 없음을 자세(仔細)히 물으실 것이라. ^19너는 사흘을 있다가 빨리 내려가서 그 일이 있던 날에 숨었던 곳에 이르러 에셀 바위 곁에 있으라. ^20내가 과녁을 쏘려함 같이 살 셋을 그 곁에 쏘고, ^21아이를 보내어 ‘가서 살을 찾으라’ 하며, 내가 짐짓 아이에게 이르기를, ‘보라. 살이 네 이편(便)에 있으니 가져오라’ 하거든 너는 돌아올찌니, 여호와께서 사시거니와 네가 평안(平安) 무사(無事)할 것이요. ^22만일(萬一) 아이에게 이르기를, ‘보라. 살이 네 앞편(便)에 있다’ 하거든, 네 길을 가라. 여호와께서 너를 보내셨음이니라. ^23너와 내가 말한 일에 대(對)하여는 여호와께서 너와 나 사이에 영영(永永)토록 계시느니라.”.

^24다윗이 들에 숨으니라.

월삭(月朔)이 되매, 왕(王)이 앉아 음식을 먹을 때에, ^25왕(王)은 평시(平時)와 같이 벽(璧) 곁 자기(自己) 자리에 앉았고, 요나단은 섰고, 아브넬은 사울의 곁에 앉았고, 다윗의 자리는 비었으나, ^26그러나 그 날에는 사울이 아무 말도 아니하였으니, 이는 생각하기를, ‘그에게 무슨 사고(事故)가 있어서 부정(不淨)한가보다. 정녕(丁寧)히 부정(不淨)한가보다’ 하였음이더니, ^27이튿날, 곧 달의 제 2일(第二日)에도 다윗의 자리가 오히려 비었으므로, 사울이 그 아들 요나단에게 묻되, “이새의 아들이 어찌하여 어제와 오늘 식사(食事)에 나오지 아니하느뇨?”. ^28요나단이 사울에게 대답(對答)하되, “다윗이 내게 베들레헴으로 가기를 간청(懇請)하여, ^29가로되, ‘청(請)컨대 나로 가게 하라. 우리 가족(家族)이 그 성(城)에서 제사(祭祀)할 일이 있으므로 나의 형(兄)이 내게 오기를 명(命)하였으니, 내가 네게 사랑을 받거든 나로 가서 내 형(兄)들을 보게 하라’ 하였으므로, 그가 왕(王)의 식사(食事) 자리에 오지 아니하였나이다.”.

^30사울이 요나단에게 노(怒)를 발(發)하고, 그에게 이르되, “패역부도(悖逆不道)의 계집의 소생(所生)아. 네가 이새의 아들을 택(擇)한 것이 네 수치(羞恥)와 네 어미의 벌거벗은 수치(羞恥)됨을 내가 어찌 알지 못하랴? ^31이새의 아들이 땅에 사는 동안은 너와 네 나라가 든든히 서지 못하리라. 그런즉 이제 보내어 그를 내게로 끌어오라. 그는 죽어야 할 자(者)니라.”. ^32요나단이 그 부친(父親) 사울에게 대답(對答)하여 가로되, “그가 죽을 일이 무엇이니이까? 무엇을 행(行)하였나이까?”. ^33사울이 요나단에게 단창(短槍)을 던져 치려 한지라. 요나단이 그 부친(父親)이 다윗을 죽이기로 결심(決心)한 줄 알고, ^34심(甚)히 노(怒)하여 식사(食事) 자리에서 떠나고, 달의 제 2일(第二日)에는 먹지 아니하였으니, 이는 그 부친(父親)이 다윗을 욕(辱)되게 하였으므로 다윗을 위(爲)하여 슬퍼함이었더라.

^35아침에 요나단이 작은 아이를 데리고 다윗과 정(定)한 시간(時間)에 들로 나가서, ^36아이에게 이르되, “달려가서 나의 쏘는 살을 찾으라.” 하고, 아이가 달려갈 때에 요나단이 살을 그의 위로 지나치게 쏘니라. ^37아이가 요나단의 쏜 살 있는 곳에 이를 즈음에 요나단이 아이 뒤에서 외쳐 가로되, “살이 네 앞편(便)에 있지 아니하냐?” 하고, ^38요나단이 아이 뒤에서 또 외치되, “지체(遲滯) 말고 빨리 달음질하라.” 하매, 요나단의 아이가 살을 주워가지고 주인(主人)에게로 돌아왔으나, ^39그 아이는 아무런지 알지 못하고 요나단과 다윗만 그 일을 알았더라. ^40요나단이 그 병기(兵器)를 아이에게 주며 이르되, “이것을 가지고 성(城)으로 가라.”.

^41아이가 가매, 다윗이, 곧 바위 남편(南便)에서 일어나서 땅에 엎드려 세번(番) 절한 후(後)에 피차(彼此) 입맞추고 같이 울되, 다윗이 더욱 심(甚)하더니, ^42요나단이 다윗에게 이르되, “평안(平安)히 가라. 우리 두 사람이 여호와의 이름으로 맹세(盟誓)하여 이르기를, “여호와께서 영원(永遠)히 나와 너 사이에 계시고 내 자손(子孫)과 네 자손(子孫) 사이에 계시리라.” 하였느니라.”.

다윗은 일어나 떠나고 요나단은 성(城)으로 들어오니라.

21

[01]다윗이 놉에 가서 제사장(祭司長) 아히멜렉에게 이르니, 아히멜렉이 떨며 다윗을 영접(迎接)하며 그에게 이르되, “어찌하여 네가 홀로 있고 함께 하는 자(者)가 아무도 없느냐?”.

^02다윗이 제사장(祭司長) 아히멜렉에게 이르되, “왕(王)이 내게 일을 명(命)하고 이르시기를, “내가 너를 보내는 바와 네게 명(命)한바, 일의 아무 것이라도 사람에게 알게 하지 말라.” 하시기로, 내가 나의 소년(少年)들을 여차(如此) 여차(如此)한 곳으로 약정(約定)하였나이다. ^03이제 당신(當身)의 수중(手中)에 무엇이 있나이까? 떡 다섯 덩이나 무엇이든지 있는대로 내 손에 주소서.”. ^04제사장(祭司長)이 다윗에게 대답(對答)하여 가로되, “항용(恒用) 떡은 내 수중(手中)에 없으나 거룩한 떡은 있나니, 그 소년(少年)들이 부녀(婦女)를 가까이만 아니하였으면 주리라.”.

^05다윗이 제사장(祭司長)에게 대답(對答)하여 가로되, “우리가 참으로 3일(三日) 동안이나 부녀(婦女)를 가까이 하지 아니하였나이다. 나의 떠난 길이 보통(普通) 여행(旅行)이라도 소년(少年)들의 그릇이 성결(聖潔)하겠거든, 하물며 오늘날 그들의 그릇이 성결(聖潔)치 아니하겠나이까?” 하매, ^06제사장(祭司長)이 그 거룩한 떡을 주었으니, 거기는 진설병(陳設餠), 곧 여호와 앞에서 물려 낸 떡밖에 없음이라. 이 떡은 더운 떡을 드리는 날에 물려낸 것이더라.[인용위치 돌아가기]

^07그 날에 사울의 신하(臣下) 한 사람이 여호와 앞에 머물러 있었는데, 그는 도엑이라 이름하는 에돔 사람이요, 사울의 목자장(牧者長)이었더라.

^08다윗이 아히멜렉에게 이르되, “여기 당신(當身)의 수중(手中)에 창(槍)이나 칼이 없나이까? 왕(王)의 일이 급(急)하므로 내가 내 칼과 병기(兵器)를 가지지 못하였나이다.”. ^09제사장(祭司長)이 가로되, “네가 엘라 골짜기에서 죽인 블레셋 사람 골리앗의 칼이 보자기에 싸여 에봇 뒤에 있으니, 네가 그것을 가지려거든 가지라. 여기는 그 밖에 다른 것이 없느니라.”. 다윗이 가로되, “그 같은 것이 또 없나니, 내게 주소서.”.

^10그 날에 다윗이 사울을 두려워하여, 일어나 도망(逃亡)하여 가드 왕(王) 아기스에게로 가니, ^11아기스의 신하(臣下)들이 아기스에게 고(告)하되, “이는 그 땅의 왕(王) 다윗이 아니니이까? 무리가 춤추며 이 사람의 일을 창화(唱和)하여 가로되, “사울의 죽인 자(者)는 천천(千千)이요, 다윗은 만만(萬萬)이로다.” 하지 아니하였나이까?” 한지라. ^12다윗이 이 말을 그 마음에 두고 가드 왕(王) 아기스를 심(甚)히 두려워하여, ^13그들의 앞에서 그 행동(行動)을 변(變)하여 미친 체 하고 대문(大門)짝에 그적거리며 침을 수염(鬚髥)에 흘리매, ^14아기스가 그 신하(臣下)에게 이르되, “너희도 보거니와, 이 사람이 미치광이로다. 어찌하여 그를 내게로 데려왔느냐? ^15내게 미치광이가 부족(不足)하여서 너희가 이 자(者)를 데려다가 내 앞에서 미친 짓을 하게 하느냐? 이 자(者)가 어찌 내 집에 들어오겠느냐?” 하니라.

22

^01그러므로 다윗이 그곳을 떠나 아둘람 굴(窟)로 도망(逃亡)하매, 그 형제(兄弟)와 아비의 온 집이 듣고는 그리로 내려가서 그에게 이르렀고, ^02환난(患難) 당(當)한 모든 자(者)와 빚진 자(者)와 마음이 원통(寃痛)한 자(者)가 다 그에게로 모였고, 그는 그 장관(長官)이 되었는데, 그와 함께 한 자(者)가 400명(四百名) 가량(假量)이었더라.

^03다윗이 거기서 모압 미스베로 가서 모압 왕(王)에게 이르되, “하나님이 나를 위(爲)하여 어떻게 하실 것을 내가 알기까지, 나의 부모(父母)로 나와서 당신(當身)들과 함께 있게 하기를 청(請)하나이다.” 하고, ^04부모(父母)를 인도(引導)하여 모압 왕(王) 앞에 나아갔더니, 그들이 다윗의 요새(要塞)에 있을 동안에 모압 왕(王)과 함께 있었더라. ^05선지자(先知者) 갓이 다윗에게 이르되, “이 요새(要塞)에 있지 말고 떠나 유다 땅으로 들어가라.”.

다윗이 떠나 헤렛 수풀에 이르니라.

^06사울이 다윗과 그와 함께 있는 사람들이 나타났다 함을 들으니라.

때에 사울이 기브아 높은 곳에서 손에 단창(短槍)을 들고 에셀나무 아래 앉았고, 모든 신하(臣下)들은 그 곁에 섰더니, ^07사울이 곁에 선 신하(臣下)들에게 이르되, “너희 베냐민 사람들아. 들으라. 이새의 아들이 너희에게 각기(各其) 밭과 포도원(葡萄園)을 주며 너희로 천부장(千夫長), 백부장(百夫長)을 삼겠느냐? ^08너희가 다 공모(共謀)하여 나를 대적(對敵)하며 내 아들이 이새의 아들과 맹약(盟約)하였으되, 내게 고발(告發)하는 자(者)가 하나도 없고, 나를 위(爲)하여 슬퍼하거나 내 아들이 내 신하(臣下)를 선동(煽動)하여 오늘이라도 매복(埋伏)하였다가 나를 치려 하는 것을 내게 고발(告發)하는 자(者)가 하나도 없도다.”.

^09때에 에돔 사람 도엑이 사울의 신하(臣下) 중(中)에 섰더니, 대답(對答)하여 가로되, “이새의 아들이 놉에 와서 아히둡의 아들 아히멜렉에게 이른 것을 내가 보았었는데, ^10아히멜렉이 그를 위(爲)하여 여호와께 묻고 그에게 식물(植物)도 주고 블레셋 사람 골리앗의 칼도 주더이다.”.

^11왕(王)이 보내어 아히둡의 아들 제사장(祭司長) 아히멜렉과 그 아비의 온 집, 곧 놉에 있는 제사장(祭司長)들을 부르매, 그들이 다 왕(王)께 이른지라.

^12사울이 가로되, “너 아히둡의 아들아. 들으라.”. 대답(對答)하되, “내 주(主)여. 내가 여기 있나이다.”.

^13사울이 그에게 이르되, “네가 어찌하여 이새의 아들과 공모(共謀)하여 나를 대적(對敵)하여 그에게 떡과 칼을 주고 그를 위(爲)하여 하나님께 물어서 그로 오늘이라도 매복(埋伏)하였다가 나를 치게 하려 하였느뇨?”. ^14아히멜렉이 왕(王)에게 대답(對答)하여 가로되, “왕(王)의 모든 신하(臣下) 중(中)에 다윗 같이 충실(忠實)한 자(者)가 누구인지요? 그는 왕(王)의 사위도 되고 왕(王)의 모신(謀臣)도 되고 왕실(王室)에서 존귀(尊貴)한 자(者)가 아니니이까? ^15내가 그를 위(爲)하여 하나님께 물은 것이 오늘이 처음이니이까? 결단(決斷)코 아니니이다. 원(願)컨대 왕(王)은 종과 종의 아비의 온 집에 아무것도 돌리지 마옵소서. 왕(王)의 종은 이 모든 일의 대소간(大小間)에 아는 것이 없나이다.”.

^16왕(王)이 가로되, “아히멜렉아. 네가 반드시 죽을 것이요, 네 아비의 온 집도 그러하리라.” 하고, ^17왕(王)이 좌우(左右)의 시위자(侍衛者)에게 이르되, “돌이켜 가서 여호와의 제사장(祭司長)들을 죽이라. 그들도 다윗과 합력(合力)하였고, 또 그들이 다윗의 도망(逃亡)한 것을 알고도 내게 고발(告發)치 아니하였음이니라.” 하나, 왕(王)의 신하(臣下)들이 손을 들어 여호와의 제사장(祭司長)들 죽이기를 싫어한지라.

^18왕(王)이 도엑에게 이르되, “너는 돌이켜 제사장(祭司長)들을 죽이라.” 하매, 에돔 사람 도엑이 돌이켜 제사장(祭司長)들을 쳐서 그 날에 세마포(細麻布) 에봇 입은 자(者) 85인(八十五人)을 죽였고, 19제사장(祭司長)들의 성읍(城邑) 놉의 남녀(男女)와 아이들과 젖먹는 자(者)들과 소와 나귀와 양(羊)을 칼로 쳤더라.

^20아히둡의 아들 아히멜렉의 아들 중(中) 하나가 피(避)하였으니, 그 이름은 아비아달이라. 그가 도망(逃亡)하여 다윗에게로 가서, ^21사울이 여호와의 제사장(祭司長)들 죽인 일을 다윗에게 고(告)하매, ^22다윗이 아비아달에게 이르되, “그 날에 에돔 사람 도엑이 거기 있기로 그가 반드시 사울에게 고(告)할 줄 내가 알았노라. 네 아비 집의 모든 사람 죽은 것이 나의 연고(緣故)로다. ^23두려워 말고 내게 있으라. 내 생명(生命)을 찾는 자(者)가 네 생명(生命)도 찾는 자(者)니, 네가 나와 함께 있으면 보전(保全)하리라.” 하니라.

23

^01혹(或)이 다윗에게 고(告)하여 가로되, “보소서. 블레셋 사람이 그일라를 쳐서 그 타작(打作) 마당을 탈취(奪取)하더이다.”. ^02이에 다윗이 여호와께 묻자와 가로되, “내가 가서 이 블레셋 사람을 치리이까?”. 여호와께서 다윗에게 이르시되, “가서 블레셋 사람을 치고 그일라를 구원(救援)하라.” 하시니, ^03다윗의 사람들이 그에게 이르되, “보소서. 우리가 유다에 있기도 두렵거든, 하물며 그일라에 가서 블레셋 사람의 군대(軍隊)를 치는 일이리이까?”. ^04다윗이 여호와께 다시 묻자온대, 여호와께서 대답(對答)하여 가라사대, “일어나 그일라로 내려가라. 내가 블레셋 사람을 네 손에 붙이리라.” 하신지라.

^05다윗과 그의 사람들이 그일라로 가서 블레셋 사람과 싸워 그들을 크게 도륙(屠戮)하고 그들의 가축(家畜)을 끌어오니라. 다윗이 이와 같이 그일라 거민(居民)을 구원(救援)하니라.

^06아히멜렉의 아들 아비아달이 그일라 다윗에게로 도망(逃亡)할 때에 손에 에봇을 가지고 내려왔었더라.

^07다윗이 그일라에 온 것을 혹(或)이 사울에게 고(告)하매, 사울이 가로되, “하나님이 그를 내 손에 붙이셨도다. 그가 문(門)과 문(門)빗장이 있는 성(城)에 들어갔으니 갇혔도다.”.

^08사울이 모든 백성(百姓)을 군사(軍士)로 불러 모으고, 그일라로 내려가서 다윗과 그의 사람들을 에워싸려 하더니, ^09다윗이 사울의 자기(自己)를 해(害)하려 하는 계교(計巧)를 알고 제사장(祭司長) 아비아달에게 이르되, “에봇을 이리로 가져 오라.” 하고, ^10다윗이 가로되, “이스라엘 하나님 여호와여. 사울이 나의 연고(緣故)로 이 성(城)을 멸(滅)하려고 그일라로 내려오기를 꾀한다 함을 주(主)의 종이 분명(分明)히 들었나이다. ^11그일라 사람들이 나를 그의 손에 붙이겠나이까? 주(主)의 종의 들은대로 사울이 내려 오겠나이까? 이스라엘의 하나님 여호와여. 원(願)컨대 주(主)의 종에게 일러 주옵소서.”.

여호와께서 가라사대, “그가 내려 오리라.”.

^12다윗이 가로되, “그일라 사람들이 나와 내 사람들을 사울의 손에 붙이겠나이까?”.

여호와께서 가라사대, “그들이 너를 붙이리라.”.

^13다윗과 그의 사람 600명(六百名) 가량(假量)이 일어나 그일라를 떠나서 갈 수 있는 곳으로 갔더니, 다윗이 그일라에서 피(避)한 것을 혹(或)이 사울에게 고(告)하매, 사울이 가기를 그치니라.

^14다윗이 황무지(荒蕪地) 요새(要塞)에도 있었고, 또 십 황무지(荒蕪地) 산(山)골에도 유(留)하였으므로 사울이 매일(每日) 찾되, 하나님이 그를 그의 손에 붙이지 아니하시니라. ^15다윗이 사울의 자기(自己) 생명(生命)을 찾으려고 나온 것을 보았으므로 그가 십 황무지(荒蕪地) 수풀에 있었더니, ^16사울의 아들 요나단이 일어나 수풀에 들어가서 다윗에게 이르러 그로 하나님을 힘있게 의지(依支)하게 하였는데, ^17곧 요나단이 그에게 이르기를, “두려워 말라. 내 부친(父親) 사울의 손이 네게 미치지 못할 것이요, 너는 이스라엘 왕(王)이 되고 나는 네 다음이 될 것을 내 부친(父親) 사울도 안다.” 하니라. ^18두 사람이 여호와 앞에서 언약(言約)하고 다윗은 수풀에 거(居)하고 요나단은 자기(自己) 집으로 돌아가니라.

^19때에 십 사람들이 기브아에 이르러 사울에게 나아와 가로되, “다윗이 우리와 함께 광야(曠野) 남편(南便) 하길라산(山) 수풀 요새(要塞)에 숨지 아니하였나이까? ^20그러하온즉 왕(王)은 내려오시기를 원(願)하시는 대로 내려 오소서. 그를 왕(王)의 손에 붙일 것이 우리의 의무(義務)니이다.”.

^21사울이 가로되, “너희가 나를 긍휼(矜恤)히 여겼으니 여호와께 복(福)받기를 원(願)하노라. ^22혹(或)이 내게 말하기를, “그가 심(甚)히 공교(工巧)히 행동(行動)한다.” 하나니, 너희는 가서 더 자세(仔細)히 살펴서 그가 어디 은적(隱跡)하였으며, 누가 거기서 그를 보았는지 알아보고, ^23그가 숨어 있는 모든 곳을 탐지(探知)하고 실상(實狀)을 내게 회보(回報)하라. 내가 너희와 함께 가리니, 그가 이 땅에 있으면 유다 천천인(千千人) 중(中)에서 그를 찾아내리라.”.

^24그들이 일어나 사울보다 먼저 십으로 가니라.

다윗과 그의 사람들이 광야(曠野) 남편(南便) 마온 황무지(荒蕪地) 아라바에 있더니, ^25사울과 그의 사람들이 찾으러 온 것을 혹(或)이 다윗에게 고(告)하매, 이에 다윗이 바위로 내려 마온 황무지(荒蕪地)에 있더니, 사울이 듣고 마온 황무지(荒蕪地)로 다윗을 따라가서는, ^26사울이 산(山) 이편(便)으로 가매, 다윗과 그의 사람들은 산(山) 저편(便)으로 가며 다윗이 사울을 두려워하여 급(急)히 피(避)하려 하였으니, 이는 사울과 그의 사람들이 다윗과 그의 사람들을 에워싸고 잡으려 함이었더라.

^27사자(使者)가 사울에게 와서 가로되, “급(急)히 오소서. 블레셋 사람이 땅을 침노(侵擄)하나이다.”. ^28이에 사울이 다윗 쫓기를 그치고 돌아와서 블레셋 사람을 치러 갔으므로, 그곳을 셀라하마느곳이라 칭(稱)하니라.

^29다윗이 거기서 올라가서 엔게디 요새(要塞)에 거(居)하니라.

24

^01사울이 블레셋 사람을 따르다가 돌아오매, 혹(或)이 그에게 고(告)하여 가로되, “보소서. 다윗이 엔게디 황무지(荒蕪地)에 있더이다.”. ^02사울이 온 이스라엘에서 택(擇)한 사람 3,000(三千)을 거느리고 다윗과 그의 사람들을 찾으러 들염소 바위로 갈쌔, ^03길 가 양(羊)의 우리에 이른즉 굴(窟)이 있는지라. 사울이 그 발을 가리우러 들어가니라.

다윗과 그의 사람들이 그 굴 깊은 곳에 있더니, ^04다윗의 사람들이 가로되, “보소서. 여호와께서 당신(當身)에게 이르시기를, “내가 원수(怨讐)를 네 손에 붙이리니, 네 소견(所見)에 선(善)한대로 그에게 행(行)하라.” 하시더니, 이것이 그 날이니이다.”.

다윗이 일어나서 사울의 겉옷자락을 가만히 베니라.

^05그리한 후(後)에 사울의 옷자락 벰을 인(因)하여 다윗의 마음이 찔려, ^06자기(自己) 사람들에게 이르되, “내가 손을 들어 여호와의 기름 부음을 받은 내 주(主)를 치는 것은 여호와의 금(禁)하시는 것이니, 그는 여호와의 기름 부음을 받은 자(者)가 됨이니라.” 하고, ^07다윗이 이 말로 자기(自己) 사람들을 금(禁)하여 사울을 해(害)하지 못하게 하니라.

사울이 일어나 굴(窟)에서 나가 자기(自己) 길을 가니라. ^08그 후(後)에 다윗도 일어나 굴에서 나가 사울의 뒤에서 외쳐 가로되, “내 주(主) 왕(王)이여.” 하매, 사울이 돌아보는지라.

다윗이 땅에 엎드려 절하고, ^09사울에게 이르되, “다윗이 왕(王)을 해(害)하려 한다고 하는 사람들의 말을 왕(王)은 어찌하여 들으시나이까? ^10오늘 여호와께서 굴(窟)에서 왕(王)을 내 손에 붙이신 것을 왕(王)이 아셨을 것이니이다. 혹(或)이 나를 권(勸)하여, “왕(王)을 죽이라.” 하였으나, 내가 왕(王)을 아껴 말하기를, “나는 내 손을 들어 내 주(主)를 해(害)치 아니하리니, 그는 여호와의 기름 부음을 받은 자(者)가 됨이니라.” 하였나이다.

^11나의 아버지여. 보소서. 내 손에 있는 왕(王)의 옷자락을 보소서. 내가 왕(王)을 죽이지 아니하고 겉옷자락만 베었은즉, 나의 손에 악(惡)이나 죄과(罪過)가 없는 줄을 아실찌니이다. 왕(王)은 내 생명(生命)을 찾아 해(害)하려 하시나, 나는 왕(王)에게 범죄(犯罪)한 일이 없나이다. ^12여호와께서는 나와 왕(王) 사이를 판단(判斷)하사 나를 위(爲)하여 왕(王)에게 보복(報復)하시려니와, 내 손으로는 왕(王)을 해(害)하지 않겠나이다. ^13옛 속담(俗談)에 말하기를, ‘악(惡)은 악인(惡人)에게서 난다’ 하였으니, 내 손이 왕(王)을 해(害)하지 아니하리이다.

^14이스라엘 왕(王)이 누구를 따라 나왔으며, 누구를 쫓나이까? 죽은 개나 벼룩을 쫓음이니이다. ^15그런즉 여호와께서 재판장(裁判長)이 되어 나와 왕(王) 사이에 판결(判決)하사, 나의 사정(事情)을 살펴 신원(伸寃)하시고 나를 왕(王)의 손에서 건지시기를 원(願)하나이다.”.

^16다윗이 사울에게 이같이 말하기를 마치매, 사울이 가로되, “내 아들 다윗아. 이것이 네 목소리냐?” 하고 소리를 높여 울며, ^17다윗에게 이르되, “나는 너를 학대(虐待)하되, 너는 나를 선대(善待)하니, 너는 나보다 의(義)롭도다. ^18네가 나 선대(善待)한 것을 오늘 나타내었나니, 여호와께서 나를 네 손에 붙이셨으나 네가 나를 죽이지 아니하였도다. ^19사람이 그 원수(怨讐)를 만나면 그를 평안(平安)히 가게 하겠느냐? 네가 오늘날 내게 행(行)한 일을 인(因)하여 여호와께서 네게 선(善)으로 갚으시기를 원(願)하노라.

^20보라. 나는 네가 반드시 왕(王)이 될 것을 알고 이스라엘 나라가 네 손에 견고(堅固)히 설 것을 아노니, 21그런즉 너는 내 후손(後孫)을 끊지 아니하며, 내 아비의 집에서 내 이름을 멸(滅)하지 아니할 것을 이제 여호와로 내게 맹세(盟誓)하라.”.

^22다윗이 사울에게 맹세(盟誓)하매, 사울은 집으로 돌아가고, 다윗과 그의 사람들은 요새(要塞)로 올라가니라.

25

^01사무엘이 죽으매, 온 이스라엘 무리가 모여 그를 애곡(哀哭)하며 라마 그의 집에서 그를 장사(葬事)한지라.

다윗이 일어나 바란 광야(曠野)로 내려가니라.

^02마온에 한 사람이 있는데 그 업(業)이 갈멜에 있고 심(甚)히 부(富)하여, 양(羊)이 3,000(三千)이요, 염소가 1,000(一千)이므로 그가 갈멜에서 그 양(羊)털을 깎고 있었으니, ^03그 사람의 이름은 나발이요, 그 아내의 이름은 아비가일이라. 그 여자(女子)는 총명(聰明)하고 용모(容貌)가 아름다우나, 남자(男子)는 완고(頑固)하고 행사(行事)가 악(惡)하며, 그는 갈멜 족속(族屬)이었더라.

^04다윗이 광야(曠野)에 있어서 나발이 자기(自己) 양(羊)털을 깎는다 함을 들은지라.

^05다윗이 이에 열 소년(少年)을 보내며 그 소년(少年)들에게 이르되, “너희는 갈멜로 올라가 나발에게 이르러, 내 이름으로 그에게 문안(問安)하고, ^06이같이 그 부(富)하게 사는 자(者)에게 이르기를, ‘“너는 평강(平康)하라. 네 집도 평강(平康)하라. 네 소유(所有)의 모든 것도 평강(平康)하라. ^07네게 양털 깎는 자(者)들이 있다 함을 이제 내가 들었노라. 네 목자(牧者)들이 우리와 함께 있었으나 우리가 그들을 상(傷)치 아니하였고 그들이 갈멜에 있는 동안에 그들의 것을 하나도 잃지 아니하였나니, ^08네 소년(少年)들에게 물으면 그들이 네게 고(告)하리라. 그런즉 내 소년(少年)들로 네게 은혜(恩惠)를 얻게 하라. 우리가 좋은 날에 왔은즉 네 손에 있는 대로 네 종들과 네 아들 다윗에게 주기를 원(願)하노라.” 하더라’ 하라.”.

^09다윗의 소년(少年)들이 가서 다윗의 이름으로 이 모든 말을 나발에게 고(告)하기를 마치매, ^10나발이 다윗의 사환(使喚)들에게 대답(對答)하여 가로되, “다윗은 누구며, 이새의 아들은 누구뇨? 근일(近日)에 각기(各其) 주인(主人)에게서 억지(抑止)로 떠나는 종이 많도다. ^11내가 어찌 내 떡과 물과 내 양(羊)털 깎는 자(者)를 위(爲)하여 잡은 고기를 가져 어디로서인지 알지도 못하는 자(者)들에게 주겠느냐?” 한지라.

^12이에 다윗의 소년(少年)들이 돌이켜 자기(自己) 길로 행(行)하여 돌아와서 이 모든 말로 그에게 고(告)하매, 13다윗이 자기(自己) 사람들에게 이르되, “너희는 각기(各其) 칼을 차라.”.

각기(各其) 칼을 차매, 다윗도 자기(自己) 칼을 차고 400명(四百名) 가량(假量)은 데리고 올라가고, 200명(二百名)은 소유물(所有物) 곁에 있게 하니라.

^14소년(少年) 중(中) 하나가 나발의 아내 아비가일에게 고(告)하여 가로되, “다윗이 우리 주인(主人)에게 문안(問安)하러 광야(曠野)에서 사자(使者)들을 보내었거늘, 주인(主人)이 그들을 수욕(羞辱)하였나이다. ^15우리가 들에 있어 그들과 상종(相從)할 동안에 그 사람들이 우리를 매우 선대(善待)하였으므로 우리가 상(傷)하거나 잃은 것이 없었으니, ^16우리가 양(羊)을 지키는 동안에 그들이 우리와 함께 있어 밤낮 우리에게 담이 되었음이라. ^17그런즉 이제 당신(當身)은 어떻게 할 것을 알아 생각하실찌니, 이는 다윗이 우리 주인(主人)과 주인(主人)의 온 집을 해(害)하기로 결정(決定)하였음이니이다. 주인(主人)은 불량(不良)한 사람이라 더불어 말할 수 없나이다.”.

^18아비가일이 급(急)히 떡 200(二百)덩이와 포도주(葡萄酒) 두 가죽 부대(負袋)와 잡아 준비(準備)한 양(羊) 다섯과 볶은 곡식(穀食) 다섯 세아와 건포도(乾葡萄) 100(百)송이와 무화과(無花果)뭉치 200(二百)을 취(取)하여 나귀들에게 싣고, ^19소년(少年)들에게 이르되, “내 앞서 가라. 나는 너희 뒤에 가리라.” 하고, 그 남편(男便) 나발에게는 고(告)하지 아니하니라.

^20아비가일이 나귀를 타고 산(山) 유벽(幽僻)한 곳으로 좇아 내려가더니, 다윗과 그의 사람들이 자기(自己)에게로 마주 내려오는 것을 만나니라.

^21다윗이 이미 말하기를, “내가 이 자(者)의 소유물(所有物)을 광야(曠野)에서 지켜 그 모든 것을 하나도 손실(損失)이 없게 한 것이 진실(眞實)로 허사(虛事)라. 그가 악(惡)으로 나의 선(善)을 갚는도다. ^22내가 그에게 속(屬)한 모든 것 중(中) 한 남자(男子)라도 아침까지 남겨두면, 하나님은 다윗에게 벌(罰)을 내리시고, 또 내리시기를 원(願)하노라.” 하였더라.

^23아비가일이 다윗을 보고 급(急)히 나귀에서 내려 다윗의 앞에 엎드려 그 얼굴을 땅에 대니라. ^24그가 다윗의 발에 엎드려 가로되, “내 주(主)여. 청(請)컨대 이 죄악(罪惡)을 나, 곧 내게로 돌리시고, 여(女)종으로 주(主)의 귀에 말하게 하시고, 이 여(女)종의 말을 들으소서. ^25원(願)하옵나니 내 주(主)는 이 불량(不良)한 사람 나발을 개의(介意)치 마옵소서. 그 이름이 그에게 적당(適當)하니 그 이름이 나발이라. 그는 미련한 자(者)니이다. 여(女)종은 내 주(主)의 보내신 소년(少年)들을 보지 못하였나이다.

^26내 주(主)여. 여호와께서 사시고 내 주(主)도 살아계시거니와, 내 주(主)의 손으로 피를 흘려 친(親)히 보수(報酬)하시는 일을 여호와께서 막으셨으니, 내 주(主)의 원수(怨讐)들과 내 주(主)를 해(害)하려 하는 자(者)들은 나발과 같이 되기를 원(願)하나이다. ^27여(女)종이 내 주(主)에게 가져온 이 예물(禮物)로 내 주(主)를 좇는 이 소년(少年)들에게 주게 하시고, ^28주(主)의 여(女)종의 허물을 사(赦)하여 주옵소서.

여호와께서 반드시 내 주(主)를 위(爲)하여 든든한 집을 세우시리니, 이는 내 주(主)께서 여호와의 싸움을 싸우심이요, 내 주(主)의 일생(一生)에 내 주(主)에게서 악(惡)한 일을 찾을 수 없음이니이다. ^29사람이 일어나서 내 주(主)를 쫓아 내 주(主)의 생명(生命)을 찾을지라도, 내 주(主)의 생명(生命)은 내 주(主)의 하나님 여호와와 함께 생명(生命)싸개 속에 싸였을 것이요, 내 주(主)의 원수(怨讐)들의 생명(生命)은 물매로 던지듯 여호와께서 그것을 던지시리이다.

^30여호와께서 내 주(主)에 대(對)하여 하신 말씀대로 모든 선(善)을 내 주(主)에게 행(行)하사, 내 주(主)를 이스라엘의 지도자(指導者)로 세우신 때에, ^31내 주(主)께서 무죄(無罪)한 피를 흘리셨다든지 내 주(主)께서 친(親)히 보수(報酬)하셨다든지 함을 인(因)하여 슬퍼하실 것도 없고, 내 주(主)의 마음에 걸리는 것도 없으시리니, 다만 여호와께서 내 주(主)를 후대(厚待)하신 때에 원(願)컨대, 내 주(主)의 여(女)종을 생각하소서.”.

^32다윗이 아비가일에게 이르되, “오늘날 너를 보내어 나를 영접(迎接)케 하신 이스라엘의 하나님 여호와를 찬송(讚頌)할지로다. ^33또 네 지혜(智慧)를 칭찬(稱讚)할찌며, 또 네게 복(福)이 있을지로다. 오늘날 내가 피를 흘릴 것과 친(親)히 보수(報酬)하는 것을 네가 막았느니라. ^34나를 막아 너를 해(害)하지 않게 하신 이스라엘의 하나님 여호와의 사심으로 맹세(盟誓)하노니, 네가 급(急)히 와서 나를 영접(迎接)지 아니하였더면 밝는 아침에는 과연(果然) 나발에게 한 남자(男子)도 남겨두지 아니하였으리라.”.

^35다윗이 그가 가져온 것을 그의 손에서 받고 그에게 이르되, “네 집으로 평안(平安)히 올라가라. 내가 네 말을 듣고 네 청(請)을 허락(許諾)하노라.”.

^36아비가일이 나발에게로 돌아오니, 그가 왕(王)의 잔치 같은 잔치를 그 집에 배설(排設)하고 대취(大醉)하여 마음에 기뻐하므로, 아비가일이 밝는 아침까지는 다소간(多少間) 말하지 아니하다가, ^37아침에 나발이 포도주(葡萄酒)가 깬 후(後)에 그 아내가 그에게 이 일을 고(告)하매, 그가 낙담(落膽)하여 몸이 돌과 같이 되었더니, ^38한 열흘 후(後)에 여호와께서 나발을 치시매, 그가 죽으니라.

^39다윗이 나발의 죽었다 함을 듣고 가로되, “나발에게 당(當)한 나의 욕(辱)을 신설(伸雪)하사, 이종으로 악(惡)한 일을 하지 않게 하신 여호와를 찬송(讚頌)할지로다. 여호와께서 나발의 악행(惡行)을 그 머리에 돌리셨도다.” 하니라.

다윗이 아비가일로 자기(自己) 아내를 삼으려고 보내어, 그에게 말하게 하매, ^40다윗의 사환(使喚)들이 갈멜에 가서 아비가일에게 이르러 그에게 일러 가로되, “다윗이 당신(當身)을 아내로 삼고자 하여 우리를 당신(當身)께 보내더이다.”.

^41그가 일어나 몸을 굽혀 얼굴을 땅에 대고 가로되, “내 주(主)의 여(女)종은 내 주(主)의 사환(使喚)들의 발 씻길 종이니이다.” 하고, ^42급(急)히 일어나서 나귀를 타고 따르는 처녀(處女) 다섯과 함께 다윗의 사자(使者)들을 따라가서 다윗의 아내가 되니라.

^43다윗이 또 이스르엘 아히노암을 취(取)하였더니, 그들 두 사람이 자기(自己) 아내가 되니라.

^44사울이 그 딸 다윗의 아내 미갈을 갈림에 사는 라이스의 아들 발디에게 주었더라.

26

^01십 사람이 기브아에 와서 사울에게 이르러 가로되, “다윗이 광야(曠野) 앞 하길라 산(山)에 숨지 아니하였나이까?”. ^02사울이 일어나 십 황무지(荒蕪地)에서 다윗을 찾으려고 이스라엘에서 택(擇)한 사람 3,000(三千)과 함께 십 황무지(荒蕪地)로 내려가서, ^03광야(曠野) 앞 하길라산(山) 길 가에 진(陣)치니라.

다윗이 황무지(荒蕪地)에 있더니 사울이 자기(自己)를 따라 황무지(荒蕪地)로 들어옴을 깨닫고, ^04이에 탐정(探偵)을 보내어 사울이 과연(果然) 이른줄 알고, ^05일어나 사울의 진(陣) 친 곳에 이르러 사울과 넬의 아들 군대장관(軍隊長官) 아브넬의 유(留)하는 곳을 본즉, 사울이 진(陣) 가운데 누웠고 백성(百姓)은 그를 둘러 진(陣)쳤더라.

^06이에 다윗이 헷 사람 아히멜렉과 스루야의 아들 요압의 아우 아비새에게 물어 가로되, “누가 나로 더불어 진(陣)에 내려가서 사울에게 이르겠느냐?”. 아비새가 가로되, “내가 함께 가겠나이다.”.

^07다윗과 아비새가 밤에 그 백성(百姓)에게 나아가 본즉, 사울이 진(陣) 가운데 누워 자고 창(槍)은 머리 곁 땅에 꽂혔고, 아브넬과 백성(百姓)들은 그를 둘러 누웠는지라.

^08아비새가 다윗에게 이르되, “하나님이 오늘날 당신(當身)의 원수(怨讐)를 당신(當身)의 손에 붙이셨나이다. 그러므로 청(請)하오니, 나로 창(槍)으로 그를 찔러서 단번(單番)에 땅에 꽂게 하소서. 내가 그를 두번(番) 찌를 것이 없으리이다.”.

^09다윗이 아비새에게 이르되, “죽이지 말라. 누구든지 손을 들어 여호와의 기름 부음을 받은 자(者)를 치면 죄(罪)가 없겠느냐?”. ^10또 가로되, “여호와께서 사시거니와 여호와께서 그를 치시리니, 혹(或) 죽을 날이 이르거나, 혹(或) 전장(戰場)에 들어가서 망(亡)하리라. ^11내가 손을 들어 여호와의 기름 부음을 받은 자(者)를 치는 것을 여호와께서 금(禁)하시나니, 너는 그의 머리 곁에 있는 창(槍)과 물병(甁)만 가지고 가자.” 하고, ^12다윗이 사울의 머리 곁에서 창(槍)과 물병(甁)을 가지고 떠나가되, 깨든지 이를 보든지 알든지 하는 사람이 없었으니, 이는 여호와께서 그들로 깊이 잠들게 하셨으므로 그들이 다 잠이었더라.

^13이에 다윗이 건너편(便)으로 가서 멀리 산(山)꼭대기에 서니, 상거(相距)가 멀더라.

^14다윗이 백성(百姓)과 넬의 아들 아브넬을 대(對)하여 외쳐 가로되, “아브넬아. 너는 대답(對答)지 아니하느냐?”. 아브넬이 대답(對答)하여 가로되, “왕(王)을 부르는 너는 누구냐?”.

^15다윗이 아브넬에게 이르되, “네가 용사(勇士)가 아니냐? 이스라엘 중(中)에 너 같은 자(者)가 누구냐? 그러한데 네가 어찌하여 네 주(主), 왕(王)을 보호(保護)하지 아니하느냐? 백성(百姓) 중(中) 한 사람이 네 주(主), 왕(王)을 죽이려고 들어갔었느니라. ^16네 행(行)한 이 일이 선(善)치 못하도다. 여호와께서 사시거니와 여호와의 기름 부음 받은 너희 주(主)를 보호(保護)하지 아니하였으니 너희는 마땅히 죽을 자(者)니라. 이제 왕(王)의 창(槍)과 왕(王)의 머리곁에 있던 물병(甁)이 어디있나 보라.”.

^17사울이 다윗의 음성(音聲)을 알아 듣고 가로되, “내 아들 다윗아. 이것이 네 음성(音聲)이냐?”.

다윗이 가로되, “내 주(主) 왕(王)이여. 내 음성(音聲)이니이다.”. ^18또 가로되, “내 주(主)는 어찌하여 주(主)의 종을 쫓으시나이까? 내가 무엇을 하였으며 내 손에 무슨 악(惡)이 있나이까? ^19청(請)컨대 내 주(主) 왕(王)은 이제 종의 말을 들으소서. 만일(萬一) 왕(王)을 격동(激動)시켜 나를 해(害)하려 하는 이가 여호와시면 여호와께서는 제물(祭物)을 받으시기를 원(願)하나이다마는, 만일(萬一) 인자(人子)들이면 그들이 여호와 앞에 저주(詛呪)를 받으리니, 이는 그들이 이르기를, ‘너는 가서 다른 신(神)들을 섬기라’ 하고, 오늘날 나를 쫓아내어 여호와의 기업(基業)에 붙지 못하게 함이니이다.

^20그런즉 청(請)컨대 여호와 앞에서 먼 이곳에서 이제 나의 피로 땅에 흐르지 말게 하옵소서. 이는 산(山)에서 메추라기를 사냥하는 자(者)와 같이 이스라엘 왕(王)이 한 벼룩을 수색(搜索)하러 나오셨음이니이다.”.

^21사울이 가로되, “내가 범죄(犯罪)하였도다. 내 아들 다윗아. 돌아오라. 네가 오늘 내 생명(生命)을 귀중(貴重)히 여겼은즉, 내가 다시는 너를 해(害)하려 하지 아니하리라. 내가 어리석은 일을 하였으니 대단(大端)히 잘못되었도다.”.

^22다윗이 대답(對答)하여 가로되, “왕(王)은 창(槍)을 보소서. 한 소년(少年)을 보내어 가져가게 하소서. ^23여호와께서 각(各) 사람에게 그 의(義)와 신실(信實)을 갚으시리니, 이는 여호와께서 오늘날 왕(王)을 내 손에 붙이셨으되, 나는 손을 들어 여호와의 기름 부음을 받은 자(者) 치기를 원(願)치 아니하였음이니이다. ^24오늘날 왕(王)의 생명(生命)을 내가 중(重)히 여긴 것 같이 내 생명(生命)을 여호와께서 중(重)히 여기셔서 모든 환난(患難)에서 나를 구(求)하여 내시기를 바라나이다.”.

^25사울이 다윗에게 이르되, “내 아들아. 다윗아. 네게 복(福)이 있을지로다. 네가 큰 일을 행(行)하겠고 반드시 승리(勝利)를 얻으리라.” 하니라.

다윗은 자기(自己) 길로 가고 사울은 자기(自己) 곳으로 돌아가니라.

27

^01다윗이 그 마음에 생각하기를, ‘내가 후일(後日)에는 사울의 손에 망(亡)하리니, 블레셋 사람의 땅으로 피(避)하여 들어가는 것이 상책(上策)이로다. 사울이 이스라엘 온 경내(境內)에서 나를 수색(搜索)하다가 절망(絶望)하리니 내가 그 손에서 벗어나리라’ 하고, ^02일어나 함께 있는 600인(六百人)으로 더불어 가드 왕(王) 마옥의 아들 아기스에게로 건너가니라.

^03다윗과 그의 사람들이 각기(各其) 가족(家族)을 거느리고 가드에서 아기스와 동거(同居)하였는데, 다윗이 그 두 아내 이스르엘 여자(女子) 아히노암과 나발의 아내 되었던 갈멜 여자(女子) 아비가일과 함께 하였더니, ^04다윗이 가드에 도망(逃亡)한 것을 혹(或)이 사울에게 고(告)하매, 사울이 다시는 그를 수색(搜索)하지 아니하니라.

^05다윗이 아기스에게 이르되, “내가 당신(當身)께 은혜(恩惠)를 받았거든 지방(地方) 성읍(城邑) 중(中) 한 곳을 주어 나로 거(居)하게 하소서. 당신(當身)의 종이 어찌 당신(當身)과 함께 왕도(王都)에 거(居)하리이까?”. ^06아기스가 그 날에 시글락을 그에게 주었으므로 시글락이 오늘까지 유다 왕(王)에게 속(屬)하니라.

^07다윗이 블레셋 사람의 지방(地方)에 거(居)한 날 수(數)는 1년(一年) 넉달이었더라.

^08다윗과 그의 사람들이 올라가서 그술 사람과 기르스 사람과 아말렉 사람을 침노(侵擄)하였으니, 그들은 옛적부터 술과 애굽 땅으로 지나가는 지방(地方)의 거민(居民)이라.

^09다윗이 그 땅을 쳐서 남녀(男女)를 살려 두지 아니하고 양(羊)과 소와 나귀와 약대와 의복(衣服)을 취(取)하고 돌아와서 아기스에게 이르매, ^10아기스가 가로되, “너희가 오늘은 누구를 침노(侵擄)하였느냐?”. 다윗이 가로되, “유다 남방(南方)과 여라무엘 사람의 남방(南方)과 겐 사람의 남방(南方)이니이다.”.

^11다윗이 그 남녀(男女)를 살려 가드로 데려가지 아니한 것은 그의 생각에 ‘그들이 우리에게 대(對)하여 이르기를, ‘다윗의 행사(行事)가 이러하여 블레셋 사람의 지방(地方)에 거(居)하는 동안에 이같이 행(行)하는 습관(習慣)이 있다’ 할까 두려워함이었더라.

^12아기스가 다윗을 믿고 말하기를, “다윗이 자기(自己) 백성(百姓) 이스라엘에게 심(甚)히 미움을 받게 하였으니, 그는 영영(永永)히 내 사역자(使役者)가 되리라.” 하니라.

28

^01그 때에 블레셋 사람이 이스라엘을 쳐서 싸우려고 군대(軍隊)를 모집(募集)한지라.

아기스가 다윗에게 이르되, “너는 밝히 알라. 너와 네 사람들이 나와 한 가지로 나가서 군대(軍隊)에 참가(參加)할 것이니라.”. ^02다윗이 아기스에게 이르되, “그러면 당신(當身)이 종의 행(行)할 바를 아시리이다.”. 아기스가 다윗에게 이르되, “그러면 내가 너로 영영(永永)히 내 머리 지키는 자(者)를 삼으리라.” 하니라.

^03사무엘이 죽었으므로 온 이스라엘이 그를 애곡(哀哭)하며 그의 본성(本城) 라마에 장사(葬事)하였고, 사울은 신접(神接)한 자(者)와 박수를 그 땅에서 쫓아 내었었더라.

^04블레셋 사람이 모여 수넴에 이르러 진(陣)치매, 사울이 온 이스라엘을 모아 길보아에 진(陣)쳤더니, ^05사울이 블레셋 사람의 군대(軍隊)를 보고 두려워서 그 마음이 크게 떨린지라.

^06사울이 여호와께 묻자오되, 여호와께서 꿈으로도, 우림으로도, 선지자(先知者)로도 그에게 대답(對答)지 아니하시므로, ^07사울이 그 신하(臣下)들에게 이르되, “나를 위(爲)하여 신접(神接)한 여인(女人)을 찾으라. 내가 그리로 가서 그에게 물으리라.”. 그 신하(臣下)들이 그에게 이르되, “보소서. 엔돌에 신접(神接)한 여인(女人)이 있나이다.”.

^08사울이 다른 옷을 입어 변장(變裝)하고 두 사람과 함께 갈새, 그들이 밤에 그 여인(女人)에게 이르러는 사울이 가로되, “청(請)하노니, 나를 위(爲)하여 신접(神接)한 술법(術法)으로 내가 네게 말하는 사람을 불러올리라.”.

^09여인(女人)이 그에게 이르되, “네가 사울의 행(行)한 일, 곧 그가 신접(神接)한 자(者)와 박수를 이 땅에서 멸절(滅絶)시켰음을 아나니, 네가 어찌하여 내 생명(生命)에 올무를 놓아 나를 죽게 하려느냐?”. ^10사울이 여호와로 그에게 맹세(盟誓)하여 가로되, “여호와께서 사시거니와 네가 이 일로는 벌(罰)을 당(當)치 아니하리라.”.

^11여인(女人)이 가로되, “내가 누구를 네게로 불러 올리랴?”. 사울이 가로되, “사무엘을 불러 올리라.”.

^12여인(女人)이 사무엘을 보고 큰 소리로 외치며 사울에게 말하여 가로되, “당신(當身)이 어찌하여 나를 속이셨나이까? 당신(當身)이 사울이시니이다.”.

^13왕(王)이 그에게 이르되, “두려워 말라. 네가 무엇을 보았느냐?”. 여인(女人)이 사울에게 이르되, “내가 신(神)이 땅에서 올라오는 것을 보았나이다.”.

^14사울이 그에게 이르되, “그 모양(模樣)이 어떠하냐?”. 그가 가로되, “한 노인(老人)이 올라 오는데 그가 겉옷을 입었나이다.”.

사울이 그가 사무엘인줄 알고 그 얼굴을 땅에 대고 절하니라.

^15사무엘이 사울에게 이르되, “네가 어찌하여 나를 불러 올려서 나로 분요(紛擾)케 하느냐?”. 사울이 대답(對答)하되, “나는 심(甚)히 군급(窘急)하니이다. 블레셋 사람은 나를 향(向)하여 군대(軍隊)를 일으켰고, 하나님은 나를 떠나서 다시는 선지자(先知者)로도 꿈으로도 내게 대답(對答)지 아니하시기로, 나의 행(行)할 일을 배우려고 당신(當身)을 불러 올렸나이다.”.

^16사무엘이 가로되, “여호와께서 너를 떠나 네 대적(對敵)이 되셨거늘, 네가 어찌하여 내게 묻느냐? ^17여호와께서 나로 말씀하신대로 네게 행(行)하사, 나라를 네 손에서 떼어 네 이웃 다윗에게 주셨느니라. ^18네가 여호와의 목소리를 순종(順從)치 아니하고, 그의 진노(震怒)를 아말렉에게 쏟지 아니하였으므로, 여호와께서 오늘날 이 일을 네게 행(行)하셨고, ^19여호와께서 이스라엘을 너와 함께 블레셋 사람의 손에 붙이시리니, 내일(來日) 너와 네 아들들이 나와 함께 있으리라. 여호와께서 또 이스라엘 군대(軍隊)를 블레셋 사람의 손에 붙이시리라.”.

^20사울이 갑자기 땅에 온전(穩全)히 엎드러찌니, 이는 사무엘의 말을 인(因)하여 심(甚)히 두려워함이요, 또 그 기력(氣力)이 진(盡)하였으니, 이는 그가 종일(終日) 종야(終夜)에 식물(植物)을 먹지 못하였음이라.

^21그 여인(女人)이 사울에게 이르러 그 심(甚)히 고통(苦痛)함을 보고 그에게 이르되, “여(女)종이 왕(王)의 말씀을 듣고 나의 생명(生命)을 아끼지 아니하고 왕(王)이 내게 이르신 말씀을 청종(聽從)하였사오니, ^22그런즉 청(請)컨대 이제 여(女)종의 말을 들으사, 나로 왕(王)의 앞에 한 조각떡을 드리게 하시고 왕(王)은 잡수시고 길 가실 때에 기력(氣力)을 얻으소서.”. ^23사울이 거절(拒絶)하여 가로되, “내가 먹지 아니하겠노라.”. 그 신하(臣下)들과 여인(女人)이 강권(强勸)하매, 그 말을 듣고 땅에서 일어나 침상(寢床)에 앉으니라.

^24여인(女人)의 집에 살진 송아지가 있으므로 그것을 급(急)히 잡고 가루를 취(取)하여 뭉쳐 무교병(無酵餠)을 만들고 구워서, ^25사울의 앞에 와 그 신하(臣下)들의 앞에 드리니, 그들이 먹고 일어나서 그 밤에 가니라.

29

^01블레셋 사람들은 그 모든 군대(軍隊)를 아벡에 모았고, 이스라엘 사람들은 이스르엘에 있는 샘 곁에 진(陣)쳤더라. ^02블레셋 사람의 장관(長官)들은 수백(數百)씩 수천(數千)씩 영솔(領率)하여 나아가고, 다윗과 그의 사람들은 아기스와 함께 그 뒤에서 나아가더니, ^03블레셋 사람의 방백(方伯)들이 가로되, “이 히브리 사람들이 무엇을 하려느냐?”. 아기스가 블레셋 사람의 방백(方伯)들에게 이르되, “이는 이스라엘 왕(王) 사울의 신하(臣下) 다윗이 아니냐? 그가 나와 함께 있은지 여러 날, 여러 해로되, 그가 망명(亡命)하여 온 날부터 오늘까지 내가 그의 허물을 보지 못하였노라.”.

^04블레셋 사람의 방백(方伯)들이 그에게 노(怒)한지라. 블레셋 방백(方伯)들이 그에게 이르되, “이 사람을 돌려보내어 왕(王)이 그에게 정(定)하신 그 처소(處所)로 가게 하소서. 그는 우리와 함께 싸움에 내려가지 못하리니, 그가 전장(戰場)에서 우리의 대적(對敵)이 될까 하나이다. 그가 무엇으로 그 주(主)와 다시 화합(和合)하리이까? 이 사람들의 머리로 하지 아니하겠나이까? ^05그들이 춤추며 창화(唱和)하여 가로되, “사울의 죽인 자(者)는 천천(千千)이요 다윗은 만만(萬萬)이로다.” 하던 이 다윗이 아니니이까?”.

^06아기스가 다윗을 불러 그에게 이르되, “여호와께서 사시거니와, 네가 정직(正直)하여 내게 온 날부터 오늘까지 네게 악(惡)이 있음을 보지 못하였으니, 나와 함께 군중(群衆)에 출입(出入)하는 것이 나의 소견(所見)에는 좋으나 장관(長官)들이 너를 좋아하지 아니하니, ^07너는 돌이켜 평안(平安)히 가서 블레셋 사람의 장관(長官)들에게 거슬려 보이게 말라.”.

^08다윗이 아기스에게 이르되, “내가 무엇을 하였나이까? 내가 당신(當身)의 앞에 오늘까지 있는 동안에 당신(當身)이 종에게서 무엇을 보셨기에 나로 가서 내 주(主) 왕(王)의 원수(怨讐)와 싸우지 못하게 하시나이까?”.

^09아기스가 다윗에게 대답(對答)하여 가로되, “네가 내 목전(目前)에 하나님의 사자(使者)같이 선(善)한 것을 내가 아나, 블레셋 사람의 방백(方伯)들은 말하기를, “그가 우리와 함께 전장(戰場)에 올라가지 못하리라.” 하니, ^10그런즉 너는 너와 함께 온 네 주(主)의 신하(臣下)들로 더불어 새벽에 일어나라. 너희는 새벽에 일어나서 밝거든 곧 떠나라.”.

^11이에 다윗이 자기(自己) 사람들로 더불어 일찌기 아침에 일어나서 떠나 블레셋 사람의 땅으로 돌아가고 블레셋 사람은 이스르엘로 올라 가니라.

30

^01다윗과 그의 사람들이 제 3일(第三日)에 시글락에 이를 때에 아말렉 사람들이 이미 남방(南方)과 시글락을 침노(侵擄)하였는데, 그들이 시글락을 쳐서 불사르고, ^02거기 있는 대소(大小) 여인(女人)들을 하나도 죽이지 아니하고 다 사로잡아 끌고 자기(自己) 길을 갔더라.

^03다윗과 그의 사람들이 성(城)에 이르러 본즉, 성(城)이 불탔고 자기(自己)들의 아내와 자녀(子女)들이 사로 잡혔는지라. ^04다윗과 그와 함께 한 백성(百姓)이 울 기력(氣力)이 없도록 소리를 높여 울었더라. ^05(다윗의 두 아내 이스르엘 여인(女人) 아히노암과 갈멜 사람 나발의 아내 되었던 아비가일도 사로잡혔더라.) ^06백성(百姓)이 각기(各其) 자녀(子女)들을 위(爲)하여 마음이 슬퍼서 “다윗을 돌로 치자.” 하니, 다윗이 크게 군급(窘急)하였으나 그 하나님 여호와를 힘입고 용기(勇氣)를 얻었더라.

^07다윗이 아히멜렉의 아들 제사장(祭司長) 아비아달에게 이르되, “청(請)컨대 에봇을 내게로 가져오라.”. 아비아달이 에봇을 다윗에게로 가져 오매, ^08다윗이 여호와께 묻자와 가로되, “내가 이 군대(軍隊)를 쫓아 가면 미치겠나이까?”. 여호와께서 대답(對答)하시되, “쫓아가라. 네가 반드시 미치고 정녕(丁寧) 도로 찾으리라.”.

^09이에 다윗과 그와 함께한 600명(六百名)이 가서 브솔 시내에 이르러는 뒤 떨어진 자(者)를 거기 머물렀으되, ^10곧 피곤(疲困)하여 브솔 시내를 건너지 못하는 200인(二百人)을 머물렀고 다윗은 400인(四百人)을 거느리고 쫓아가니라.

^11무리가 들에서 애굽 사람 하나를 만나 다윗에게로 데려다가 떡을 주어 먹게 하며 물을 마시우고, ^12무화과(無花果) 뭉치에서 뗀 덩이 하나와 건포도(乾葡萄) 두 송이를 주었으니, 그가 낮 사흘 밤, 사흘을 떡도 먹지 못하였고 물도 마시지 못하였음이라.

그가 먹고 정신(精神)을 차리매, ^13다윗이 그에게 이르되, “너는 뉘게 속(屬)하였으며, 어디로서냐?”. 가로되, “나는 애굽 소년(少年)이요, 아말렉 사람의 종이더니, 사흘 전(前)에 병(病)이 들매 주인(主人)이 나를 버렸나이다. ^14우리가 그렛 사람의 남방(南方)과 유다에 속(屬)한 지방(地方)과 갈멜 남방(南方)을 침노(侵擄)하고 시글락을 불살랐나이다.”.

^15다윗이 그에게 이르되, “네가 나를 그 군대(軍隊)에게로 인도(引導)하겠느냐?”. 그가 가로되, “당신(當身)이 나를 죽이지도 아니하고, 내 주인(主人)의 수중(手中)에 붙이지도 아니하겠다고 하나님으로 맹세(盟誓)하소서. 그리하면 내가 당신(當身)을 이 군대(軍隊)에게로 인도(引導)하리이다.”.

^16그가 인도(引導)하여 내려가니, 그들이 온 땅에 편만(遍滿)하여 블레셋 사람의 땅과 유다 땅에서 크게 탈취(奪取)하였음을 인(因)하여 먹고 마시며 춤추는지라. ^17다윗이 새벽부터 이튿날 저물때까지 그들을 치매, 약대 타고 도망(逃亡)한 소년(少年) 400명(四百名) 외(外)에는 피(避)한 사람이 없었더라.

^18다윗이 아말렉 사람의 취(取)하였던 모든 것을 도로 찾고 그 두 아내를 구원(救援)하였고, ^19그들의 탈취(奪取)하였던 것, 곧 무리의 자녀(子女)들이나 빼앗겼던 것의 대소(大小)를 물론(勿論)하고 아무것도 잃은 것이 없이 다윗이 도로 찾아왔고, ^20또 양(羊)떼와 소떼를 다 탈취(奪取)하였더니, 무리가 그 가축(家畜) 앞에 몰고 가며 가로되, “이는 다윗의 탈취(奪取)한 것이라.” 하였더라.

^21다윗이 이왕(已往)에 피곤(疲困)하여 능(能)히 자기(自己)를 따르지 못하므로 브솔 시내에 머물게 한 200인(二百人)에게 오매, 그들이 다윗과 그와 함께 한 백성(百姓)을 영접(迎接)하러 나온지라. 다윗이 그 백성(百姓)에게 이르러 문안(問安)하매, ^22다윗과 함께 갔던 자(者) 중(中)에 악(惡)한 자(者)와 비류(匪類)들이 다 가로되, “그들이 우리와 함께 가지 아니하였은즉, 우리가 도로 찾은 물건(物件)은 무엇이든지 그들에게 주지 말고 각(各) 사람의 처자(妻子)만 주어서 데리고 떠나 가게 하라.” 하는지라.

^23다윗이 가로되, “나의 형제(兄弟)들아. 여호와께서 우리를 보호(保護)하시고 우리를 치러 온 그 군대(軍隊)를 우리 손에 붙이셨은즉, 그가 우리에게 주신 것을 너희가 이같이 못하리라. ^24이 일에 누가 너희를 듣겠느냐? 전장(戰場)에 내려갔던 자(者)의 분깃이나 소유물(所有物) 곁에 머물렀던 자(者)의 분깃이 일반(一般)일찌니, 같이 분배(分配)할 것이니라.” 하고, ^25그 날부터 다윗이 이것으로 이스라엘의 율례(律例)와 규례(規例)를 삼았더니, 오늘까지 이르니라.

^26다윗이 시글락에 이르러 탈취물(奪取物)을 그 친구(親舊) 유다 장로(長老)들에게 보내어 가로되, “보라. 여호와의 원수(怨讐)에게서 탈취(奪取)한 것을 너희에게 선사(膳賜)하노라.” 하고, ^27벧엘에 있는 자(者)와 남방(南方) 라못에 있는 자(者)와 얏딜에 있는 자(者)와, ^28아로엘에 있는 자(者)와 십못에 있는 자(者)와 에스드모아에 있는 자(者)와, ^29라갈에 있는 자(者)와 여라므엘 사람의 성읍(城邑) 들에 있는 자(者)와 겐 사람의 성읍(城邑) 들에 있는 자(者)와, ^30홀마에 있는 자(者)와 고라산(山)에 있는 자(者)와 아닥에 있는 자(者)와 헤브론에 있는 자(者)에게와, 다윗과 그의 사람들의 왕래(往來)하던 모든 곳에 보내었더라.

31

^01블레셋 사람이 이스라엘을 치매, 이스라엘 사람들이 블레셋 사람 앞에서 도망(逃亡)하여 길보아 산(山)에서 엎드러져 죽으니라. 02블레셋 사람들이 사울과 그 아들들을 쫓아 미쳐서 사울의 아들 요나단과 아비나답과 말기수아를 죽이니라.

^03사울이 패전(敗戰)하매 활 쏘는 자(者)가 따라 미치니, 사울이 그 활 쏘는 자(者)를 인(因)하여 중상(重傷)한지라. ^04그가 병기(兵器) 든 자(者)에게 이르되, “네 칼을 빼어 나를 찌르라. 할례(割禮)없는 자(者)들이 와서 나를 찌르고 모욕(侮辱)할까 두려워하노라.” 하나, 병기(兵器) 든 자(者)가 심(甚)히 두려워하여 즐겨 행(行)치 아니하는지라. 이에 사울이 자기(自己) 칼을 취(取)하고 그 위에 엎드러지매, ^05병기(兵器) 든 자(者)가 사울의 죽음을 보고 자기(自己)도 자기(自己) 칼 위에 엎드러져 그와 함께 죽으니라.

^06사울과 그 세 아들과 병기(兵器) 든 자(者)와 그의 모든 사람이 다 그 날에 함께 죽었더라.

^07골짜기 저편(便)에 있는 이스라엘 사람과 요단 건너편(便)에 있는 자(者)들이 이스라엘 사람들의 도망(逃亡)한 것과 사울과 그 아들들의 죽었음을 보고, 성읍(城邑)들을 버리고 도망(逃亡)하매 블레셋 사람들이 이르러 거기 거(居)하니라.

^08그 이튿날 블레셋 사람들이 죽은 자(者)를 벗기러 왔다가 사울과 그 세 아들이 길보아산(山)에서 죽은 것을 보고, ^09사울의 머리를 베고 그 갑(甲)옷을 벗기고, 자기(自己)들의 신당(神堂)과 백성(百姓)에게 전파(傳播)하기 위(爲)하여 그것을 블레셋 사람의 땅 사방(四方)에 보내고, ^10그 갑(甲)옷은 아스다롯의 집에 두고 그 시체(屍體)는 벧산 성벽(城壁)에 못박으매, ^11길르앗 야베스 거민(居民)들이 블레셋 사람들의 사울에게 행(行)한 일을 듣고, ^12모든 장사(葬事)가 일어나 밤새도록 가서 사울과 그 아들들의 시체(屍體)를 벧산 성벽(城壁)에서 취(取)하여 가지고 야베스에 돌아와서 거기서 불사르고, ^13그 뼈를 가져다가 야베스 에셀나무 아래 장사(葬事)하고 7일(七日)을 금식(禁食)하였더라.

구약. 사무엘하(삼하). 01-24.

01

^01사울의 죽은 후(後)라.

다윗이 아말렉 사람을 도륙(屠戮)하고 돌아와서 시글락에서 이틀을 유(留)하더니, ^02제 3일(第三日)에 한 사람이 사울의 진(陣)에서 나왔는데, 그 옷은 찢어졌고 머리에는 흙이 있더라.

저가 다윗에게 나아와 땅에 엎드려 절하매, ^03다윗이 저에게 묻되, “너는 어디서 왔느냐?”. 대답(對答)하되, “이스라엘 진(陣)에서 도망(逃亡)하여 왔나이다.”. ^04다윗이 가로되, “일이 어떻게 되었느뇨? 너는 내게 고(告)하라.”. 저가 대답(對答)하되, “군사(軍士)가 전쟁(戰爭) 중(中)에서 도망(逃亡)하기도 하였고, 무리 중(中)에 엎드러져 죽은 자(者)도 많았고, 사울과 그 아들 요나단도 죽었나이다.”.

^05다윗이 자기(自己)에게 고(告)하는 소년(少年)에게 묻되, “사울과 그 아들 요나단의 죽은 줄을 네가 어떻게 아느냐?”. ^06그에게 고(告)하는 소년(少年)이 가로되, “내가 우연(偶然)히 길보아산(山)에 올라 보니, 사울이 자기(自己) 창(槍)을 의지(依支)하였고 병거(兵車)와 기병(騎兵)은 저를 촉급(促急)히 따르는데, ^07사울이 뒤로 돌이켜 나를 보고 부르시기로 내가 대답(對答)하되, “내가 여기 있나이다.” 한즉, ^08내게 이르되, “너는 누구냐?” 하시기로, 내가 대답(對答)하되, “나는 아말렉 사람이니이다.” 한즉, ^09또 내게 이르되, “내 목숨이 아직 내게 완전(完全)히 있으므로 내가 고통(苦痛)에 들었나니, 너는 내 곁에 서서 나를 죽이라.” 하시기로, ^10저가 엎드러진 후(後)에는 살 수 없는 줄을 내가 알고, 그 곁에 서서 죽이고 그 머리에 있는 면류관(冕旒冠)과 팔에 있는 고리를 벗겨서 내 주(主)께로 가져 왔나이다.”.

^11이에 다윗이 자기(自己) 옷을 잡아 찢으매, 함께 있는 모든 사람도 그리하고, ^12사울과 그 아들 요나단과 여호와의 백성(百姓)과 이스라엘 족속(族屬)이 칼에 죽음을 인(因)하여 저녁때까지 슬퍼하여 울며 금식(禁食)하니라.

^13다윗이 그 고(告)한 소년(少年)에게 묻되, “너는 어디 사람이냐?”. 대답(對答)하되, “나는 아말렉 사람, 곧 외국인(外國人)의 아들이니이다.”. ^14다윗이 저에게 이르되, “네가 어찌하여 손을 들어 여호와의 기름부음 받은 자(者) 죽이기를 두려워하지 아니하였느냐?” 하고, ^15소년(少年) 중(中) 하나를 불러 이르되, “가까이 가서 저를 죽이라.” 하매, 그가 치매, 곧 죽으니라. ^16다윗이 저에게 이르기를, “네 피가 네 머리로 돌아갈지어다. 네 입이 네게 대(對)하여 증거(證據)하기를, “내가 여호와의 기름 부음 받은 자(者)를 죽였노라.” 함이니라.” 하였더라.

^17다윗이 이 슬픈 노래로 사울과 그 아들 요나단을 조상(弔喪)하고, ^18명(命)하여, “그것을 유다 족속(族屬)에게 가르치라.” 하였으니, 곧 활 노래라.

야살의 책(冊)에 기록(記錄)되었으되, ^19<이스라엘아. 너의 영광(榮光)이 산(山) 위에서 죽임을 당(當)하였도다. 오호라. 두 용사(勇士)가 엎드러졌도다. ^20이 일을 가드에도 고(告)하지 말며, 아스글론 거리에도 전파(傳播)하지 말지어다. 블레셋 사람의 딸들이 즐거워할까, 할례(割禮)받지 못한 자(者)의 딸들이 개가(凱歌)를 부를까 염려(念慮)로다.

^21길보아산(山)들아. 너희 위에 우로(雨露)가 내리지 아니하며 제물(祭物) 낼 밭도 없을지어다. 거기서 두 용사(勇士)의 방패(防牌)가 버린바 됨이라. 곧 사울의 방패(防牌)가 기름 부음을 받지 않음 같이 됨이로다. ^22죽은 자(者)의 피에서, 용사(勇士)의 기름에서 요나단의 활이 물러가지 아니하였으며, 사울의 칼이 헛되이 돌아오지 아니하였도다. ^23사울과 요나단이 생전(生前)에 사랑스럽고 아름다운 자(者)러니, 죽을 때에도 서로 떠나지 아니하였도다. 저희는 독수리보다 빠르고 사자(獅子)보다 강(强)하였도다.

^24이스라엘 딸들아. 사울을 슬퍼하여 울찌어다. 저가 붉은 옷으로 너희에게 화려(華麗)하게 입혔고, 금(金) 노리개를 너희 옷에 채웠도다. ^25오호라. 두 용사(勇士)가 전쟁(戰爭) 중(中)에 엎드러졌도다. 요나단이 너의 산(山)위에서 죽임을 당(當)하였도다.

^26내 형(兄) 요나단이여. 내가 그대를 애통(哀痛)함은 그대는 내게 심(甚)히 아름다움이라. 그대가 나를 사랑함이 기이(奇異)하여 여인(女人)의 사랑보다 승(勝)하였도다. ^27오호라. 두 용사(勇士)가 엎드러졌으며 싸우는 병기(兵器)가 망(亡)하였도다.> 하였더라.

02

^01그 후(後)에 다윗이 여호와께 물어 가로되, “내가 유다 한 성(城)으로 올라가리이까?”. 여호와께서 가라사대, “올라가라.”. 다윗이 가로되, “어디로 가리이까?”. 가라사대, “헤브론으로 갈찌니라.”.

^02다윗이 그 두 아내 이스르엘 여인(女人) 아히노암과 갈멜 사람 나발의 아내 되었던 아비가일을 데리고 그리로 올라갈 때에, ^03또 자기(自己)와 함께한 종자(從者)들과 그들의 권속(眷屬)들을 다 데리고 올라가서 헤브론 각(各) 성(城)에 거(居)하게 하니라. ^04유다 사람들이 와서 거기서 다윗에게 기름을 부어 유다 족속(族屬)의 왕(王)을 삼았더라.

혹(或)이 다윗에게 고(告)하여 가로되, “사울을 장사(葬事)한 사람은 길르앗 야베스 사람들이니이다.” 하매, ^05다윗이 길르앗 야베스 사람들에게 사자(使者)들을 보내어 가로되, “너희가 너희 주(主) 사울에게 이처럼 은혜(恩惠)를 베풀어 장사(葬事)하였으니 여호와께 복(福)을 받을찌어다. ^06너희가 이 일을 하였으니, 이제 여호와께서 은혜(恩惠)와 진리(眞理)로 너희에게 베푸시기를 원(願)하고, 나도 이 선(善)한 일을 너희에게 갚으리니, ^07이제 너희는 손을 강(强)하게 하고 담대(膽大)히 할찌어다. 너희 주(主) 사울이 죽었고, 또 유다 족속(族屬)이 내게 기름을 부어 저희의 왕(王)을 삼았음이니라.”.

^08사울의 군장(軍長) 넬의 아들 아브넬이 이미 사울의 아들 이스보셋을 데리고 마하나임으로 건너가서, ^09길르앗과 아술과 이스르엘과 에브라임과 베냐민과 온 이스라엘의 왕(王)을 삼았더라. ^10사울의 아들 이스보셋이 비로소 이스라엘 왕(王)이 될 때에 나이 40세(四十歲)며, 두 해 동안 위(位)에 있으니라.

유다 족속(族屬)은 다윗을 따르니, ^11다윗이 헤브론에서 유다 족속(族屬)의 왕(王)이 된 날 수는 일곱 해 여섯달이더라.

^12넬의 아들 아브넬과 사울의 아들 이스보셋의 신복(信服)들은 마하나임에서 나와서 기브온에 이르고, ^13스루야의 아들 요압과 다윗의 신복(信服)들도 나와서 기브온 못가에서 저희를 만나 앉으니, 이는 못 이편(便)이요, 저는 못 저편(便)이라.

^14아브넬이 요압에게 이르되, “청(請)컨대 소년(少年)들로 일어나서 우리 앞에서 장난하게 하자.”. 요압이 가로되, “일어나게 하자.” 하매, ^15저희가 일어나 그 수효(數爻)대로 나아가니, 베냐민과 사울의 아들 이스보셋의 편(便)에 열 둘이요, 다윗의 신복(信服) 중(中)에 열 둘이라. ^16각기(各其) 적수(敵手)의 머리를 잡고 칼로 적수(敵手)의 옆구리를 찌르매, 일제(一齊)히 쓰러진지라. 그러므로 그곳을 헬갓핫수림이라 일컬었으며, 기브온에 있더라.

^17그 날에 싸움이 심(甚)히 맹렬(猛烈)하더니, 아브넬과 이스라엘 사람들이 다윗의 신복(信服)들 앞에서 패(敗)하니라. ^18그곳에 스루야의 세 아들 요압과 아비새와 아사헬이 있었는데, 아사헬의 발은 들노루같이 빠르더라.

^19아사헬이 아브넬을 쫓아 달려가되, 좌우(左右)로 치우치지 않고 아브넬의 뒤를 쫓으니, ^20아브넬이 뒤를 돌아 보며 가로되, “아사헬아. 너냐?”. 대답(對答)하되, “내로라.”. ^21아브넬이 저에게 이르되, “너는 좌편(左便)으로나 우편(右便)으로나 치우쳐서 소년(少年) 하나를 잡아 그 군복(軍服)을 빼앗으라.” 하되, 아사헬이 치우치기를 원(願)치 않고 그 뒤를 쫓으매, ^22아브넬이 다시 아사헬에게 이르되, “너는 나 쫓기를 그치라. 내가 너를 쳐서 땅에 엎드러지게 할 까닭이 무엇이냐? 그렇게 하면 내가 어떻게 네 형(兄) 요압을 대면(對面)하겠느냐?” 하되, ^23저가 치우치기를 싫어하매, 아브넬이 창(槍) 뒤끝으로 그 배를 찌르니, 창(槍)이 그 등을 꿰뚫고 나간지라. 곧 그곳에 엎드러져 죽으매, 아사헬의 엎드러져 이르는 자(者)마다 머물러 섰더라.

^24요압과 아비새가 아브넬의 뒤를 쫓아 기브온 거친 땅의 길 가 기아 맞은편(便) 암마산(山)에 이를 때에 해가 졌고, ^25베냐민 족속(族屬)은 함께 모여 아브넬을 따라 한 떼를 이루고 작은 산(山)꼭대기에 섰더라.

^26아브넬이 요압에게 외쳐 가로되, “칼이 영영(永永)히 사람을 상(傷)하겠느냐? 마침내 참혹(慘酷)한 일이 생길 줄을 알지 못하느냐? 네가 언제나 무리에게 그 형제(兄弟) 쫓기를 그치라 명(命)하겠느냐?”. ^27요압이 가로되, “하나님이 사시거니와, 네가 혼단의 말을 내지 아니하였더면 무리가 아침에 다 돌아갔을 것이요, 그 형제(兄弟)를 쫓지 아니하였으리라.” 하고 ^28나팔을 불매, 온 무리가 머물러서고 다시는 이스라엘을 쫓아가지 아니하고 다시는 싸우지도 아니하니라.

^29아브넬과 그 종자(從者)들이 밤새도록 행(行)하여 아라바를 지나 요단을 건너 비드론 온 땅을 지나 마하나임에 이르니라.

^30요압이 아브넬 쫓기를 그치고 돌아와서 무리를 다 모으니, 다윗의 신복(信服) 중(中)에 19인(十九人)과 아사헬이 궐(闕)이 났으나, ^31다윗의 신복(信服)들이 베냐민과 아브넬에게 속(屬)한 자(者)들을 쳐서 360명(三百六十名)을 죽였더라. ^32무리가 아사헬을 베들레헴에 있는 그 아비 묘(墓)에 장사(葬事)하고 요압과 그 종자(從者)들이 밤새도록 행(行)하여 헤브론에 이를 때에 날이 밝았더라.

03

^01사울의 집과 다윗의 집 사이에 전쟁(戰爭)이 오래매, 다윗은 점점(漸漸) 강(强)하여 가고 사울의 집은 점점(漸漸) 약(弱)하여 가니라.

^02다윗이 헤브론에서 아들들을 낳았으되, 맏아들은 암논이라. 이스르엘 여인(女人) 아히노암의 소생(所生)이요. ^03둘째는 길르압이라. 갈멜 사람 나발의 아내 되었던 아비가일의 소생(所生)이요. 세째는 압살롬이라. 그술 왕(王) 달매의 딸 마아가의 아들이요. ^04네째는 아도니야라. 학깃의 아들이요. 다섯째는 스바댜라. 아비달의 아들이요. ^05여섯째는 이드르암이라. 다윗의 아내 에글라의 소생(所生)이니, 이는 다윗이 헤브론에서 낳은 자(者)들이더라.

^06사울의 집과 다윗의 집 사이에 전쟁(戰爭)이 있는 동안에 아브넬이 사울의 집에서 점점(漸漸) 권세(權勢)를 잡으니라.

^07사울에게 첩(妾)이 있었으니, 이름은 리스바요, 아야의 딸이더라. 이스보셋이 아브넬에게 이르되, “네가 어찌하여 내 아버지의 첩(妾)을 통간(通姦)하였느냐?”. ^08아브넬이 이스보셋의 말을 매우 분(忿)히 여겨 가로되, “내가 유다의 개 대강이뇨? 내가 오늘날 당신(當身)의 아버지 사울의 집과 그 형제(兄弟)와 그 친구(親舊)에게 은혜(恩惠)를 베풀어서 당신(當身)을 다윗의 손에 내어주지 아니하였거늘, 당신(當身)이 오늘날 이 여인(女人)에게 관(關)한 허물을 내게 돌리는도다. ^09여호와께서 다윗에게 맹세(盟誓)하신 대로 내가 이루게 아니하면 하나님이 아브넬에게 벌(罰) 위에 벌(罰)을 내리심이 마땅하니라. ^10그 맹세(盟誓)는, 곧 <이 나라를 사울의 집에서 다윗에게 옮겨서 그 위(位)를 단에서 브엘세바까지 이스라엘과 유다에 세우리라 (삿20:01)> 하신 것이니라.” 하매, ^11이스보셋이 아브넬을 두려워하여 감(敢)히 한 말도 대답(對答)지 못하니라.

^12아브넬이 자기(自己)를 대신(代身)하여 사자(使者)들을 다윗에게 보내어 가로되, “이 땅이 뉘 것이니이까?”. 또 가로되, “당신(當身)은 나로 더불어 언약(言約)하사이다. 내 손이 당신(當身)을 도와 온 이스라엘로 당신(當身)에게 돌아가게 하리이다.”.

^13다윗이 가로되, “좋다. 내가 너와 언약(言約)하려니와, 내가 네게 한가지 일을 요구(要求)하노니, 나를 보러 올 때에 위선(爲先) 사울의 딸 미갈을 데리고 오라. 그렇지 않으면 내 얼굴을 보지 못하리라.” 하고, ^14사울의 아들 이스보셋에게 사자(使者)들을 보내어 이르되, “내 처(妻) 미갈을 내게로 돌리라. 저는 내가 전(前)에 블레셋 사람의 양피(陽皮) 100(一百)으로 정혼(定婚)한 자(者)니라.”.

^15이스보셋이 보내어 그 남편(男便) 라이스의 아들 발디엘에게서 취(取)하매, ^16그 남편(男便)이 저와 함께 오되, 울며 바후림까지 따라 왔더니, 아브넬이 저에게 “돌아가라.” 하매, 돌아가니라.

^17아브넬이 이스라엘 장로(長老)들에게 말하여 가로되, “너희가 여러번(番) 다윗으로 너희 임금 삼기를 구(求)하였으니, ^18이제 그대로 하라. 여호와께서 이미 다윗에 대(對)하여 말씀하시기를, “내가 내 종 다윗의 손으로 내 백성(百姓) 이스라엘을 구원(救援)하여 블레셋 사람의 손과 모든 대적(對敵)의 손에서 벗어나게 하리라.” 하셨음이니라.” 하고, ^19아브넬이 또 베냐민 사람의 귀에 말하고, 이스라엘과 베냐민의 온 집이 선(善)히 여기는 모든 것을 다윗의 귀에 고(告)하려고 헤브론으로 가니라.

^20아브넬이 종자(從者) 20인(二十人)으로 더불어 헤브론에 이르러 다윗에게 나아가니, 다윗이 아브넬과 그 함께 한 사람을 위(爲)하여 잔치를 배설(排設)하였더라. ^21아브넬이 다윗에게 고(告)하되, “내가 일어나 가서 온 이스라엘 무리를 내 주(主) 왕(王)의 앞에 모아 더불어 언약(言約)하게 하고 마음의 원(願)하시는 대로 모든 것을 다스리시게 하리이다.”. 이에 다윗이 아브넬을 보내매, 저가 평안(平安)히 가니라.

^22다윗의 신복(信服)들과 요압이 적군(敵軍)을 치고 크게 노략(擄略)한 물건(物件)을 가지고 돌아오니, 아브넬은 이미 보냄을 받아 평안(平安)히 갔고 다윗과 함께 헤브론에 있지 아니한 때라.

^23요압과 그 함께 한 모든 군사(軍士)가 돌아오매, 혹(或)이 요압에게 고(告)하여 가로되, “넬의 아들 아브넬이 왕(王)에게 왔더니 왕(王)이 보내매 저가 평안(平安)히 갔나이다.”. ^24요압이 왕(王)에게 나아가 가로되, “어찌 하심이니이까? 아브넬이 왕(王)에게 나아왔거늘 어찌하여 저를 보내어 잘 가게 하셨나이까? ^25왕(王)도 아시려니와 넬의 아들 아브넬의 온 것은 왕(王)을 속임이라. 왕(王)의 출입(出入)하는 것을 알고 모든 하시는 것을 알려 함이니이다.” 하고, ^26이에 다윗에게서 나와서 사자(使者)들을 보내어 아브넬을 쫓아가게 하였더니, 시라 우물가에서 저를 데리고 돌아왔으나, 다윗은 알지 못하였더라.

^27아브넬이 헤브론으로 돌아오매, 요압이 더불어 종용(從容)히 말하려는 듯이 저를 데리고 성문(城門)으로 들어가서 거기서 배를 찔러 죽이니, 이는 자기(自己)의 동생(同生) 아사헬의 피를 인(因)함이더라.

^28그 후(後)에 다윗이 듣고 이르되, “넬의 아들 아브넬의 피에 대(對)하여 나와 내 나라는 여호와 앞에 영원(永遠)히 무죄(無罪)하니, ^29그 죄(罪)가 요압의 머리와 그 아비의 온 집으로 돌아갈지어다. 또 요압의 집에서 백탁병자(白濁病者)나 문둥병자(病者)나 지팡이를 의지(依支)하는 자(者)나 칼에 죽는 자(者)나 양식(糧食)이 핍절(乏絶)한 자(者)가 끊어지지 아니할지로다.” 하니라. ^30요압과 그 동생(同生) 아비새가 아브넬을 죽인 것은 저가 기브온 전쟁(戰爭)에서 자기(自己) 동생(同生) 아사헬을 죽인 까닭이었더라.

^31다윗이 요압과 및 자기(自己)와 함께 있는 모든 백성(百姓)에게 이르되, “너희는 옷을 찢고 굵은 베를 띠고, 아브넬 앞에서 애통(哀痛)하라.” 하니라.

다윗 왕(王)이 상여(喪輿)를 따라 가서, ^32아브넬을 헤브론에 장사(葬事)하고 아브넬의 무덤에서 소리를 높여 울고 백성(百姓)도 다 우니라. ^33왕(王)이 아브넬을 위(爲)하여 애가(哀歌)를 지어 가로되, “아브넬의 죽음이 어찌하여 미련한 자(者)의 죽음 같은고? ^34네 손이 결박(結縛)되지 아니하였고 네 발이 착고(着錮)에 채이지 아니하였거늘, 불의(不義)한 자식(子息)의 앞에 엎드러짐 같이 네가 엎드러졌도다.” 하매, 온 백성(百姓)이 다시 그를 슬퍼하여 우니라.

^35석양(夕陽)에 뭇 백성(百姓)이 나아와 다윗에게 음식(飮食)을 권(勸)하니, 다윗이 맹세(盟誓)하여 가로되, “내가 해지기 전(前)에 떡이나 다른 것을 맛보면 하나님이 내게 벌(罰) 위에 벌(罰)을 내리심이 마땅하니라.” 하매, ^36온 백성(百姓)이 보고 기뻐하며 왕(王)이 무슨 일을 하든지 무리가 다 기뻐하므로, ^37이 날에야 온 백성(百姓)과 온 이스라엘이 넬의 아들 아브넬을 죽인 것이 왕(王)의 한바가 아닌 줄을 아니라. ^38왕(王)이 그 신복(信服)에게 이르되, “오늘 이스라엘의 방백(方伯)이요, 또는 대인(大人)이 죽은 것을 알지 못하느냐? ^39내가 기름 부음을 받은 왕(王)이 되었으나 오늘날 약(弱)하여서 스루야의 아들인 이 사람들을 제어(制御)하기가 너무 어려우니, 여호와는 악행(惡行)한 자(者)에게 그 악(惡)한대로 갚으실찌로다.” 하니라.

04

^01사울의 아들 이스보셋이 아브넬의 헤브론에서 죽었다 함을 듣고 손맥(脈)이 풀렸고, 온 이스라엘이 놀라니라.

^02사울의 아들 이스보셋에게 군장(軍長) 두 사람이 있으니 하나의 이름은 바아나요, 하나의 이름은 레갑이라. 베냐민 족속(族屬) 브에롯 사람 림몬의 아들들이더라. 브에롯도 베냐민 지파(支派)에 속(屬)하였으니, ^03일찍 브에롯 사람들이 깃다임으로 도망(逃亡)하여 오늘까지 거기 우거(寓居)함이더라.

^04사울의 아들 요나단에게 절뚝발이 아들 하나가 있으니, 이름은 므비보셋이라. 전(前)에 사울과 요나단의 죽은 소식(消息)이 이스르엘에서 올 때에 그 나이 다섯살이었는데 그 유모(乳母)가 안고 도망(逃亡)하더니 급(急)히 도망(逃亡)하므로 아이가 떨어져 절게 되었더라.

^05브에롯 사람 림몬의 아들 레갑과 바아나가 행(行)하여 볕이 쬘 때 즈음에 이스보셋의 집에 이르니, 마침 저가 낮잠을 자는지라. ^06레갑과 그 형제(兄弟) 바아나가 밀을 가지러 온 체하고 집 가운데로 들어가서 그 배를 찌르고 도망(逃亡)하였더라. ^07저희가 집에 들어가니 이스보셋이 침실(寢室)에서 상(床) 위에 누웠는지라. 저를 쳐 죽이고 목을 베어 그 머리를 가지고 밤새도록 아라바 길로 행(行)하여, ^08헤브론에 이르러 다윗 왕(王)에게 이스보셋의 머리를 드리며 고(告)하되, “왕(王)의 생명(生命)을 해(害)하려 하던 원수(怨讐) 사울의 아들 이스보셋의 머리가 여기 있나이다. 여호와께서 오늘 우리 주(主) 되신 왕(王)의 원수(怨讐)를 사울과 그 자손(子孫)에게 갚으셨나이다.”.

^09다윗이 브에롯 사람 림몬의 아들 레갑과 그 형제(兄弟) 바아나에게 대답(對答)하여 가로되, “내 생명(生命)을 여러 환난(患難) 가운데서 건지신 여호와의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, ^10전(前)에 사람이 내게 고(告)하기를, ‘사울이 죽었다’ 하며 좋은 소식(消息)을 전(傳)하는 줄로 생각하였어도 내가 저를 잡아 시글락에서 죽여서 그것으로 그 기별(奇別)의 갚음을 삼았거든, ^11하물며 악인(惡人)이 의인(義人)을 그 집 침상(寢床)위에서 죽인 것이겠느냐? 그런즉 내가 저의 피흘린 죄(罪)를 너희에게 갚아서 너희를 이 땅에서 없이 하지 아니하겠느냐?” 하고, ^12소년(少年)들을 명(命)하매, 곧 저희를 죽이고 수족(手足)을 베어 헤브론 못가에 매어 달고 이스보셋의 머리를 가져다가 헤브론에서 아브넬의 무덤에 장사(葬事)하였더라.

05

^01이스라엘 모든 지파(支派)가 헤브론에 이르러 다윗에게 나아와 말하여 가로되, “보소서. 이우리는 왕(王)의 골육(骨肉)이니이다. ^02전일(前日), 곧 사울이 우리의 왕(王)이 되었을 때에도 이스라엘을 거느려 출입(出入)하게 한 자(者)는 왕(王)이시었고, 여호와께서도 왕(王)에게 말씀하시기를, “네가 내 백성(百姓) 이스라엘의 목자(牧者)가 되며, 이스라엘의 주권자(主權者)가 되리라.” 하셨나이다.” 하니라.

^03이에 이스라엘 모든 장로(長老)가 헤브론에 이르러 왕(王)에게 나아오매, 다윗 왕(王)이 헤브론에서 여호와 앞에서 저희와 언약(言約)을 세우매, 저희가 다윗에게 기름을 부어 이스라엘 왕(王)을 삼으니라.

^04다윗이 30세(三十歲)에 위(位)에 나아가서 40년(四十年)을 다스렸으되, ^05헤브론에서 7년(七年) 6개월(六個月) 동안 유다를 다스렸고, 예루살렘에서 33년(三十三年) 동안 온 이스라엘과 유다를 다스렸더라.

^06왕(王)과 그 종자(從者)들이 예루살렘으로 가서 그 땅 거민(居民) 여부스 사람을 치려 하매, 그 사람들이 다윗에게 말하여 가로되, “네가 이리로 들어 오지 못하리라. 소경과 절뚝발이라도 너를 물리치리라.” 하니, 저희 생각에는 ‘다윗이 이리로 들어오지 못하리라’ 함이나, ^07다윗이 시온 산성(山城)을 빼앗았으니, 이는 다윗 성(城)이더라.

^08그 날에 다윗이 이르기를, “누구든지 여부스 사람을 치거든 수구(水口)로 올라가서 다윗의 마음에 미워하는 절뚝발이와 소경을 치라.” 하였으므로, 속담(俗談)이 되어 이르기를, ‘소경과 절뚝발이는 집에 들어오지 못하리라’ 하더라. ^09다윗이 그 산성(山城)에 거(居)하여 다윗성(城)이라 이름하고 밀로에서부터 안으로 성(城)을 둘러 쌓으니라.

^10만군(萬軍)의 하나님 여호와께서 함께 계시니, 다윗이 점점(漸漸) 강성(强盛)하여 가니라.

^11두로 왕(王) 히람이 다윗에게 사자(使者)들과 백향목(柏香木)과 목수(木手)와 석수(石手)를 보내매, 저희가 다윗을 위(爲)하여 집을 지으니, ^12다윗이 여호와께서 자기(自己)를 세우사, 이스라엘 왕(王)을 삼으신 것과 그 백성(百姓) 이스라엘을 위(爲)하여 그 나라를 높이신 것을 아니라.

^13다윗이 헤브론에서 올라온 후(後)에 예루살렘에서 처첩(妻妾)들을 더 취(取)하였으므로 아들과 딸들이 또 다윗에게서 나니, ^14예루살렘에서 그에게서 난 자(者)의 이름은 삼무아와 소밥과 나단과 솔로몬과 ^15입할과 엘리수아와 네벡과 야비아와 ^16엘리사마와 엘랴다와 엘리벨렛이었더라.

^17이스라엘 이 다윗에게 기름을 부어 이스라엘 왕(王)을 삼았다 함을 블레셋 사람이 듣고, 다윗을 찾으러 다 올라오매, 다윗이 듣고 요해처(要害處)로 나가니라.

^18블레셋 사람이 이미 이르러 르바임 골짜기에 편만(遍滿)한지라.

^19다윗이 여호와께 물어 가로되, “내가 블레셋 사람에게로 올라가리이까? 여호와께서 저희를 내 손에 붙이시겠나이까?”.

여호와께서 다윗에게 말씀하시되, “올라가라. 내가 단정(斷定)코 블레셋 사람을 네 손에 붙이리라.” 하신지라.

^20다윗이 바알브라심에 이르러 거기서 저희를 치고 가로되, “여호와께서 물을 흩음같이 내 앞에서 내 대적(對敵)을 흩으셨다하므로, 그곳 이름을 바알브라심이라 칭(稱)하니라.”. ^21거기서 블레셋 사람들이 그 우상(偶像)을 버렸으므로 다윗과 그 종자(從者)들이 치우니라.

^22블레셋 사람이 다시 올라와서 르바임 골짜기에 편만(遍滿)한지라.

^23다윗이 여호와께 묻자온대, 가라사대, “올라가지 말고 저희 뒤로 돌아서 뽕나무 수풀 맞은편(便)에서 저희를 엄습(掩襲)하되, ^24뽕나무 꼭대기에서 걸음 걷는 소리가 들리거든, 곧 동작(動作)하라. 그 때에 여호와가 네 앞서 나아가서 블레셋 군대(軍隊)를 치리라.” 하신지라.

^25이에 다윗이 여호와의 명(命)대로 행(行)하여 블레셋 사람을 쳐서 게바에서 게셀까지 이르니라.

06

^01다윗이 이스라엘에서 뺀 무리 30,000(三萬)을 다시 모으고, ^02일어나서 그 함께 있는 모든 사람으로 더불어 바알레유다로 가서 거기서 하나님의 궤(櫃)를 메어 오려 하니, 그 궤(櫃)는 그룹들 사이에 좌정(座定)하신 만군(萬軍)의 여호와의 이름으로 이름하는 것이라.

^03저희가 하나님의 궤(櫃)를 새 수레에 싣고 산(山)에 있는 아비나답의 집에서 나오는데, 아비나답의 아들 웃사와 아효가 그 새 수레를 모니라.

^04저희가 산(山)에 있는 아비나답의 집에서 하나님의 궤(櫃)를 싣고 나올 때에 아효는 궤(櫃) 앞에서 행(行)하고, ^05다윗과 이스라엘 온 족속(族屬)이 잣나무로 만든 여러가지 악기(樂器)와, 수금(竪琴)과 비파(琵琶)와, 소고(小鼓)와 양금(洋琴)과, 제금(提琴)으로 여호와 앞에서 주악(奏樂)하더라.

^06저희가 나곤의 타작(打作) 마당에 이르러서는 소들이 뛰므로 웃사가 손을 들어 하나님의 궤(櫃)를 붙들었더니, ^07여호와 하나님이 웃사의 잘못함을 인(因)하여 진노(震怒)하사 저를 그곳에서 치시니, 저가 거기 하나님의 궤(櫃) 곁에서 죽으니라.

^08여호와께서 웃사를 충돌(衝突)하시므로 다윗이 분(忿)하여 그곳을 베레스웃사라 칭(稱)하니, 그 이름이 오늘까지 이르니라.

^09다윗이 그 날에 여호와를 두려워하여 가로되, “여호와의 궤(櫃)가 어찌 내게로 오리요?” 하고, ^10여호와의 궤(櫃)를 옮겨 다윗성(城) 자기(自己)에게로 메어 가기를 즐겨하지 아니하고, 치우쳐 가드 사람 오벧에돔의 집으로 메어 간지라. ^11여호와의 궤(櫃)가 가드 사람 오벧에돔의 집에 석달을 있었는데, 여호와께서 오벧에돔과 그 온 집에 복(福)을 주시니라.

^12혹(或)이 다윗 왕(王)에게 고(告)하여 가로되, “여호와께서 하나님의 궤(櫃)를 인(因)하여 오벧에돔의 집과 그 모든 소유(所有)에 복(福)을 주셨다.” 한지라.

다윗이 가서 하나님의 궤(櫃)를 기쁨으로 메고 오벧에돔의 집에서 다윗 성(城)으로 올라갈새, ^13여호와의 궤(櫃)를 멘 사람들이 여섯 걸음을 행(行)하매, 다윗이 소와 살진 것으로 제사(祭祀)를 드리고, ^14여호와 앞에서 힘을 다하여 춤을 추는데, 때에 베 에봇을 입었더라.

^15다윗과 온 이스라엘 족속(族屬)이 즐거이 부르며 나팔을 불고 여호와의 궤(櫃)를 메어 오니라. ^16여호와의 궤(櫃)가 다윗성(城)으로 들어올 때에 사울의 딸 미갈이 창(窓)으로 내다보다가, 다윗 왕(王)이 여호와 앞에서 뛰놀며 춤추는 것을 보고 심중(心中)에 저를 업신여기니라.

^17여호와의 궤(櫃)를 메고 들어가서 다윗이 위(爲)하여 친 장막(帳幕) 가운데 그 예비(豫備)한 자리에 두매, 다윗이 번제(燔祭)와 화목제(和睦祭)를 여호와 앞에 드리니라. ^18다윗이 번제(燔祭)와 화목제(和睦祭) 드리기를 마치고, 만군(萬軍)의 여호와의 이름으로 백성(百姓)에게 축복(祝福)하고, ^19모든 백성(百姓), 곧 온 이스라엘 무리의 무론(無論) 남녀(男女)하고 떡 한개(個)와 고기 한 조각과 건포도(乾葡萄) 떡 한덩이씩 나눠주매, 모든 백성(百姓)이 각기(各其) 집으로 돌아가니라.

^20다윗이 자기(自己)의 가족(家族)에게 축복(祝福)하러 돌아오매, 사울의 딸 미갈이 나와서 다윗을 맞으며 가로되, “이스라엘 왕(王)이 오늘날 어떻게 영화(榮華)로우신지 방탕(放蕩)한 자(者)가 염치(廉恥)없이 자기(自己)의 몸을 드러내는 것처럼, 오늘날 그 신복(信服)의 계집종의 눈 앞에서 몸을 드러내셨도다.”.

^21다윗이 미갈에게 이르되, “이는 여호와 앞에서 한 것이니라. 저가 네 아비와 그 온 집을 버리시고 나를 택(擇)하사, 나로 여호와의 백성(百姓) 이스라엘의 주권자(主權者)를 삼으셨으니, 내가 여호와 앞에서 뛰놀리라. ^22내가 이보다 더 낮아져서 스스로 천(賤)하게 보일지라도 네가 말한바, 계집종에게는 내가 높임을 받으리라.” 한지라.

^23그러므로 사울의 딸 미갈이 죽는 날까지 자식(子息)이 없으니라.

07

[01]여호와께서 사방(四方)의 모든 대적(對敵)을 파(破)하사 왕(王)으로 궁(宮)에 평안(平安)히 거(居)하게 하신 때에, ^02왕(王)이 선지자(先知者) 나단에게 이르되, “볼지어다. 나는 백향목(柏香木) 궁(宮)에 거(居)하거늘, 하나님의 궤(櫃)는 휘장(揮帳) 가운데 있도다.”. ^03나단이 왕(王)께 고(告)하되, “여호와께서 왕(王)과 함께 계시니, 무릇 마음에 있는 바를 행(行)하소서.”.인용위치 돌아가기(열왕기상08:16) 인용위치 돌아가기(열왕기상08:19)

^04그 밤에 여호와의 말씀이 나단에게 임(臨)하여 가라사대, ^05“가서 내 종 다윗에게 말하기를, ‘여호와의 말씀이, “네가 나를 위(爲)하여 나의 거(居)할 집을 건축(建築)하겠느냐? ^06내가 이스라엘 자손(子孫)을 애굽에서 인도(引導)하여 내던 날부터 오늘날까지 집에 거(居)하지 아니하고 장막(帳幕)과 회막(會幕)에 거(居)하며 행(行)하였나니, ^07무릇 이스라엘 자손(子孫)으로 더불어 행(行)하는 곳에서 내가 내 백성(百姓) 이스라엘을 먹이라고 명(命)한 이스라엘 어느 지파(支派)에게 내가 말하기를, ‘너희가 어찌하여 나를 위(爲)하어 백향목(柏香木) 집을 건축(建築)하지 아니하였느냐?’고 말하였느냐?”’.

^08그러므로 이제 내 종 다윗에게 이처럼 말하라. ‘만군(萬軍)의 여호와께서 이처럼 말씀하시기를, “내가 너를 목장(牧場), 곧 양(羊)을 따르는 데서 취(取)하여 내 백성(百姓) 이스라엘의 주권자(主權者)를 삼고, ^09네가 어디를 가든지 내가 너와 함께 있어 네 모든 대적(對敵)을 네 앞에서 멸(滅)하였은즉, 세상(世上)에서 존귀(尊貴)한 자(者)의 이름같이 네 이름을 존귀(尊貴)케 만들어 주리라. ^10내가 또 내 백성(百姓) 이스라엘을 위(爲)하여 한 곳을 정(定)하여 저희를 심고 저희로 자기(自己) 곳에 거(居)하여 다시 옮기지 않게 하며, 악(惡)한 유(類)로 전(前)과 같이 저희를 해(害)하지 못하게 하여, [11]전(前)에 내가 사사(士師)를 명(命)하여 내 백성(百姓) 이스라엘을 다스리던 때와 같지 않게 하고, 너를 모든 대적(對敵)에게서 벗어나 평안(平安)케 하리라.”.

여호와가 또 네게 이르노니, “여호와가 너를 위(爲)하여 집을 이루고, ^12네 수한(壽限)이 차서 네 조상(祖上)들과 함께 잘 때에 내가 네 몸에서 날 자식(子息)을 네 뒤에 세워 그 나라를 견고(堅固)케 하리라. [13]저는 내 이름을 위(爲)하여 집을 건축(建築)할 것이요, 나는 그 나라 위(位)를 영원(永遠)히 견고(堅固)케 하리라. [14]나는 그 아비가 되고 그는 내 아들이 되리니, 저가 만일(萬一) 죄(罪)를 범(犯)하면 내가 사람 막대기와 인생(人生) 채찍으로 징계(懲戒)하려니와, ^15내가 네 앞에서 폐(廢)한 사울에게서 내 은총(恩寵)을 빼앗은것 같이 그에게서는 빼앗지 아니하리라. ^16네 집과 네 나라가 네 앞에서 영원(永遠)히 보전(保全)되고 네 위(位)가 영원(永遠)히 견고(堅固)하리라.” 하셨다’ 하라.”.인용위치 돌아가기(왕상05:05) [히01:05] [행02:30]

^17나단이 이 모든 말씀과 이 모든 묵시(默示)대로 다윗에게 고(告)하니라.

^18다윗 왕(王)이 여호와 앞에 들어가 앉아서 가로되, “주(主) 여호와여. 나는 누구오며 내 집은 무엇이관대 나로 이에 이르게 하셨나이까? ^19주(主) 여호와여. 주(主)께서 이것을 오히려 적게 여기시고 또 종의 집에 영구(永久)히 이를 일을 말씀하실 뿐 아니라, 주(主) 여호와여. 인간(人間)의 규례(規例)대로 하셨나이다. ^20주(主) 여호와는 종을 아시오니, 다윗이 다시 주(主)께 무슨 말씀을 하오리이까? 주(主)의 말씀을 인(因)하여 주(主)의 뜻대로 이 모든 큰 일을 행(行)하사, 주(主)의 종에게 알게 하셨나이다.

^22여호와 하나님이여. 이러므로 주(主)는 광대(廣大)하시니, 이는 우리 귀로 들은 대로는 주(主)와 같은 이가 없고 주(主) 외(外)에는 참 신(神)이 없음이니이다. ^23땅의 어느 한 나라가 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘과 같으리이까? 하나님이 가서 구속(救贖)하사, 자기(自己) 백성(百姓)을 삼아 주(主)의 명성(名聲)을 내시며, 저희를 위(爲)하여 큰 일을 주(主)의 땅을 위(爲)하여 두려운 일을 애굽과 열국(列國)과 그 신(神)들에게서 구속(救贖)하신 백성(百姓) 앞에서 행(行)하셨사오며, ^24주(主)께서 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘을 세우사, 영원(永遠)히 주(主)의 백성(百姓)을 삼으셨사오니, 여호와여. 주(主)께서 저희 하나님이 되셨나이다.

^25여호와 하나님이여. 이제 주(主)의 종과 종의 집에 대(對)하여 말씀하신 것을 영원(永遠)히 확실(確實)케 하옵시며 말씀하신 대로 행(行)하사, ^26사람으로 영원(永遠)히 주(主)의 이름을 높여 이르기를, ‘만군(萬軍)의 여호와는 이스라엘의 하나님이라’ 하게 하옵시며, 주(主)의 종 다윗의 집으로 주(主) 앞에 견고(堅固)하게 하옵소서.

^27만군(萬軍)의 여호와 이스라엘의 하나님이여. 주(主)의 종에게 알게 하여 이르시기를, “내가 너를 위(爲)하여 집을 세우리라.” 하신 고(故)로 주(主)의 종이 이 기도(祈禱)로 구(求)할 마음이 생겼나이다.

^28주(主) 여호와여. 오직 주(主)는 하나님이시며 말씀이 참되시니이다. 주(主)께서 이 좋은 것으로 종에게 허락(許諾)하셨사오니, ^29이제 청(請)컨대 종의 집에 복(福)을 주사, 주(主) 앞에 영원(永遠)히 있게 하옵소서. 주(主) 여호와께서 말씀하셨사오니, 주(主)의 은혜(恩惠)로 종의 집이 영원(永遠)히 복(福)을 받게 하옵소서.” 하니라.

08

^01이 후(後)에 다윗이 블레셋 사람을 쳐서 항복(降服)받고, 블레셋 사람의 손에서 메덱암마를 빼앗으니라. ^02다윗이 또 모압을 쳐서 저희로 땅에 엎드리게 하고 줄로 재어 그 두 줄 길이의 사람은 죽이고 한 줄 길이의 사람은 살리니, 모압 사람이 다윗의 종이 되어 조공(朝貢)을 바치니라.

^03르홉의 아들 소바 왕(王) 하닷에셀이 자기(自己) 권세(權勢)를 회복(恢復)하려고 유브라데강(江)으로 갈 때에 다윗이 저를 쳐서, ^04그 마병(馬兵) 1,700(一千七百)과 보병(步兵) 20,000(二萬)을 사로잡고 병거(兵車) 100승(一百乘)의 말만 남기고 그 외(外)의 병거(兵車)의 말은 다 발의 힘줄을 끊었더니, ^05다메섹 아람 사람들이 소바 왕(王) 하닷에셀을 도우러 온지라. 다윗이 아람 사람 22,000(二萬二千)을 죽이고, ^06다메섹 아람에 수비대(守備隊)를 두매, 아람 사람이 다윗의 종이 되어 조공(朝貢)을 바치니라.

다윗이 어디를 가든지 여호와께서 이기게 하시니라.

^07다윗이 하닷에셀의 신복(信服)들의 가진 금방패(金防牌)를 빼앗아 예루살렘으로 가져오고, ^08또 하닷에셀의 고을 베다와 베로대에서 매우 많은 놋을 빼앗으니라.

^09하맛 왕(王) 도이가 다윗이 하닷에셀의 온 군대(軍隊)를 쳐서 파(破)하였다 함을 듣고, ^10그 아들 요람을 보내어 다윗 왕(王)에게 문안(問安)하고 축복(祝福)하게 하니, 이는 하닷에셀이 도이로 더불어 전쟁(戰爭)이 있던 터에 다윗이 하닷에셀을 쳐서 파(破)함이라. 요람이 은(銀) 그릇과 금(金) 그릇과 놋 그릇을 가지고 온지라. ^11다윗 왕(王)이 그것도 여호와께 드리되, 저가 정복(征服)한 모든 나라에서 얻은 은(銀), 금(金), ^12곧 아람과 모압과 암몬 자손(子孫)과 블레셋 사람과 아말렉에게서 얻은 것들과, 소바 왕(王) 르홉의 아들 하닷에셀에게서 노략(擄略)한 것과 같이 드리니라.

^13다윗이 염곡(鹽谷)에서 에돔 사람 18,000(一萬八千)을 쳐 죽이고 돌아와서 명예(名譽)를 얻으니라. ^14다윗이 에돔에 수비대(守備隊)를 두되, 온 에돔에 수비대(守備隊)를 두니 에돔 사람이 다 다윗의 종이 되니라.

다윗이 어디를 가든지 여호와께서 이기게 하셨더라.

^15다윗이 온 이스라엘을 다스려 모든 백성(百姓)에게 공(公)과 의(義)를 행(行)할쌔, ^16스루야의 아들 요압은 군대(軍隊) 장관(長官)이 되고, 아힐룻의 아들 여호사밧은 사관(史官)이 되고, ^17아히둡의 아들 사독과 아비아달의 아들 아히멜렉은 제사장(祭司長)이 되고, 스라야는 서기관(書記官)이 되고, ^18여호야다의 아들 브나야는 그렛 사람과 블렛 사람을 관할(管轄)하고, 다윗의 아들들은 대신(大臣)이 되니라.

09

^01다윗이 가로되, “사울의 집에 오히려 남은 사람이 있느냐? 내가 요나단을 인(因)하여 그 사람에게 은총(恩寵)을 베풀리라.” 하니라.

^02사울의 종 하나가 있으니, 그 이름은 시바라. 저를 다윗의 앞으로 부르매, 왕(王)이 저에게 묻되, “네가 시바냐?”. 가로되, “종이 그로소이다.”. ^03왕(王)이 가로되, “사울의 집에 남은 사람이 없느냐? 내가 그 사람에게 하나님의 은총(恩寵)을 베풀고자 하노라.”. 시바가 왕(王)께 고(告)하되, “요나단의 아들 하나가 있는데 절뚝발이니이다.”. ^04왕(王)이 저에게 묻되, “그가 어디 있느냐?”. 시바가 왕(王)에게 고(告)하되, “로드발 암미엘의 아들 마길의 집에 있나이다.”.

^05다윗 왕(王)이 사람을 보내어 로드발 암미엘의 아들 마길의 집에서 저를 데려오니, ^06사울의 손자(孫子) 요나단의 아들 므비보셋이 다윗에게 나아와서 엎드려 절하매, ^07다윗이 가로되, “므비보셋이여.” 하니, 대답(對答)하되, “주(主)의 종이 여기 있나이다.”. 다윗이 가로되, “무서워 말라. 내가 반드시 네 아비 요나단을 인(因)하여 네게 은총(恩寵)을 베풀리라. 내가 네 조부(祖父) 사울의 밭을 다 네게 도로 주겠고, 또 너는 항상(恒常) 내 상(床)에서 먹을찌니라.”. ^08저가 절하여 가로되, “이 종이 무엇이관대 왕(王)께서 죽은 개 같은 나를 돌아보시나이까?”.

^09왕(王)이 사울의 사환(使喚) 시바를 불러서 이르되, “사울과 그 온 집에 속(屬)한 것은 내가 다 네 주인(主人)의 아들에게 주었노니, ^10너와 네 아들들과 네 종들은 저를 위(爲)하여 밭을 갈고 거두어 네 주인(主人)의 아들을 공궤(供饋)하라. 그러나 네 주인(主人)의 아들 므비보셋은 항상(恒常) 내 상(床)에서 먹으리라.” 하니라.

시바는 아들이 열 다섯이요, 종이 스물이라. ^11시바가 왕(王)께 고(告)하되, “내 주(主) 왕(王)께서 온갖 일을 종에게 명(命)하신 대로 종이 준행(遵行)하겠나이다.”. 하니라.

므비보셋은 왕자(王子) 중(中) 하나처럼 왕(王)의 상(床)에서 먹으니라. ^12므비보셋에게 젊은 아들 하나가 있으니, 이름은 미가더라. 무릇 시바의 집에 거(居)하는 자(者)들은 므비보셋의 종이 되니라. 13므비보셋이 항상(恒常) 왕(王)의 상(床)에서 먹으므로 예루살렘에 거(居)하니라. 그는 두 발이 다 절뚝이더라.

10

^01그 후(後)에 암몬 자손(子孫)의 왕(王)이 죽고, 그 아들 하눈이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니, ^02다윗이 가로되, “내가 나하스의 아들 하눈에게 은총(恩寵)을 베풀되, 그 아비가 내게 은총(恩寵)을 베푼 것 같이 하리라.” 하고, 그 신복(信服)들을 명(命)하여, “그 아비 죽은 것을 조상(弔喪)하라.” 하니라.

다윗의 신복(信服)들이 암몬 자손(子孫)의 땅에 이르매, ^03암몬 자손(子孫)의 방백(方伯)들이 그 주(主) 하눈에게 고(告)하되, “왕(王)은 다윗이 조상을 보낸 것이 왕(王)의 부친(父親)을 공경(恭敬)함인 줄로 여기시나이까? 다윗이 그 신복(信服)을 보내어 이 성(城)을 엿보고 탐지(探知)하여 함락(陷落)시키고자 함이 아니니이까?”.

^04이에 하눈이 다윗의 신복(信服)들을 잡아 그 수염(鬚髥) 절반(折半)을 깎고 그 의복(衣服)의 중(中)동 볼기까지 자르고 돌려보내매, ^05혹(或)이 이 일을 다윗에게 고(告)하니라. 그 사람들이 크게 부끄러워하므로 왕(王)이 저희를 맞으러 보내어 이르기를, “너희는 수염(鬚髥)이 자라기까지 여리고에서 머물다가 돌아오라.” 하니라.

^06암몬 자손(子孫)이 자기(自己)가 다윗에게 미움이 된 줄 알고, 사람을 보내어 벧르홉 아람 사람과 소바 아람 사람의 보병(步兵) 20,000(二萬)과 마아가 왕(王)과 그 사람 1,000(一千)과 돕 사람 12,000(一萬二千)을 고용(雇傭)한지라.

^07다윗이 듣고 요압과 용사(勇士)의 온 무리를 보내매, ^08암몬 자손(子孫)은 나와서 성문(城門) 어귀에 진(陣)을 쳤고, 소바와 르홉 아람 사람과 돕과 마아가 사람들은 따로 들에 있더라.

^09요압이 앞뒤에 친 적진(敵陣)을 보고 이스라엘의 뺀 자(者) 중(中)에서 또 빼서 아람 사람을 대(對)하여 진(陣)치고, ^10그 남은 무리는 그 아우 아비새의 수하(手下)에 붙여 암몬 자손(子孫)을 대(對)하여 진(陣)치게 하고, ^11가로되, “만일(萬一) 아람 사람이 나보다 강(强)하면 네가 나를 돕고 만일(萬一) 암몬 자손(子孫)이 너보다 강(强)하면 내가 가서 너를 도우리라. ^12너는 담대(膽大)하라. 우리가 우리 백성(百姓)과 우리 하나님의 성읍(城邑)들을 위(爲)하여 담대(膽大)히 하자. 여호와께서 선(善)히 여기시는 대로 행(行)하시기를 원(願)하노라.” 하고, ^13요압과 그 종자(從者)가 아람 사람을 향(向)하여 싸우려고 나아가니 저희가 그 앞에서 도망(逃亡)하고, ^14암몬 자손(子孫)은 아람 사람의 도망(逃亡)함을 보고 저희도 아비새 앞에서 도망(逃亡)하여 성(城)으로 들어간지라. 요압이 암몬 자손(子孫)을 떠나 예루살렘으로 돌아오니라.

^15아람 사람이 자기(自己)가 이스라엘 앞에서 패(敗)하였음을 보고 다 모이매, ^16하닷에셀이 사람을 보내어 강(江) 건너편(便)에 있는 아람 사람을 불러 내매, 저희가 헬람에 이르니 하닷에셀의 군대(軍隊) 장관(長官) 소박이 저희를 거느린지라. ^17혹(或)이 다윗에게 고(告)하매, 저가 온 이스라엘을 모으고 요단을 건너 헬람에 이르매, ^18아람 사람들이 다윗을 향(向)하여 진(陣)을 치고 더불어 싸우더니, 아람 사람이 이스라엘 앞에서 도망(逃亡)한지라.

다윗이 아람 병거(兵車) 700승(七百乘)의 사람과 마병(馬兵) 40,000(四萬)을 죽이고, 또 그 군대(軍隊) 장관(長官) 소박을 치매 거기서 죽으니라. ^19하닷에셀에게 속(屬)한 왕(王)들이 자기(自己)가 이스라엘 앞에서 패(敗)함을 보고 이스라엘과 화친(和親)하고 섬기니, 이러므로 아람 사람들이 두려워하여 다시는 암몬 자손(子孫)을 돕지 아니하니라.

11

^01해가 돌아와서 왕(王)들의 출전(出戰)할 때가 되매 다윗이 요압과 그 신복(信服)과 온 이스라엘 군대(軍隊)를 보내니, 저희가 암몬 자손(子孫)을 멸(滅)하고 랍바를 에워쌌고, 다윗은 예루살렘에 그대로 있으니라.

^02저녁때에 다윗이 그 침상(寢床)에서 일어나 왕궁(王宮) 지붕 위에서 거닐다가 그곳에서 보니 한 여인(女人)이 목욕(沐浴)을 하는데 심(甚)히 아름다와 보이는지라. ^03다윗이 보내어 그 여인(女人)을 알아보게 하였더니, 고(告)하되, “그는 엘리암의 딸이요, 헷 사람 우리아의 아내 밧세바가 아니니이까?”.

^04다윗이 사자(使者)를 보내어 저를 자기(自己)에게로 데려 오게 하고, 저가 그 부정(不淨)함을 깨끗케 하였으므로 더불어 동침(同寢)하매, 저가 자기(自己) 집으로 돌아가니라. ^05여인(女人)이 잉태(孕胎)하매, 보내어 다윗에게 고(告)하여 가로되, “내가 잉태(孕胎)하였나이다.” 하니라.

^06다윗이 요압에게 기별(奇別)하여 “헷 사람 우리아를 내게 보내라.” 하매, 요압이 우리아를 다윗에게로 보내니, ^07우리아가 다윗에게 이르매, 다윗이 요압의 안부(安否)와 군사(軍士)의 안부(安否)와 싸움의 어떠한 것을 묻고, ^08저가 또 우리아에게 이르되, “네 집으로 내려가서 발을 씻으라.” 하니, 우리아가 왕궁(王宮)에서 나가매 왕(王)의 식물(植物)이 뒤따라 가니라. ^09그러나 우리아는 집으로 내려가지 아니하고, 왕궁(王宮) 문(門)에서 그 주(主)의 신복(信服)들로 더불어 잔지라.

^10혹(或)이 다윗에게 고(告)하여 가로되, “우리아가 그 집으로 내려가지 아니하였나이다.”.

다윗이 우리아에게 이르되, “네가 길 갔다가 돌아온 것이 아니냐? 어찌하여 네 집으로 내려가지 아니하였느냐?”. ^11우리아가 다윗에게 고(告)하되, “언약궤(言約櫃)와 이스라엘과 유다가 영채(營寨) 가운데 유(留)하고, 내 주(主) 요압과 내 왕(王)의 신복(信服)들이 바깥 들에 유진(留陣)하였거늘, 내가 어찌 내 집으로 가서 먹고 마시고 내 처(妻)와 같이 자리이까? 내가 이 일을 행(行)치 아니하기로 왕(王)의 사심과 왕(王)의 혼(魂)의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하나이다.”. ^12다윗이 우리아에게 이르되, “오늘도 여기 있으라. 내일(來日)은 내가 너를 보내리라.”. 우리아가 그 날에 예루살렘에 유(留)하니라.

이튿날, ^13다윗이 저를 불러서 저로 그 앞에서 먹고 마시고 취(醉)하게 하니, 저녁때에 저가 나가서 그 주(主)의 신복(信服)으로 더불어 침상(寢床)에 눕고 그 집으로 내려가지 아니하니라.

^14아침이 되매, 다윗이 편지(便紙)를 써서 우리아의 손에 부쳐 요압에게 보내니, ^15그 편지(便紙)에 써서 이르기를, “너희가 우리아를 맹렬(猛烈)한 싸움에 앞세워 두고, 너희는 뒤로 물러가서 저로 맞아 죽게 하라.” 하였더라. ^16요압이 그 성(城)을 살펴 용사(勇士)들의 있는 줄을 아는 그곳에 우리아를 두니, ^17성(城) 사람들이 나와서 요압으로 더불어 싸울 때에 다윗의 신복(信服) 중(中) 몇 사람이 엎드러지고, 헷 사람 우리아도 죽으니라.

^18요압이 보내어 전쟁(戰爭)의 모든 일을 다윗에게 고(告)할쌔, ^19그 사자(使者)에게 명(命)하여 가로되, “전쟁(戰爭)의 모든 일을 네가 왕(王)께 고(告)하기를 마친 후(後)에, ^20혹시(或時) 왕(王)이 노(怒)하여 네게 말씀하기를, ‘너희가 어찌하여 성(城)에 그처럼 가까이 가서 싸웠느냐? 저희가 성(城) 위에서 쏠 줄을 알지 못하였느냐? ^21여룹베셋의 아들 아비멜렉을 쳐 죽인 자(者)가 누구냐? 여인(女人) 하나가 성(城)에서 맷돌 윗짝을 그 위에 던지매 저가 데벳스에서 죽지 아니하였느냐? 어찌하여 성(城)에 가까이 갔더냐?’ 하시거든, 네가 말하기를, ‘왕(王)의 종 헷 사람 우리아도 죽었나이다’ 하라.”.

^22사자(使者)가 가서 다윗에게 이르러 요압의 모든 보낸 일을 고(告)하여 ^23가로되, “그 사람들이 우리보다 승(勝)하여 우리를 향(向)하여 들로 나온 고(故)로 우리가 저희를 쳐서 성문(城門) 어귀까지 미쳤더니, ^24활 쏘는 자(者)들이 성(城) 위에서 왕(王)의 신복(信服)들을 향(向)하여 쏘매 왕(王)의 신복(信服) 중(中) 몇사람이 죽고 왕(王)의 종 헷 사람 우리아도 죽었나이다.”.

^25다윗이 사자(使者)에게 이르되, “너는 요압에게 이같이 말하기를, ‘이 일로 걱정하지 말라. 칼은 이 사람이나 저 사람이나 죽이느니라. 그 성(城)을 향(向)하여 더욱 힘써 싸워 함락(陷落)시키라’ 하여 너는 저를 담대(膽大)케 하라.” 하니라.

^26우리아의 처(妻)가 그 남편(男便) 우리아의 죽었음을 듣고 호곡(號哭)하니라. ^27그 장사(葬事)를 마치매, 다윗이 보내어 저를 궁(宮)으로 데려 오니, 저가 그 처(妻)가 되어 아들을 낳으니라.

다윗의 소위(所爲)가 여호와 보시기에 악(惡)하였더라.

12

^01여호와께서 나단을 다윗에게 보내시니, 와서 저에게 이르되, “한 성(城)에 두 사람이 있는데 하나는 부(富)하고 하나는 가난하니, ^02그 부(富)한 자(者)는 양(羊)과 소가 심(甚)히 많으나, ^03가난한 자(者)는 아무것도 없고 자기(自己)가 사서 기르는 작은 암양(羊) 새끼 하나뿐이라. 그 암양(羊) 새끼는 저와 저의 자식(子息)과 함께 있어 자라며, 저의 먹는 것을 먹으며 저의 잔(盞)에서 마시며 저의 품에 누우므로 저에게는 딸처럼 되었거늘, ^04어떤 행인(行人)이 그 부자(富者)에게 오매, 부자(富者)가 자기(自己)의 양(羊)과 소를 아껴 자기(自己)에게 온 행인(行人)을 위(爲)하여 잡지 아니하고, 가난한 사람의 양(羊) 새끼를 빼앗아다가 자기(自己)에게 온 사람을 위(爲)하여 잡았나이다.”.

^05다윗이 그 사람을 크게 노(怒)하여 나단에게 이르되, “여호와의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, 이 일을 행(行)한 사람은 마땅히 죽을 자(者)라. ^06저가 불쌍히 여기지 않고 이 일을 행(行)하였으니 그 양(羊) 새끼를 4배(四倍)나 갚아 주어야 하리라.”.

^07나단이 다윗에게 이르되, “당신(當身)이 그 사람이라. 이스라엘의 하나님 여호와께서 이처럼 이르시기를, “내가 너로 이스라엘 왕(王)을 삼기 위(爲)하여 네게 기름을 붓고, 너를 사울의 손에서 구원(救援)하고, ^08네 주인(主人)의 집을 네게 주고 네 주인(主人)의 처(妻)들을 네 품에 두고, 이스라엘과 유다 족속(族屬)을 네게 맡겼느니라. 만일(萬一) 그것이 부족(不足)하였을 것같으면 내가 네게 이것 저것을 더 주었으리라. ^09그러한데 어찌하여 네가 여호와의 말씀을 업신여기고 나 보기에 악(惡)을 행(行)하였느뇨? 네가 칼로 헷 사람 우리아를 죽이되, 암몬 자손(子孫)의 칼로 죽이고 그 처(妻)를 빼앗아 네 처(妻)를 삼았도다. ^10이제 네가 나를 업신여기고 헷 사람 우리아의 처(妻)를 빼앗아 네 처(妻)를 삼았은즉, 칼이 네 집에 영영(永永)히 떠나지 아니하리라.” 하셨고, ^11여호와께서 또 이처럼 이르시기를, “내가 네 집에 재화(災禍)를 일으키고 내가 네 처(妻)들을 가져 네 눈 앞에서 다른 사람에게 주리니, 그 사람이 네 처(妻)들로 더불어 백주(白晝)에 동침(同寢)하리라. ^12너는 은밀(隱密)히 행(行)하였으나, 나는 이스라엘 무리 앞 백주(白晝)에 이 일을 행(行)하리라.” 하셨나이다.”.

^13다윗이 나단에게 이르되, “내가 여호와께 죄(罪)를 범(犯)하였노라.” 하매, 나단이 다윗에게 대답(對答)하되, “여호와께서도 당신(當身)의 죄(罪)를 사(赦)하셨나니, 당신(當身)이 죽지 아니하려니와, ^14이 일로 인(因)하여 여호와의 원수(怨讐)로 크게 훼방(毁謗)할 거리를 얻게 하였으니, 당신(當身)의 낳은 아이가 정녕(丁寧) 죽으리이다.” 하고, ^15나단이 자기(自己) 집으로 돌아가니라.

우리아의 처(妻)가 다윗에게 낳은 아이를 여호와께서 치시매 심(甚)히 앓는지라. ^16다윗이 그 아이를 위(爲)하여 하나님께 간구(懇求)하되, 금식(禁食)하고 안에 들어가서 밤새도록 땅에 엎드렸으니, ^17그 집의 늙은 자(者)들이 곁에 이르러 다윗을 일으키려 하되, 왕(王)이 듣지 아니하고 저희로 더불어 먹지도 아니하더라.

^18이레만에 그 아이가 죽으니라. 그러나 다윗의 신복(信服)들이 아이의 죽은 것을 왕(王)에게 고(告)하기를 두려워하니, 이는 저희가 말하기를, “아이가 살았을 때에 우리가 말하여도 왕(王)이 그 말을 듣지 아니하셨나니, 어떻게 그 아이의 죽은 것을 고(告)할 수 있으랴? 왕(王)이 훼상(毁傷)하시리로다.” 함이라.

^19다윗이 그 신복(信服)들의 서로 수군 거리는 것을 보고 그 아이가 죽은 줄을 깨닫고 그 신복(信服)들에게 묻되, “아이가 죽었느냐?”. 대답(對答)하되, “죽었나이다.”.

^20다윗이 땅에서 일어나 몸을 씻고 기름을 바르고 의복(衣服)을 갈아입고, 여호와의 전(殿)에 들어가서 경배(敬拜)하고, 궁(宮)으로 돌아와서 명(命)하여 음식을 그 앞에 베풀게 하고 먹은지라.

^21신복(信服)들이 왕(王)께 묻되, “아이가 살았을 때에는 위(爲)하여 금식(禁食)하고 우시니, 죽은 후(後)에는 일어나서 잡수시니 어찜이니이까?”. ^22가로되, “아이가 살았을 때에 내가 금식(禁食)하고 운 것은 ‘혹시(或時) 여호와께서 나를 불쌍히 여기사 아이를 살려 주실는지 누가 알까?’ 생각함이어니와, ^23시방(時方)은 죽었으니 어찌 금식(禁食)하랴? 내가 다시 돌아오게 할 수 있느냐? 나는 저에게로 가려니와, 저는 내게로 돌아오지 아니하리라.”.

^24다윗이 그 처(妻) 밧세바를 위로(慰勞)하고 저에게 들어가 동침(同寢)하였더니, 저가 아들을 낳으매 그 이름을 솔로몬이라 하니라. 여호와께서 그를 사랑하사, ^25선지자(先知者) 나단을 보내사, 그 이름을 여디디야라 하시니, 이는 여호와께서 사랑하심을 인(因)함이더라.

^26요압이 암몬 자손(子孫)의 왕성(王城) 랍바를 쳐서 취(取)하게 되매, ^27사자(使者)를 다윗에게 보내어 가로되, “내가 랍바, 곧 물들의 성(城)을 쳐서 취(取)하게 되었으니, ^28이제 왕(王)은 남은 군사(軍士)를 모아 진(陣)치고 이 성(城)을 쳐서 취(取)하소서. 내가 이 성(城)을 취(取)하면 이 성(城)이 내 이름으로 일컬음을 받을까 두려워하나이다.”.

^29다윗이 모든 군사(軍士)를 모아 랍바로 가서 쳐서 취(取)하고, ^30그 왕(王)의 머리에서 보석(寶石)있는 면류관(冕旒冠)을 취(取)하니, 그 중량(重量)이 한 금(金) 달란트라. 다윗이 머리에 쓰니라.

다윗이 또 그 성(城)에서 노략(擄略)한 물건(物件)을 무수(無數)히 내어오고, ^31그 가운데 백성(百姓)들을 끌어 내어 톱질과 써레질과 도끼질과 벽돌구이를 하게 하니라. 암몬 자손(子孫)의 모든 성(城)을 이같이 하고 다윗과 모든 백성(百姓)이 예루살렘으로 돌아오니라.

13

^01그 후(後)에 이 일이 있으니라. 다윗의 아들 압살롬에게 아름다운 누이가 있으니, 이름은 다말이라. 다윗의 아들 암논이 저를 연애(戀愛)하나, ^02저는 처녀(處女)이므로 어찌할 수 없는 줄을 알고 암논이 그 누이 다말을 인(因)하여 심화(心火)로 병(病)이 되니라.

^03암논에게 요나답이라 하는 친구(親舊)가 있으니, 저는 다윗의 형(兄) 시므아의 아들이요, 심(甚)히 간교(奸巧)한 자(者)라. ^04저가 암논에게 이르되, “왕자(王子)여. 어찌하여 나날이 이렇게 파리하여 가느뇨? 내게 고(告)하지 아니하겠느뇨?”. 암논이 말하되, “내가 아우 압살롬의 누이 다말을 연애(戀愛)함이니라.”. ^05요나답이 저에게 이르되, “침상(寢床)에 누워 병(病)든 체하다가 네 부친(父親)이 너를 보러 오거든, 너는 말하기를, ‘청(請)컨대 내 누이 다말로 와서 내게 식물(植物)을 먹이되, 나 보는데서 식물(植物)을 차려 그 손으로 먹여 주게 하옵소서’ 하라.”.

^06암논이 곧 누워 병(病)든 체하다가 왕(王)이 와서 저를 볼 때에 왕(王)께 고(告)하되, “청(請)컨대 내 누이 다말로 와서 내가 보는데서 과자(菓子) 두어개(箇)를 만들어 그 손으로 내게 먹여 주게 하옵소서.”. ^07다윗이 사람을 그 집으로 보내어 다말에게 이르되, “네 오라비 암논의 집으로 가서 저를 위(爲)하여 음식(飮食)을 차리라.” 한지라.

^08다말이 그 오라비 암논의 집에 이르매 암논이 누었더라. 다말이 밀가루를 가지고 반죽하여 그 보는 데서 과자(菓子)를 만들고 그 과자(菓子)를 굽고, ^09그 남비를 가져다가 그 앞에 쏟아 놓아도, 암논이 먹기를 싫어하고 가로되, “모든 사람을 나가게 하라.” 하니, 다 저를 떠나 나가니라.

^10암논이 다말에게 이르되, “식물(植物)을 가지고 침실(寢室)로 들어오라. 내가 네 손에서 먹으리라.”. 다말이 자기(自己)의 만든 과자(菓子)를 가지고 침실(寢室)에 들어가 그 오라비 암논에게 이르러, ^11저에게 먹이려고 가까이 가지고 갈 때에 암논이 그를 붙잡고 이르되, “누이야. 와서 나와 동침(同寢)하자.”. ^12저가 대답(對答)하되, “아니라. 내 오라비여. 나를 욕(辱)되게 말라. 이런 일은 이스라엘에서 마땅히 행(行)치 못할 것이니, 이 괴악(怪惡)한 일을 행(行)치 말라. ^13내가 이 수치(羞恥)를 무릅쓰고 어디로 가겠느냐? 너도 이스라엘에서 괴악(怪惡)한 자(者) 중(中) 하나가 되리라. 청(請)컨대 왕(王)께 말하라. 저가 나를 네게 주기를 거절(拒絶)치 아니하시리라.” 하되, ^14암논이 그 말을 듣지 아니하고 다말보다 힘이 세므로 억지(抑止)로 동침(同寢)하니라. ^15그리하고 암논이 저를 심(甚)히 미워하니, 이제 미워하는 미움이 이왕(已往) 연애(戀愛)하던 연애(戀愛)보다 더한지라.

곧 저에게 이르되, “일어나 가라.”. ^16다말이 가로되, “가(可)치 아니하다. 나를 쫓아 보내는 이 큰 악(惡)은 아까 내게 행(行)한 그 악(惡)보다 더하다.” 하되, 암논이 듣지 아니하고, ^17그 부리는 종을 불러 이르되, “이 계집을 내어보내고, 곧 문(門)빗장을 지르라.” 하니, ^18암논의 하인(下人)이 저를 끌어내고, 곧 문(門)빗장을 지르니라.

다말이 채색(彩色)옷을 입었으니 출가(出嫁)하지 아니한 공주(公主)는 이런 옷으로 단장(丹粧)하는 법(法)이라. ^19다말이 재를 그 머리에 무릅쓰고 그 채색(彩色)옷을 찢고, 손을 머리 위에 얹고 크게 울며 가니라. ^20그 오라비 압살롬이 저에게 이르되, “네 오라비 암논이 너와 함께 있었느냐? 그러나 저는 네 오라비니, 누이야. 시방(時方)은 잠잠(潛潛)히 있고 이것으로 인(因)하여 근심하지 말라.”. 이에 다말이 그 오라비 압살롬의 집에 있어 처량(凄凉)하게 지내니라.

^21다윗 왕(王)이 이 모든 일을 듣고 심(甚)히 노(怒)하니라. ^22압살롬이 그 누이 다말을 암논이 욕(辱)되게 하였으므로 저를 미워하여 시비간(是非間)에 말하지 아니하니라.

^232주년(二週年) 후(後)에 에브라임 곁 바알하솔에서 압살롬의 양(羊)털을 깎는 일이 있으매, 압살롬이 왕(王)의 모든 아들을 청(請)하고, ^24왕(王)께 나아와 말하되, “이제 종에게 양(羊)털 깎는 일이 있사오니, 청(請)컨대 왕(王)은 신복(信服)들을 데리시고 이 종과 함께 가사이다.”. ^25왕(王)이 압살롬에게 이르되, “아니라. 내 아들아. 우리가 다 갈 것이 없다. 네게 누(累)를 끼칠까 하노라.”. 압살롬이 간청(懇請)하되, 저가 가지 아니하고 위(爲)하여 복(福)을 비는지라.

^26압살롬이 가로되, “그렇게 아니하시려거든, 청(請)컨대 내 형(兄) 암논으로 우리와 함께 가게 하옵소서.”. 왕(王)이 저에게 이르되, “그가 너와 함께 갈 것이 무엇이냐?” 하되, ^27압살롬이 간청(懇請)하매 왕(王)이 암논과 왕(王)의 모든 아들을 저와 함께 보내니라.

^28압살롬이 이미 그 사환(使喚)들에게 분부(分付)하여 이르기를, “너희는 암논의 마음이 술로 즐거워할 때를 자세(仔細)히 보다가 내가 너희에게 ‘암논을 치라’ 하거든 저를 죽이라. 두려워 말라. 내가 너희에게 명(命)한 것이 아니냐? 너희는 담대(膽大)히 용맹(勇猛)을 내라.” 한지라.

^29압살롬의 사환(使喚)들이 그 분부(分付)대로 암논에게 행(行)하매, 왕(王)의 모든 아들이 일어나 각기(各其) 노새를 타고 도망(逃亡)하니라. ^30저희가 길에 있을 때에 압살롬이 왕(王)의 모든 아들을 죽이고 하나도 남기지 아니하였다는 소문(所聞)이 다윗에게 이르매, ^31왕(王)이 곧 일어나서 그 옷을 찢고 땅에 엎드러지고 그 신복(信服)들도 다 옷을 찢고 모셔 선지라.

^32다윗의 형(兄) 시므아의 아들 요나답이 고(告)하여 가로되, “내 주(主)여. 소년(少年) 왕자(王子)들이 다 죽임을 당(當)한 줄로 생각지 마옵소서. 오직 암논만 죽었으리이다. 저가 압살롬의 누이 다말을 욕(辱)되게 한 날부터 압살롬이 결심(決心)한 것이니이다. ^33그러하온즉, 내 주(主) 왕(王)이여. 왕자(王子)들이 다 죽은 줄로 생각하여 괘념(掛念)하지 마옵소서. 암논만 죽었으리이다.”.

^34이에 압살롬은 도망(逃亡)하니라.

파수(把守)하는 소년(少年)이 눈을 들어 보니 뒷산(山) 언덕길로 여러 사람이 오더라. ^35요나답이 왕(王)께 고(告)하되, “왕자(王子)들이 오나이다. 종의 말한대로 되었나이다.”. ^36말을 마치자, 왕자(王子)들이 이르러 대성통곡(大聲痛哭)하니, 왕(王)과 그 모든 신복(信服)도 심(甚)히 통곡(痛哭)하니라.

^37압살롬은 도망(逃亡)하여 그술 왕(王) 암미훌의 아들 달매에게로 갔고, 다윗은 날마다 그 아들을 인(因)하여 슬퍼하니라.

^38압살롬이 도망(逃亡)하여 그술로 가서 거(居)한지 3년(三年)이라. ^39다윗 왕(王)의 마음이 압살롬에게 향(向)하여 간절(懇切)하니, 암논은 이미 죽었으므로 왕(王)이 위로(慰勞)를 받았음이더라.

14

^01스루야의 아들 요압이 왕(王)의 마음이 압살롬에게로 향(向)하는 줄 알고, ^02드고아에 보내어 거기서 슬기있는 여인(女人) 하나를 데려다가 이르되, “청(請)컨대 너는 상주(喪主)된 것처럼 상복(喪服)을 입고 기름을 바르지 말고, 죽은 사람을 위(爲)하여 오래 슬퍼하는 여인(女人) 같이 하고, ^03왕(王)께 들어가서 여차(如此) 여차(如此)히 말하라.” 고, 할 말을 그 입에 넣어주니라.

^04드고아 여인(女人)이 왕(王)께 고(告)할 때에 얼굴을 땅에 대고 엎드려 가로되, “왕(王)이여. 도우소서.”. ^05왕(王)이 저에게 이르되, “무슨 일이냐?”. 대답(對答)하되, “나는 참 과부(寡婦)니이다. 남편(男便)은 죽고, ^06아들 둘이 있더니, 저희가 들에서 싸우나 말려 줄 사람이 아무도 없으므로 저가 이를 쳐 죽인지라. ^07온 족속(族屬)이 일어나서 왕(王)의 계집종 나를 핍박(逼迫)하여 말하기를, “그 동생(同生)을 죽인 자(者)를 내어 놓으라. 우리가 그 동생(同生) 죽인 죄(罪)를 갚아 저를 죽여 사자(嗣子) 될것까지 끊겠노라.” 하오니, 그러한즉 저희가 내게 남아 있는 숯불을 꺼서 내 남편(男便)의 이름과 씨를 세상(世上)에 끼쳐두지 아니하겠나이다.”. ^08왕(王)이 여인(女人)에게 이르되, “네 집으로 가라. 내가 너를 위(爲)하여 명령(命令)을 내리리라.”.

^09드고아 여인(女人)이 왕(王)께 고(告)하되, “내 주(主) 왕(王)이여. 그 죄(罪)는 나와 내 아비의 집으로 돌릴 것이니, 왕(王)과 왕위(王位)는 허물이 없으리이다.”. ^10왕(王)이 가로되, “누구든지 네게 말하는 자(者)를 내게로 데려 오라. 저가 다시는 너를 건드리지도 못하리라.”. ^11여인(女人)이 가로되, “청(請)컨대 왕(王)은 왕(王)의 하나님 여호와를 생각하사, 원수(怨讐) 갚는 자(者)로 더 죽이지 못하게 하옵소서. 내 아들을 죽일까 두려워 하나이다.”. 왕(王)이 가로되, “여호와의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, 네 아들의 머리카락 하나라도 땅에 떨어지지 아니하리라.”.

^12여인(女人)이 가로되, “청(請)컨대 계집종을 용납(容納)하여 한 말씀으로 내 주(主) 왕(王)께 여쭙게 하옵소서.”. 가로되, “말하라.”. ^13여인(女人)이 가로되, “그러면 어찌하여 왕(王)께서 하나님의 백성(百姓)에게 대(對)하여 이같은 도모(圖謀)를 하셨나이까? 이 말씀을 하셨으니 왕(王)께서 죄(罪)있는 사람 같이 되심은 그 내어 쫓긴 자(者)를 집으로 돌아오게 아니하심이니이다. ^14우리는 필경(畢竟) 죽으리니 땅에 쏟아진 물을 다시 모으지 못함 같을 것이오나, 하나님은 생명(生命)을 빼앗지 아니하시고 방책(方策)을 베푸사 내어쫓긴 자(者)로 하나님께 버린 자(者)가 되지 않게 하시나이다.

^15이제 내가 와서 내 주(主) 왕(王)께 이 말씀을 여쭙는 것은 백성(百姓)들이 나를 두렵게 하므로 계집종이 스스로 말하기를, “내가 왕(王)께 여쭈면 혹시(或時) 종의 청(請)하는 것을 시행(施行)하실 것이라. ^16왕(王)께서 들으시고 나와 내 아들을 함께 하나님의 산업(産業)에서 끊을 자(者)의 손에서 종을 구원(救援)하시리라.” 함이니이다. ^17계집종이 또 스스로 말하기를, “내 주(主) 왕(王)의 말씀이 나의 위로(慰勞)가 되기를 원(願)한다.” 하였사오니, 이는 내 주(主) 왕(王)께서 하나님의 사자(使者)같이 선(善)과 악(惡)을 분간(分揀)하심이니이다. 원(願)컨대 왕(王)의 하나님 여호와께서 왕(王)과 같이 계시옵소서.”.

^18왕(王)이 그 여인(女人)에게 대답(對答)하여 이르되, “내가 네게 묻는 것을 숨기지 말라.”. 여인(女人)이 가로되, “내 주(主) 왕(王)은 말씀하옵소서.”. ^19왕(王)이 가로되, “이 모든 일에 요압이 너와 함께 하였느냐?”. 여인(女人)이 대답(對答)하여 가로되, “내 주(主) 왕(王)의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하옵나니, 무릇 내 주(主) 왕(王)의 말씀을 좌(左)로나 우(右)로나 옮길 자(者)가 없으리이다. 왕(王)의 종 요압이 내게 명(命)하였고 저가 이 모든 말을 왕(王)의 계집종의 입에 넣어주었사오니, ^20이는 왕(王)의 종 요압이 이 일의 형편(形便)을 변(變)하려 하여 이렇게 함이니이다. 내 주(主) 왕(王)의 지혜(智慧)는 하나님의 사자(使者)의 지혜(智慧)와 같아서 땅에 있는 일을 다 아시나이다.” 하니라.

^21왕(王)이 요압에게 이르되, “내가 이 일을 허락(許諾)하였으니, 가서 소년(少年) 압살롬을 데려오라.”. ^22요압이 땅에 엎드려 절하고 왕(王)을 위(爲)하여 복(福)을 빌고 가로되, “내 주(主) 왕(王)이여. 종의 구(求)함을 허락(許諾)하시니 종이 왕(王) 앞에서 은혜(恩惠) 받은 줄을 오늘날 아나이다.” 하고, ^23일어나 그술로 가서 압살롬을 데리고 예루살렘으로 오니, ^24왕(王)이 가로되, “저를 그 집으로 물러가게 하고, 내 얼굴을 보지 말게 하라.” 하매, 압살롬이 자기(自己) 집으로 가고 왕(王)의 얼굴을 보지 못하니라.

^25온 이스라엘 가운데 압살롬 같이 아름다움으로 크게 칭찬(稱讚) 받는 자(者)가 없었으니, 저는 발바닥부터 정수리까지 흠(欠)이 없음이라. ^26그 머리털이 무거우므로 연말(年末)마다 깎았으며, 그 머리털을 깎을 때에 달아본즉, 왕(王)의 저울로 200(二百) 세겔이었더라. ^27압살롬이 아들 셋과 딸 하나를 낳았는데, 딸의 이름은 다말이라. 얼굴이 아름다운 여자(女子)더라.

^28압살롬이 이태 동안을 예루살렘에 있으되, 왕(王)의 얼굴을 보지 못하였으므로, ^29요압을 왕(王)께 보내려 하여 사람을 보내어 부르되, 오지 아니하고, 또 다시 보내되 오지 아니하는지라. ^30압살롬이 그 종에게 이르되, “보라. 요압의 밭이 내 밭 근처(近處)에 있고 거기 보리가 있으니 가서 불을 놓으라.”.

압살롬의 종들이 그 밭에 불을 놓았더니, ^31요압이 일어나 압살롬의 집으로 와서 압살롬에게 이르되, “어찌하여 네 종들이 내 밭에 불을 놓았느냐?”. ^32압살롬이 요압에게 대답(對答)하되, “내가 일찍 사람을 보내어 너를 이리로 청(請)한 것은 내가 너를 왕(王)께 보내어 고(告)하게 하기를, ‘어찌하여 내가 그술에서 돌아오게 되었나이까? 이때까지 거기 있는 것이 내게 나았으리이다’ 하려함이로다. 이제는 네가 나로 왕(王)의 얼굴을 보게 하라. 내가 만일(萬一) 죄(罪)가 있으면 왕(王)이 나를 죽이시는 것이 가(可)하니라.”.

^33요압이 왕(王)께 나아가서 그 말을 고(告)하매, “왕(王)이 압살롬을 부르니, 저가 왕(王)께 나아가 그 앞에서 얼굴을 땅에 대어 절하매, 왕(王)이 압살롬과 입을 맞추니라.

15

^01이 후(後)에 압살롬이 자기(自己)를 위(爲)하여 병거(兵車)와 말들을 준비(準備)하고 전배(前倍) 50명(五十名)을 세우니라.

^02압살롬이 일찌기 일어나 성문(城門)길 곁에 서서 어떤 사람이든지 송사(訟事)가 있어 왕(王)에게 재판(裁判)을 청(請)하러 올 때에 그 사람을 불러서 이르되, “너는 어느 성(城) 사람이냐?”. 그 사람의 대답(對答)이 “종은 이스라엘 아무 지파(支派)에 속(屬)하였나이다.” 하면, ^03압살롬이 저에게 이르기를, “네 일이 옳고 바르다마는 네 송사(訟事) 들을 사람을 왕(王)께서 세우지 아니하셨다.” 하고, ^04또 이르기를, “내가 이 땅에서 재판관(裁判官)이 되고 누구든지 송사(訟事)나 재판(裁判) 할 일이 있어 내게로 오는 자(者)에게 내가 공의(公義) 베풀기를 원(願)하노라.” 하고, ^05사람이 가까이 와서 절하려 하면 압살롬이 손을 펴서 그 사람을 붙들고 입을 맞추니, ^06무릇 이스라엘 무리 중(中)에 왕(王)께 재판(裁判)을 청(請)하러 오는 자(者)들에게 압살롬의 행(行)함이 이같아서 이스라엘 사람의 마음을 도적(盜賊)하니라.

^074년(四年)만에 압살롬이 왕(王)께 고(告)하되, “내가 여호와께 서원(誓願)한 것이 있사오니, 청(請)컨대 나로 헤브론에 가서 그 서원(誓願)을 이루게 하소서. ^08종이 아람 그술에 있을 때에 서원(誓願)하기를, ‘만일(萬一) 여호와께서 나를 예루살렘으로 돌아가게 하시면 내가 여호와를 섬기리이다’ 하였나이다.”. ^09왕(王)이 저에게 이르되, “평안(平安)히 가라.” 하니, 저가 일어나 헤브론으로 가니라.

^10이에 압살롬이 정탐(偵探)을 이스라엘 모든 지파(支派) 가운데 두루 보내어 이르기를, “너희는 나팔소리를 듣거든, 곧 부르기를, ‘압살롬이 헤브론에서 왕(王)이 되었다’ 하라.” 하니라.

^11그 때에 압살롬에게 청(請)함을 받은 200명(二百名)이 그 사기(事機)를 알지 못하고 아무 뜻 없이 예루살렘에서 저와 함께 갔으며, ^12제사(祭祀) 드릴 때에 압살롬이 사람을 보내어 다윗의 모사(謀士) 길로 사람 아히도벨을 그 성읍(城邑) 길로에서 청(請)하여 온지라. 반역(叛逆)하는 일이 커 가매 압살롬에게로 돌아오는 백성(百姓)이 많아찌니라.

^13사자(使者)가 다윗에게 와서 고(告)하되, “이스라엘의 인심(人心)이 다 압살롬에게로 돌아갔나이다.” 한지라. ^14다윗이 예루살렘에 함께 있는 모든 신복(信服)에게 이르되, “일어나 도망(逃亡)하자. 그렇지 아니하면 우리 한사람도 압살롬에게서 피(避)하지 못하리라. 빨리 가자. 두렵건대 저가 우리를 급(急)히 따라와서 해(害)하고 칼로 성(城)을 칠까 하노라.”. ^15왕(王)의 신복(信服)들이 왕(王)께 고(告)하되, “우리 주(主), 왕(王)의 하고자 하시는 대로 우리가 행(行)하리이다.” 하더라.

^16왕(王)이 나갈 때에 권속(眷屬)을 다 따르게 하고 후궁(後宮) 열명(名)을 남겨 두어 궁(宮)을 지키게 하니라. ^17왕(王)이 나가매, 모든 백성(百姓)이 다 따라서 벧메르학에 이르러 머무니, ^18모든 신복(信服)이 그 곁으로 지나가고 모든 그렛 사람과 모든 블렛 사람과, 및 왕(王)을 따라 가드에서 온 600인(六百人)이 왕(王)의 앞으로 진행(進行)하니라.

^19그 때에 왕(王)이 가드 사람 잇대에게 이르되, “어찌하여 너도 우리와 함께 가느냐? 너는 쫓겨난 나그네니, 돌아가서 왕(王)과 함께 네 곳에 있으라. ^20너는 어제 왔고 나는 정처(定處) 없이 가니, 오늘날 어찌 너로 우리와 함께 유리(流離)하게 하리요? 너도 돌아가고 네 동포(同胞)들도 데려가라. 은혜(恩惠)와 진리(眞理)가 너와 함께 있기를 원(願)하노라.”. ^21잇대가 왕(王)께 대답(對答)하여 가로되, “여호와의 사심과 우리 주(主), 왕(王)의 사심으로 맹세(盟誓)하옵나니, 진실(眞實)로 내 주(主) 왕(王)께서 어느 곳에 계시든지 무론(無論) 사생(死生)하고 종도 그곳에 있겠나이다.”.

^22다윗이 잇대에게 이르되, “앞서 건너가라.” 하매, 가드 사람 잇대와 그 종자(從者)들과 그와 함께 한 아이들이 다 건너가고, ^23온 땅 사람이 대성통곡(大聲痛哭)하며 모든 인민(人民)이 앞서 건너가매, 왕(王)도 기드론 시내를 건너가니 건너간 모든 백성(百姓)이 광야(曠野) 길로 향(向)하니라.

^24사독과 그와 함께 한 모든 레위 사람이 하나님의 언약궤(言約櫃)를 메어다가 내려놓고, 아비아달도 올라와서 모든 백성(百姓)이 성(城)에서 나오기를 기다리더니, ^25왕(王)이 사독에게 이르되, “하나님의 궤(櫃)를 성(城)으로 도로 메어 가라. 만일(萬一) 내가 여호와 앞에서 은혜(恩惠)를 얻으면 도로 나를 인도(引導)하사, 내게 그 궤(櫃)와 그 계신 데를 보이시리라. ^26그러나 저가 말씀하시기를, ‘내가 너를 기뻐하지 아니한다’ 하시면, ‘종이 여기 있사오니 선(善)히 여기시는 대로 내게 행(行)하시옵소서’ 하리라.”.

^27왕(王)이 또 제사장(祭司長) 사독에게 이르되, “네가 선견자(先見者)가 아니냐? 너는 너희의 두 아들, 곧 네 아들 아히마아스와 아비아달의 아들 요나단을 데리고 평안(平安)히 성(城)으로 돌아가라. ^28너희에게서 내게 고(告)하는 기별(奇別)이 올 때까지 내가 광야(曠野) 나룻터에서 기다리리라.”.

^29사독과 아비아달이 하나님의 궤(櫃)를 예루살렘으로 도로 메어다 놓고 거기 유(留)하니라.

^30다윗이 감람산(山) 길로 올라갈 때에 머리를 가리우고 맨발로 울며 행(行)하고. 저와 함께 가는 백성(百姓)들도 각각(各各) 그 머리를 가리우고 울며 올라가니라. ^31혹(或)이 다윗에게 고(告)하되, “압살롬과 함께 모반(謀叛)한 자(者)들 가운데 아히도벨이 있나이다.” 하니, 다윗이 가로되, “여호와여. 원(願)컨대 아히도벨의 모략(謀略)을 어리석게 하옵소서.” 하니라.

^32다윗이 하나님을 경배(敬拜)하는 마루턱에 이를 때에 아렉 사람 후새가 옷을 찢고 흙을 머리에 무릅쓰고 다윗을 맞으러 온지라. ^33다윗이 저에게 이르되, “네가 만일(萬一) 나와 함께 나아가면 내게 누(累)를 끼치리라. ^34그러나 네가 만일(萬一) 성(城)으로 돌아가서 압살롬에게 말하기를, ‘왕(王)이여. 내가 왕(王)의 종이니이다. 이왕(已往)에는 왕(王)의 부친(父親)의 종이었더니, 내가 이제는 왕(王)의 종이니이다’ 하면, 네가 나를 위(爲)하여 아히도벨의 모략(謀略)을 패(敗)하게 하리라. ^35사독과 아비아달 두 제사장(祭司長)이 너와 함께 거기 있지 아니하냐? 네가 궁중(宮中)에서 무엇을 듣든지 사독과 아비아달 두 제사장(祭司長)에게 고(告)하라. ^36저희의 두 아들, 곧 사독의 아히마아스와 아비아달의 요나단이 저희와 함께 거기 있나니, 무릇 너희 듣는 것을 저희 편(便)으로 내게 기별(奇別)할찌니라.”.

^37다윗의 친구(親舊) 후새가, 곧 성(城)으로 들어가고 압살롬도 예루살렘으로 들어갔더라.

16

^01다윗이 마루 턱을 조금 지나니, 므비보셋의 사환(使喚) 시바가 안장(鞍裝) 지운 두 나귀에 떡 200(二百)과, 건포도(乾葡萄) 100(一百) 송이와, 여름 실과(實果) 100(一百)과, 포도주(葡萄酒) 한 가죽 부대(負袋)를 싣고 다윗을 맞는지라.

^02왕(王)이 시바에게 이르되, “네가 무슨 뜻으로 이것을 가져 왔느뇨?”. 시바가 가로되, “나귀는 왕(王)의 권속(眷屬)들로 타게 하고, 떡과 실과(實果)는 소년(少年)들로 먹게 하고, 포도주(葡萄酒)는 들에서 곤비(困憊)한 자(者)들로 마시게 하려 함이니이다.”. ^03왕(王)이 가로되, “네 주인(主人)의 아들이 어디 있느뇨?”. 시바가 왕(王)께 고(告)하되, “예루살렘에 있는데 저가 말하기를, “이스라엘 족속(族屬)이 오늘 내 아비의 나라를 내게 돌리리라.” 하나이다.”. ^04왕(王)이 시바더러 이르되, “므비보셋에게 있는 것이 다 네 것이니라.”. 시바가 가로되, “내가 절하나이다. 내 주(主) 왕(王)이여. 나로 왕(王)의 앞에서 은혜(恩惠)를 입게 하옵소서.” 하니라.

^05다윗 왕(王)이 바후림에 이르매, 거기서 사울의 집 족속(族屬) 하나가 나오니, 게라의 아들이요, 이름은 시므이라. 저가 나오면서 연(連)하여 저주(詛呪)하고, ^06또 다윗과 다윗 왕(王)의 모든 신복(信服)을 향(向)하여 돌을 던찌니, 그 때에 모든 백성(百姓)과 용사(勇士)들은 다 왕(王)의 좌우(左右)에 있었더라.

^07시므이가 저주(詛呪)하는 가운데 이와 같이 말하니라. “피를 흘린 자(者)여. 비루(鄙陋)한 자(者)여. 가거라. 가거라. ^08사울의 족속(族屬)의 모든 피를 여호와께서 네게로 돌리셨도다. 그 대신(代身)에 네가 왕(王)이 되었으나, 여호와께서 나라를 네 아들 압살롬의 손에 붙이셨도다. 보라. 너는 피를 흘린 자(者)인 고(故)로 화(禍)를 자취(自取)하였느니라.”.

^09스루야의 아들 아비새가 왕(王)께 여짜오되, “이 죽은 개가 어찌 내 주(主) 왕(王)을 저주(詛呪)하리이까? 청(請)컨대 나로 건너가서 저의 머리를 베게 하소서.”. ^10왕(王)이 가로되, “스루야의 아들들아. 내가 너희와 무슨 상관(相關)이 있느냐? 저가 저주(詛呪)하는 것은 여호와께서 저에게 “다윗을 저주(詛呪)하라.” 하심이니, 네가 어찌 그리하였느냐? 할 자(者)가 누구겠느냐?”. 하고, ^11또 아비새와 모든 신복(信服)에게 이르되, “내 몸에서 난 아들도 내 생명(生命)을 해(害)하려 하거든, 하물며 이 베냐민 사람이랴? 여호와께서 저에게 명(命)하신 것이니, 저로 저주(詛呪)하게 버려두라. ^12혹시(或時) 여호와께서 나의 원통(寃痛)함을 감찰(監察)하시리니, 오늘날 그 저주(詛呪) 까닭에 선(善)으로 내게 갚아 주시리라.” 하고, ^13다윗과 그 종자(從者)들이 길을 갈때에 시므이는 산(山)비탈로 따라가면서 저주(詛呪)하고 저를 향(向)하여 돌을 던지며 티끌을 날리더라.

^14왕(王)과 그 함께 있는 백성(百姓)들이 다 곤비(困憊)하여 한 곳에 이르러 거기서 쉬니라.

^15압살롬과 모든 이스라엘 백성(百姓)들이 예루살렘에 이르고 아히도벨도 저와 함께 이른지라. ^16다윗의 친구(親舊) 아렉 사람 후새가 압살롬에게 나아올 때에 저에게 하기를, “왕(王)이여. 만세(萬歲)! 왕(王)이여. 만세(萬歲)!” 하니, ^17압살롬이 후새에게 이르되, “이것이 네가 친구(親舊)를 후대(厚待)하는 것이냐? 네가 어찌하여 네 친구(親舊)와 함께 가지 아니하였느냐?”. ^18후새가 압살롬에게 이르되, “그렇지 아니하니이다. 내가 여호와와 이 백성(百姓) 모든 이스라엘의 택(擇)한 자(者)에게 속(屬)하여 그와 함께 거(居)할 것이니이다. ^19또 내가 이제 누구를 섬기리이까? 그 아들이 아니니이까? 내가 전(前)에 왕(王)의 아버지를 섬긴 것 같이 왕(王)을 섬기리이다.” 하니라.

^20압살롬이 아히도벨에게 이르되, “너는 어떻게 행(行)할 모략(謀略)을 우리에게 가르치라.”. ^21아히도벨이 압살롬에게 이르되, “왕(王)의 아버지가 머물러 두어 궁(宮)을 지키게 한 후궁(後宮)들로 더불어 동침(同寢)하소서. 그리하면 왕(王)께서 왕(王)의 부친(父親)의 미워하는바 됨을 온 이스라엘이 들으리니, 왕(王)과 함께 있는 모든 사람의 힘이 더욱 강(强)하여지리이다.”.

^22이에 사람들이 압살롬을 위(爲)하여 지붕에 장막(帳幕)을 치니, 압살롬이 온 이스라엘 무리의 눈앞에서 그 부친(父親)의 후궁(後宮)들로 더불어 동침(同寢)하니라. ^23그 때에 아히도벨의 베푸는 모략(謀略)은 하나님께 물어 받은 말씀과 일반(一般)이라. 저의 모든 모략(謀略)은 다윗에게나 압살롬에게나 이와 같더라.

17

^01아히도벨이 또 압살롬에게 이르되, “이제 나로 하여금 사람 12,000(一萬二千)을 택(擇)하게 하소서. 오늘 밤에 내가 일어나서 다윗의 뒤를 따라, ^02저가 곤(困)하고 약(弱)할 때에 엄습(掩襲)하여 저를 무섭게 한즉, 저와 함께 있는 모든 백성(百姓)이 도망(逃亡)하리니, 내가 다윗 왕(王)만 쳐 죽이고, ^03모든 백성(百姓)으로 왕(王)께 돌아오게 하리니, 무리의 돌아오기는 왕(王)의 찾는 이 사람에게 달렸음이라. 그리하면 모든 백성(百姓)이 평안(平安)하리이다.”. ^04압살롬과 이스라엘 장로(長老)들이 다 그 말을 옳게 여기더라.

^05압살롬이 이르되, “아렉 사람 후새도 부르라. 우리가 저의 말도 듣자 하니라.”. ^06후새가 압살롬에게 이르매, 압살롬이 저에게 말하여 가로되, “아히도벨이 여차(如此) 여차(如此)히 말하니, 우리가 그 말대로 행(行)하랴? 그렇지 않거든 너는 말하라.”.

^07후새가 압살롬에게 이르되, “이 때에는 아히도벨의 베푼 모략(謀略)이 선(善)치 아니하니이다.” 하고, ^08또 말하되, “왕(王)도 아시거니와 왕(王)의 부친(父親)과 그 종자(從者)들은 용사(勇士)라. 저희는 들에 있는 곰이 새끼를 빼앗긴 것 같이 격분(激忿)하였고 왕(王)의 부친(父親)은 병법(兵法)에 익은 사람인즉, 백성(百姓)과 함께 자지 아니하고, ^09이제 어느 굴(窟)에나 어느 곳에 숨어 있으리니, 혹(或) 무리 중(中)에 몇이 먼저 엎드러지면 그 소문(所聞)을 듣는 자(者)가 말하기를, ‘압살롬을 좇는 자(者) 가운데서 패(敗)함을 당(當)하였다’ 할지라. ^10비록 용감(勇敢)하여 사자(獅子)같은 자(者)의 마음이라도 저상(沮喪)하리니, 이는 이스라엘 무리가 왕(王)의 부친(父親)은 영웅(英雄)이요, 그 종자(從者)들도 용사(勇士)인 줄 앎이니이다.

^11나의 모략(謀略)은 이러하니이다. 온 이스라엘을 단부터 브엘세바까지 바닷가의 많은 모래같이 왕(王)께로 모으고 친(親)히 전장(戰場)에 나가시고, ^12우리가 그 만날만한 곳에서 저를 엄습(掩襲)하기를 이슬이 땅에 내림 같이 저의 위에 덮여 저와 그 함께 있는 모든 사람을 하나도 남겨두지 아니할 것이요, ^13또 만일(萬一) 저가 어느 성(城)에 들었으면 온 이스라엘이 줄을 가져다가 그 성(城)을 강(江)으로 끌어들여서 그곳에 한 작은 돌도 보이지 않게 할 것이니이다.” 하매, ^14압살롬과 온 이스라엘 사람들이 이르되, “아렉 사람 후새의 모략(謀略)은 아히도벨의 모략(謀略)보다 낫다.” 하니, 이는 여호와께서 압살롬에게 화(禍)를 내리려 하사, 아히도벨의 좋은 모략(謀略)을 파(破)하기로 작정(作定)하셨음이더라.

^15이에 후새가 사독과 아비아달 두 제사장(祭司長)에게 이르되, “아히도벨이 압살롬과 이스라엘 장로(長老)들에게 여차(如此) 여차(如此)히 모략(謀略)을 베풀었고, 나도 여차(如此) 여차(如此)히 모략(謀略)을 베풀었으니, ^16이제 너희는 빨리 사람을 보내어 다윗에게 고(告)하기를, ‘오늘 밤에 광야(曠野) 나룻터에서 자지 마시고 아무쪼록 건너가소서’ 하라. 혹시(或時) 왕(王)과 그 좇는 자(者)들이 몰사(沒死)할까 하노라.” 하니라.

^17그 때에 요나단과 아히마아스가 사람이 볼까 두려워하여 감(敢)히 성(城)에 들어가지 못하고, 에느로겔 가에 머물고 어떤 계집종은 저희에게 나와서 고(告)하고, 저희는 가서 다윗에게 고(告)하더니, ^18한 소년(少年)이 저희를 보고 압살롬에게 고(告)한지라. 그 두 사람이 빨리 달려서 바후림 어떤 사람의 집으로 들어가서 그 뜰에 있는 우물속으로 내려가니, ^19그 집 여인(女人)이 덮을 것을 가져다가 우물 아구를 덮고 찧은 곡식(穀食)을 그 위에 널매, 도무지 알지 못할러라.

^20압살롬의 종들이 그 집에 와서 여인(女人)에게 묻되, “아히마하스와 요나단이 어디 있느냐?”. 여인(女人)이 가로되, “그들이 시내를 건너가더라.” 하니, 저희가 찾아도 만나지 못하고 예루살렘으로 돌아가니라. ^21저희가 간 후(後)에 두 사람이 우물에서 올라와서 다윗 왕(王)에게 이르러 고(告)하여 가로되, “당신(當身)들은 일어나 빨리 물을 건너가소서. 아히도벨이 당신(當身)들을 해(害)하려고 여차(如此) 여차(如此)히 모략(謀略)을 베풀었나이다.”.

^22다윗이 일어나 모든 백성(百姓)과 함께 요단을 건널새, 새벽에 미쳐서 한 사람도 요단을 건너지 못한 자(者)가 없었더라.

^23아히도벨이 자기(自己) 모략(謀略)이 시행(施行)되지 못함을 보고 나귀에 안장(鞍裝)을 지우고 떠나 고향(故鄕)으로 돌아가서 자기(自己) 집에 이르러, 집을 정리(整理)하고 스스로 목매어 죽으매, 그 아비 묘(墓)에 장사(葬事)되니라.

^24이에 다윗은 마하나임에 이르고 압살롬은 모든 이스라엘 사람과 함께 요단을 건너니라.

^25압살롬이 아마사로 요압을 대신(代身)하여 군장(軍長)을 삼으니라. 아마사는 이스라엘 사람 이드라라 하는 자(者)의 아들이라. 이드라가 나하스의 딸 아비갈과 동침(同寢)하여 저를 낳았으며, 아비갈은 요압의 어미 스루야의 동생(同生)이더라. ^26이에 이스라엘 무리와 압살롬이 길르앗 땅에 진(陣) 치니라.

^27다윗이 마하나임에 이르렀을때에 암몬 족속(族屬)에게 속(屬)한 랍바 사람 나하스의 아들 소비와, 로데발 사람 암미엘의 아들 마길과, 로글림 길르앗 사람 바르실래가 ^28침상(寢床)과 대야와 질그릇과 밀과 보리와 밀가루와 볶은 곡식(穀食)과 콩과 팥과 볶은 녹두(綠豆)와 ^29꿀과 뻐더와 양(羊)과 치스를 가져다가, 다윗과 그 함께 한 백성(百姓)으로 먹게 하였으니, 이는 저희 생각에 ‘백성(百姓)이 들에서 시장(嘶腸)하고 곤(困)하고 목마르겠다’ 함이더라.

18

^01이에 다윗이 그 함께한 백성(百姓)을 계수(計數)하고 천부장(千夫長)과 백부장(百夫長)을 그 위에 세우고, ^02그 백성(百姓)을 내어 보낼쌔 삼분지일(三分之一)은 요압의 수하(手下)에, 삼분지일(三分之一)은 스루야의 아들 요압의 동생(同生) 아비새의 수하(手下)에 붙이고, 삼분지일(三分之一)은 가드 사람 잇대의 수하(手下)에 붙이고, 백성(百姓)에게 이르되, “나도 반드시 너희와 함께 나가리라.”.

^03백성(百姓)들이 가로되, “왕(王)은 나가지 마소서. 우리가 도망(逃亡)할지라도 저희는 우리에게 주의(注意)하지 아니할 터이요, 우리가 절반(折半)이나 죽을지라도 우리에게 주의(注意)하지 아니할 터이라. 왕(王)은 우리 10,000명(萬名)보다 중(重)하시오니, 왕(王)은 성(城)에 계시다가 우리를 도우심이 좋으니이다.”.

^04왕(王)이 저희에게 이르되, “너희가 선(善)히 여기는대로 내가 행(行)하리라.” 하고, 문(門) 곁에 서매, 모든 백성(百姓)이 100명(百名)씩 1,000명(千名)씩 대(隊)를 지어 나가는지라.

^05왕(王)이 요압과 아비새와 잇대에게 명(命)하여 가로되, “나를 위(爲)하여 소년(少年) 압살롬을 너그러이 대접(待接)하라.” 하니, 왕(王)이 압살롬을 위(爲)하여 모든 군장(軍長)에게 명령(命令)할 때에 백성(百姓)들이 다 들으니라.

^06이에 백성(百姓)이 이스라엘을 치러 들로 나가서 에브라임 수풀에서 싸우더니, ^07거기서 이스라엘 무리가 다윗의 심복(心腹)들에게 패(敗)하매, 그날 그곳에서 살륙(殺戮)이 커서 20,000(二萬)에 이르렀고, ^08그 땅에서 사면(四面)으로 퍼져 싸웠으므로 그 날에 수풀에서 죽은 자(者)가 칼에 죽은 자(者)보다 많았더라.

^09압살롬이 다윗의 신복(信服)과 마주치니라. 압살롬이 노새를 탔는데 그 노새가 큰 상수리나무 번성(蕃盛)한 가지 아래로 지날 때에 압살롬의 머리털이 그 상수리나무에 걸리매, 저가 공중(空中)에 달리고 그 탔던 노새는 그 아래로 빠져 나간지라.

^10한 사람이 보고 요압에게 고(告)하여 가로되, “내가 보니 압살롬이 상수리나무에 달렸더이다.”. ^11요압이 그 고(告)한 사람에게 이르되, “네가 보고 어찌하여 당장(當場)에 쳐서 땅에 떨어뜨리지 아니하였느뇨? 내가 네게 은(銀) 열개(箇)와 띠 하나를 주었으리라.”. ^12그 사람이 요압에게 대답(對答)하되, “내가 내 손에 은(銀) 1,000개(千箇)를 받는다 할지라도 나는 왕(王)의 아들에게 손을 대지 아니하겠나이다. 우리가 들었거니와 왕(王)이 당신(當身)과 아비새와 잇대에게 명(命)하여 이르시기를, “삼가 누구든지 소년(少年) 압살롬을 해(害)하지 말라.” 하셨나이다. ^13아무 일도 왕(王) 앞에는 숨길 수 없나니, 내가 만일(萬一) 거역(拒逆)하여 그 생명(生命)을 해(害)하였다면 당신(當身)도 나를 대적(對敵)하였으리이다.”.

^14요압이 가로되, “나는 너와 같이 지체(遲滯)할 수 없다.” 하고, 손에 작은 창(槍) 셋을 가지고 가서 상수리나무 가운데서 아직 살아 있는 압살롬의 심장(心臟)을 찌르니, ^15요압의 병기(兵器)를 맡은 소년(少年) 열이 압살롬을 에워싸고 쳐죽이니라. ^16요압이 나팔을 불어 백성(百姓)들로 그치게 하니, 저희가 이스라엘을 따르지 아니하고 돌아오니라. ^17무리가 압살롬을 옮겨다가 수풀 가운데 큰 구멍에 던지고 그 위에 심(甚)히 큰 돌무더기를 쌓으니라. 온 이스라엘 무리가 각기(各其) 장막(帳幕)으로 도망(逃亡)하니라. ^18압살롬이 살았을 때에 자기(自己)를 위(爲)하여 한 비석(碑石)을 가져 세웠으니, 이는 저가 자기(自己) 이름을 전(傳)할 아들이 없음을 한탄(恨歎)함이라. 그러므로 자기(自己) 이름으로 그 비석(碑石)을 이름하였으며, 그 비석(碑石)이 왕(王)의 골짜기에 있고 이제까지 압살롬의 기념비(記念碑)라 일컫더라.

^19사독의 아들 아히마아스가 가로되, “청(請)컨대 나로 빨리 왕(王)에게 가서 여호와께서 왕(王)의 원수(怨讐) 갚아 주신 소식(消息)을 전(傳)하게 하소서.”. ^20요압이 저에게 이르되, “너는 오늘 소식(消息)을 전(傳)하는 자(者)가 되지 말고 다른 날에 전(傳)할 것이니라. 왕(王)의 아들이 죽었나니, 네가 오늘날 소식(消息)을 전(傳)하지 못하리라.” 하고, ^21구스 사람에게 이르되, “네가 가서 본 것을 왕(王)께 고(告)하라.” 하매, 구스 사람이 요압에게 절하고 달음질하여 가니, ^22사독의 아들 아히마아스가 다시 요압에게 이르되, “청(請)컨대 아무쪼록 나로 또한 구스 사람의 뒤를 따라 달음질하게 하소서.”. 요압이 가로되, “내 아들아. 왜 달음질하려 하느냐? 이 소식(消息)으로 인(因)하여는 상(賞)을 받지 못하리라.” 하되, ^23저가 “아무쪼록 달음질하겠노라.” 하는지라. 요압이 가로되, “그리하라.” 하니, 아히마아스가 들길로 달음질하여 구스 사람보다 앞서니라.

^24때에 다윗이 두 문(門) 사이에 앉았더라. 파숫군(把守軍)이 성문루(城門樓)에 올라가서 눈을 들어 보니, 어떤 사람이 홀로 달음질하는지라. ^25파숫군(把守軍)이 외쳐 왕(王)께 고(告)하매, 왕(王)이 가로되, “저가 만일(萬一) 혼자면 그 입에 소식(消息)이 있으리라.” 할 때에 저가 차차(次次) 가까이 오니라. ^26파숫군(把守軍)이 본즉, 한 사람이 또 달음질하는지라. 문(門)지기에게 외쳐 이르되, “보라. 한 사람이 또 혼자 달음질한다.” 하니, 왕(王)이 가로되, “저도 소식(消息)을 가져오느니라.”. ^27파숫군(把守軍)이 가로되, “나 보기에는 앞선 사람의 달음질이 사독의 아들 아히마아스의 달음질과 같으니이다.”. 왕(王)이 가로되, “저는 좋은 사람이니, 좋은 소식(消息)을 가져 오느니라.”.

^28아히마아스가 외쳐 왕(王)께 말씀하되, “평안(平安)하옵소서.” 하고, 왕(王)의 앞에서 얼굴을 땅에 대고 절하여 가로되, “왕(王)의 하나님 여호와를 찬양(讚揚)하리로소이다. 그 손을 들어 내 주(主) 왕(王)을 대적(對敵)하는 자(者)들을 붙여 주셨나이다.”. ^29왕(王)이 가로되, “소년(少年) 압살롬이 잘 있느냐?”. 아히마아스가 대답(對答)하되, “요압이 왕(王)의 종, 나를 보낼 때에 크게 소동(騷動)하는 것을 보았사오나, 무슨 일인지 알지 못하였나이다.”. ^30왕(王)이 가로되, “물러나 곁에 서 있으라.” 하매, 물러나서 섰더라.

^31구스 사람이 이르러 고(告)하되, “내 주(主) 왕(王)께 보(報)할 소식(消息)이 있나이다. 여호와께서 오늘날 왕(王)을 대적(對敵)하던 모든 원수(怨讐)를 갚으셨나이다.”. ^32왕(王)이 구스 사람에게 묻되, “소년(少年) 압살롬이 잘 있느냐?”. 구스 사람이 대답(對答)하되, “내 주(主) 왕(王)의 원수(怨讐)와 일어나서 왕(王)을 대적(對敵)하는 자(者)들은 다 그 소년(少年)과 같이 되기를 원(願)하나이다.”.

^33왕(王)의 마음이 심(甚)히 아파 문루(門樓)로 올라가서 우니라. 저가 올라갈 때에 말하기를, “내 아들, 압살롬아. 내 아들, 내 아들, 압살롬아. 내가 너를 대신(代身)하여 죽었더면, 압살롬, 내 아들아. 내 아들아.” 하였더라.

19

^01혹(或)이 요압에게 고(告)하되, “왕(王)이 압살롬을 위(爲)하여 울며 슬퍼 하시나이다.” 하니, ^02왕(王)이 그 아들을 위(爲)하여 슬퍼한다 함이 그 날에 백성(百姓)들에게 들리매, 그 날의 이김이 모든 백성(百姓)에게 슬픔이 된지라. ^03그 날에 백성(百姓)들이 싸움에 쫓겨 부끄러워 도망(逃亡)함 같이 가만히 성(城)으로 들어가니라.

^04왕(王)이 얼굴을 가리우고 큰 소리로 부르되, “내 아들, 압살롬아. 압살롬아. 내 아들아. 내 아들아.” 하니, ^05요압이 집에 들어가서 왕(王)께 말씀하되, “왕(王)께서 오늘 왕(王)의 생명(生命)과 왕(王)의 자녀(子女)의 생명(生命)과 처첩(妻妾)들의 생명(生命)을 구원(救援)한 모든 신복(信服)의 얼굴을 부끄럽게 하시니, ^06이는 왕(王)께서 미워하는 자(者)는 사랑하시며, 사랑하는 자(者)는 미워하시고, 오늘 장관(長官)들과 신복(信服)들을 멸시(蔑視)하심을 나타내심이라. 오늘 내가 깨달으니, 만일(萬一) 압살롬이 살고 오늘 우리가 다 죽었더면 왕(王)이 마땅히 여기실뻔하였나이다.

^07이제 곧 일어나 나가서 왕(王)의 신복(信服)들의 마음을 위로(慰勞)하여 말씀하옵소서. 내가 여호와를 가리켜 맹세(盟誓)하옵나니 왕(王)이 만일(萬一) 나가지 아니하시면 오늘 밤에 한 사람도 왕(王)과 함께 머물지 아니할지라. 그리하면 그 화(禍)가 왕(王)이 젊었을 때부터 지금(至今)까지 당(當)하신 모든 화(禍)보다 더욱 심(甚)하리이다.”.

^08왕(王)이 일어나 성문(城門)에 앉으매, 혹(或)이 모든 백성(百姓)에게 고(告)하되, “왕(王)이 문(門)에 앉아 계시다.” 하니, 모든 백성(百姓)이 왕(王)의 앞으로 나아오니라. 이스라엘은 이미 각기(各其) 장막(帳幕)으로 도망(逃亡)하였더라.

^09이스라엘 모든 지파(支派) 백성(百姓)들이 변론(辯論)하여 가로되, “왕(王)이 우리를 원수(怨讐)의 손에서 구원(救援)하여 내셨고, 또 우리를 블레셋 사람의 손에서 구원(救援)하셨으나 이제 압살롬을 피(避)하여 나라에서 나가셨고, ^10우리가 기름을 부어 우리를 다스리게 한 압살롬은 싸움에 죽었거늘, 이제 너희가 어찌하여 왕(王)을 도로 모셔 올 일에 잠잠(潛潛)하고 있느냐?” 하니라.

^11다윗 왕(王)이 사독과 아비아달 두 제사장(祭司長)에게 기별(奇別)하여 가로되, “너희는 유다 장로(長老)들에게 고(告)하여 이르기를, ‘왕(王)의 말씀이 “온 이스라엘이 왕(王)을 궁(宮)으로 도로 모셔오자 하는 말이 왕(王)께 들렸거늘, 너희는 어찌하여 궁(宮)으로 모시는 일에 나중이 되느냐? ^12너희는 내 형제(兄弟)요, 내 골육(骨肉)이어늘, 어찌하여 왕(王)을 도로 모셔 오는 일에 나중이 되리요?” 하셨다’ 하고, ^13너희는 또 아마사에게 이르기를, ‘“너는 내 골육(骨肉)이 아니냐? 네가 요압을 대신(代身)하여 항상(恒常) 내 앞에서 군장(軍長)이 되지 아니하면, 하나님이 내게 벌(罰)위에 벌(罰)을 내리시기를 바라노라.” 하셨다’ 하라.” 하여, ^14모든 유다 사람들로 마음을 일제(一齊)히 돌리게 하매, 저희가 왕(王)께 보내어 가로되, “왕(王)은 모든 신복(信服)으로 더불어 돌아오소서.” 한지라.

^15왕(王)이 돌아와 요단에 이르매, 유다 족속(族屬)이 왕(王)을 맞아 요단을 건네려 하여 길갈로 오니라. ^16바후림에 있는 베냐민 사람 게라의 아들 시므이가 급(急)히 유다 사람과 함께 다윗 왕(王)을 맞으려 내려올 때에, ^17베냐민 사람 1,000명(一千名)이 저와 함께 하고, 사울의 사환(使喚) 시바도 그 아들 열 다섯과 종 스무명(名)으로 더불어 저와 함께 하여 요단강(江)을 밟고 건너 왕(王)의 앞으로 나아오니라.

^18왕(王)의 가족(家族)을 건네려 하며, 왕(王)의 선(善)히 여기는 대로 쓰게 하려 하여 나룻배가 건너가니, 왕(王)이 요단을 건너려 할 때에 게라의 아들 시므이가 왕(王)의 앞에 엎드려, ^19왕(王)께 고(告)하되, “내 주(主)여. 원(願)컨대 내게 죄(罪) 주지 마옵소서. 내 주(主) 왕(王)께서 예루살렘에서 나오시던 날에 종의 패역(悖逆)한 일을 기억(記憶)하지 마옵시며, 마음에 두지 마옵소서. ^20왕(王)의 종 내가 범죄(犯罪)한 줄 아옵는 고(故)로, 오늘 요셉의 온 족속(族屬) 중(中) 내가 먼저 내려와서 내 주(主) 왕(王)을 영접(迎接)하나이다.”.

^21스루야의 아들 아비새가 대답(對答)하여 가로되, “시므이가 여호와의 기름 부으신 자(者)를 저주(詛呪)하였으니, 그로 인(因)하여 죽어야 마땅치 아니하니이까?”. ^22다윗이 가로되, “스루야의 아들들아. 내가 너희와 무슨 상관(相關)이 있기로 너희가 오늘 나의 대적(對敵)이 되느냐? 오늘 어찌하여 이스라엘 가운데서 사람을 죽이겠느냐? 내가 오늘날 이스라엘의 왕(王)이 된 것을 내가 알지 못하리요?” 하고, ^23시므이에게 이르되, “네가 죽지 아니하리라.” 하고 저에게 맹세(盟誓)하니라.

^24사울의 손자(孫子) 므비보셋이 내려와서 왕(王)을 맞으니, 저는 왕(王)의 떠난 날부터 평안(平安)히 돌아오는 날까지 그 발을 맵시내지 아니하며, 그 수염(鬚髥)을 깎지 아니하며, 옷을 빨지 아니하였더라.

^25예루살렘에서 와서 왕(王)을 맞을 때에 왕(王)이 저에게 물어 가로되, “므비보셋이여. 네가 어찌하여 나와 함께 가지 아니하였더뇨?”.

^26대답(對答)하되, “내 주(主) 왕(王)이여. 왕(王)의 종 나는 절뚝발이이므로 내 나귀에 안장(鞍裝)을 지워 타고 왕(王)과 함께 가려 하였더니, 나의 종이 나를 속이고, ^27종 나를 내 주(主) 왕(王)께 참소(讒訴)하였나이다. 내 주(主) 왕(王)께서는 하나님의 사자(使者)와 같으시니, 왕(王)의 처분(處分)대로 하옵소서. ^28내 아비의 온 집이 내 주(主) 왕(王) 앞에서는 다만 죽을 사람이 되지 아니하였었나이까? 그러나 종을 왕(王)의 상(床)에서 음식(飮食) 먹는 자(者) 가운데 두셨사오니, 내게 오히려 무슨 옳음이 있어서 다시 왕(王)께 부르짖을 수 있사오리이까?”.

^29왕(王)이 저에게 이르되, “네가 어찌하여 또 네 일을 말하느냐? 내가 이르노니, 너는 시바와 밭을 나누라.”. ^30므비보셋이 왕(王)께 고(告)하되, “내 주(主) 왕(王)께서 평안(平安)히 궁(宮)에 돌아오시게 되었으니, 저로 그 전부(全部)를 차지하게 하옵소서.” 하니라.

^31길르앗 사람 바르실래가 왕(王)을 보내어 요단을 건네려고 로글림에서 내려와서 함께 요단에 이르니, ^32바르실래는 매우 늙어 나이 80세(八十歲)라. 저는 거부(巨富)인 고(故)로, 왕(王)이 마하나임에 유(留)할 때에 왕(王)을 공궤(供饋)하였더라.

^33왕(王)이 바실래에게 이르되, “너는 나와 함께 건너가자. 예루살렘에서 내가 너를 공궤(供饋)하리라.”.

^34바르실래가 왕(王)께 고(告)하되, “내 생명(生命)의 날이 얼마나 있삽관대, 어찌 왕(王)과 함께 예루살렘으로 올라가리이까? ^35내 나이 이제 80세(八十歲)라. 어떻게 좋고 흉(凶)한 것을 분간(分揀)할 수 있사오며, 음식(飮食)의 맛을 알 수 있사오리이까? 어떻게 다시 노래하는 남자(男子)나 여인(女人)의 소리를 알아 들을 수 있사오리이까? 어찌하여 종이 내 주(主) 왕(王)께 오히려 누(累)를 끼치리이까? ^36종은 왕(王)을 모시고 요단을 건너려는 것뿐이어늘, 왕(王)께서 어찌하여 이같은 상(賞)으로 내게 갚으려 하시나이까? ^37청(請)컨대 종을 돌려 보내옵소서. 내가 내 본성(本城) 부모(父母)의 묘(墓) 곁에서 죽으려 하나이다. 그러나 왕(王)의 종 김함이 여기 있사오니, 청(請)컨대 저로 내 주(主) 왕(王)과 함께 건너가게 하옵시고 왕(王)의 처분(處分)대로 저에게 베푸소서.”.

^38왕(王)이 대답(對答)하되, “김함이 나와 함께 건너가리니, 내가 너의 좋아하는 대로 저에게 베풀겠고, 또 네가 내게 구(求)하는 것은 다 너를 위(爲)하여 시행(施行)하리라.” 하니라.

^39백성(百姓)이 다 요단을 건너매 왕(王)도 건너가서 바르실래의 입을 맞추고 위(爲)하여 복(福)을 비니, 저가 자기(自己) 곳으로 돌아가니라.

^40왕(王)이 길갈로 건너오고 김함도 함께 건너오니, 온 유다 백성(百姓)과 이스라엘 백성(百姓)의 절반(折半)이나 왕(王)을 호행(扈行)하니라.

^41온 이스라엘 사람이 왕(王)께 나아와서 고(告)하되, “우리 형제(兄弟) 유다 사람들이 어찌 왕(王)을 도적(盜賊)하여 왕(王)과 왕(王)의 권속(眷屬)과 왕(王)을 좇는 모든 사람을 인도(引導)하여 요단을 건네었나이까?” 하매, ^42유다 모든 사람이 이스라엘 사람에게 대답(對答)하되, “왕(王)은 우리의 지친(至親)인 까닭이라. 너희가 어찌 이일에 대(對)하여 분(忿)내느냐? 우리가 왕(王)의 물건(物件)을 조금이라도 먹었느냐? 왕(王)께서 우리에게 선물(膳物) 주신 것이 있느냐?”.

^43이스라엘 사람이 유다 사람에게 대답(對答)하여 이르되, “우리는 왕(王)에 대(對)하여 십분(十分)을 가졌으니, 다윗에게 대(對)하여 너희보다 더욱 관계(關係)가 있거늘, 너희가 어찌 우리를 멸시(蔑視)하여 우리 왕(王)을 모셔 오는 일에 먼저 우리와 의논(議論)하지 아니하였느냐?” 하나, 유다 사람의 말이 이스라엘 사람의 말보다 더 강경(强硬)하였더라.

20

^01마침 거기 난류(亂類) 하나가 있으니, 베냐민 사람 비그리의 아들 세바라 하는 자(者)라. 저가 나팔을 불며 가로되, “우리는 다윗과 함께할 분의(分誼)가 없으며, 이새의 아들과 함께 할 업(業)이 없도다. 이스라엘아. 각각(各各) 장막(帳幕)으로 돌아가라.” 하매, ^02이에 온 이스라엘 사람들이 다윗 좇기를 그치고 올라가 비그리의 아들 세바를 좇으나, 유다 사람들은 왕(王)에게 합(合)하여 요단에서 예루살렘까지 좇으니라.

^03다윗이 예루살렘 본궁(本宮)에 이르러 전(前)에 머물러, 궁(宮)을 지키게 한 후궁(後宮) 열명(名)을 잡아 별실(別室)에 가두고, 먹을 것만 주고 더불어 동침(同寢)치 아니하니, 저희가 죽는 날까지 갇혀서 생과부(生寡婦)로 지내니라.

^04왕(王)이 아마사에게 이르되, “너는 나를 위(爲)하여 3일(三日) 내로 유다 사람을 소집(召集)하고, 너도 여기 있으라.”.

^05아마사가 유다 사람을 소집(召集)하러 가더니, 왕(王)의 정(定)한 기한(期限)에 지체(遲滯)된지라.

^06다윗이 이에 아비새에게 이르되, “이제 비그리의 아들 세바가 압살롬보다 우리를 더 해(害)하리니, 너는 네 왕(王)의 신복(信服)들을 거느리고 쫓아가라. 저가 견고(堅固)한 성(城)에 들어가서 우리들을 피(避)할까 염려(念慮)하노라.” 하매, ^07요압을 좇는 자(者)들과 그렛 사람들과 블렛 사람들과 모든 용사(勇士)들이, ^08기브온 큰 바위 곁에 이르매 아마사가 맞으러 오니, 때에 요압이 군복(軍服)을 입고 띠를 띠고 집에 꽂은 칼을 허리에 매었는데, 저가 행(行)할 때에 칼이 빠져 떨어졌더라.

^09요압이 아마사에게 이르되, “형(兄)은 평안(平安)하뇨?” 하며, 오른손으로 아마사의 수염(鬚髥)을 잡고 그 입을 맞추려는 체하매, ^10아마사가 요압의 손에 있는 칼은 주의(注意)치 아니한지라. 요압이 칼로 그 배를 찌르매, 그 창자가 땅에 흐르니, 다시 치지 아니하여도 죽으니라.

요압과 그 동생(同生) 아비새가 비그리의 아들 세바를 쫓을새, ^11요압의 소년(少年) 중(中) 하나가 아마사의 곁에 서서 가로되, “요압을 좋아하는 자(者)와 다윗을 위(爲)하는 자(者)는 요압을 따르라.” 할 때에, ^12아마사가 길 가운데 피 속에 굴어졌는지라. 그 소년(少年)이 모든 백성(百姓)의 섰는 것을 보고 아마사를 큰 길에서부터 밭으로 옮겼으나, 거기 이르는 자(者)도 다 멈추어 서는 것을 보고 옷을 그 위에 덮으니라. ^13아마사를 큰 길에서 옮겨가매 사람들이 다 요압을 따라 비그리의 아들 세바를 쫓아가니라.

^14요압이 이스라엘 모든 지파(支派) 가운데 두루 행(行)하여 아벨과 벧마아가와 베림 온 땅에 이르니, 그 무리도 다 모여 저를 따르더라. ^15이에 저희가 벧마아가 아벨로 가서 세바를 에우고 그 성읍(城邑)을 향(向)하여 해자(垓子) 언덕 위에 토성(土城)을 쌓고, 요압과 함께한 모든 백성(百姓)이 성벽(城壁)을 쳐서 헐고자 하더니, ^16그 성(城)에서 지혜(智慧)로운 여인(女人) 하나가 외쳐 가로되, “들을지어다. 들을지어다. 청(請)컨대 너희는 요압에게 이르기를, ‘“이리로 가까이 오라. 내가 네게 말려 하노라.” 한다’ 하라.”.

^17요압이 그 여인(女人)에게 가까이 가니, 여인(女人)이 가로되, “당신(當身)이 요압이니이까?”. 대답(對答)하되, “그러하다.”. 여인(女人)이 저에게 이르되, “여(女)종의 말을 들으소서.”. 대답(對答)하되, “내가 들으리라.”.

^18여인(女人)이 말하여 가로되, “옛 사람들이 흔히 말하기를, ‘아벨에 가서 물을 것이라’ 하고 그 일을 끝내었나이다. ^19나는 이스라엘의 화평(和平)하고 충성(忠誠)된 자(者) 중(中) 하나이어늘, 당신(當身)이 이스라엘 가운데 어미 같은 성(城)을 멸(滅)하고자 하시는도다. 어찌하여 당신(當身)이 여호와의 기업(基業)을 삼키고자 하시나이까?”.

^20요압이 대답(對答)하여 가로되, “결단(決斷)코 그렇지 아니하다. 결단(決斷)코 그렇지 아니하다. 삼키거나 멸(滅)하거나 하려함이 아니니, ^21그 일이 그러한 것이 아니니라. 에브라임 산지(山地) 사람 비그리의 아들 세바라 하는 자(者)가 손을 들어 왕(王) 다윗을 대적(對敵)하였나니, 너희가 저만 내어 주면 내가 이 성읍(城邑)에서 떠나가리라.”.

여인(女人)이 요압에게 이르되, “저의 머리를 성읍(城邑)에서 당신(當身)에게 내어 던지리이다.” 하고, ^22이에 여인(女人)이 그 지혜(智慧)로 모든 백성(百姓)에게 말하매, 저희가 비그리의 아들 세바의 머리를 베어 요압에게 던진지라. 이에 요압이 나팔을 불매 무리가 흩어져 성읍(城邑)에서 물러나서 각기(各其) 장막(帳幕)으로 돌아가고, 요압은 예루살렘으로 돌아와서 왕(王)에게 나아가니라.

^23요압은 이스라엘 온 군대(軍隊)의 장관(長官)이 되고, 여호야다의 아들 브나야는 그렛 사람과 블렛 사람의 장관(長官)이 되고, ^24아도니람은 감역관(監役官)이 되고, 아힐룻의 아들 여호사밧은 사관(史官)이 되고, ^25스와는 서기관(書記官)이 되고, 사독과 아비아달은 제사장(祭司長)이 되고, ^26야일 사람 이라는 다윗의 대신(大臣)이 되니라.

21

^01다윗의 시대(時代)에 연부년(年復年) 3년(三年) 기근(饑饉)이 있으므로, 다윗이 여호와 앞에 간구(懇求)하매, 여호와께서 가라사대, “이는 사울과 피를 흘린 그 집을 인(因)함이니, 저가 기브온 사람을 죽였음이니라.” 하시니라.

^02기브온 사람은 이스라엘 족속(族屬)이 아니요, 아모리 사람 중(中)에서 남은 자(者)라. 이스라엘 족속(族屬)들이 전(前)에 저희에게 맹세(盟誓)하였거늘, 사울이 이스라엘과 유다 족속(族屬)을 위(爲)하여 열심(熱心)이 있으므로 저희 죽이기를 꾀하였더라. 이에 왕(王)이 기브온 사람을 불러 물으니라.

^03다윗이 저희에게 묻되, “내가 너희를 위(爲)하여 어떻게 하랴? 내가 어떻게 속죄(贖罪)하여야 너희가 여호와의 기업(基業)을 위(爲)하여 복(福)을 빌겠느냐?”. ^04기브온 사람이 대답(對答)하되, “사울과 그 집과 우리 사이의 일은 은(銀), 금(金)에 있지 아니하오나, 이스라엘 가운데서 사람을 죽이는 일은 우리에게 있지 아니하니이다.”. 왕(王)이 가로되, “너희의 말하는 대로 시행(施行)하리라.”. ^05저희가 왕(王)께 고(告)하되, “우리를 학살(虐殺)하였고, 또 우리를 멸(滅)하여 이스라엘 경내(境內)에 머물지 못하게 하려고 모해(謀害)한 사람의, ^06자손(子孫) 일곱을 내어 주소서. 여호와의 빼신 사울의 고을 기브아에서 우리가 저희를 여호와 앞에서 목매어 달겠나이다.”. 왕(王)이 가로되, “내가 내어 주리라.” 하니라.

^07그러나 다윗과 사울의 아들 요나단 사이에 서로 여호와를 가리켜 맹세(盟誓)한 것이 있으므로, 왕(王)이 사울의 손자(孫子) 요나단의 아들 므비보셋은 아끼고, ^08이에 아야의 딸 리스바에게서 난 자(者), 곧 사울의 두 아들 알모니와 므비보셋과 사울의 딸 메랍에게서 난 자(者), 곧 므홀랏 사람 바실래의 아들 아드리엘의 다섯 아들을 잡고, ^09저희를 기브온 사람의 손에 붙이니, 기브온 사람이 저희를 산(山) 위에서 여호와 앞에 목매어 달매, 저희 일곱 사람이 함께 죽으니, 죽은 때는 곡식(穀食) 베는 처음날, 곧 보리 베기 시작(始作)하는 때더라.

^10아야의 딸 리스바가 굵은 베를 가져다가 자기(自己)를 위(爲)하여 반석(磐石)위에 펴고 곡식(穀食) 베기 시작(始作)할 때부터 하늘에서 비가 시체(屍體)에 쏟아지기까지, 그 시체(屍體)에 낮에는 공중(空中)의 새가 앉지 못하게 하고 밤에는 들짐승이 범(犯)하지 못하게 한지라.

^11이에 아야의 딸 사울의 첩(妾) 리스바의 행(行)한 일이 다윗에게 들리매, ^12다윗이 가서 사울의 뼈와 그 아들 요나단의 뼈를 길르앗 야베스 사람에게서 취(取)하니, 이는 전(前)에 블레셋 사람이 사울을 길보아에서 죽여 벳산 거리에 매어 단 것을 저희가 가만히 가져 온 것이라. ^13다윗이 그곳에서 사울의 뼈와 그 아들 요나단의 뼈를 가지고 올라오매, 사람들이 그 달려 죽은 자(者)들의 뼈를 거두어다가, ^14사울과 그 아들 요나단의 뼈와 함께 베냐민 땅 셀라에서 그 아비 기스의 묘(墓)에 장사(葬事)하되, 모두 왕(王)의 명(命)대로 좇아 행(行)하니라.

그 후(後)에야 하나님이 그 땅을 위(爲)하여 기도(祈禱)를 들으시니라.

^15블레셋 사람이 다시 이스라엘을 치거늘, 다윗이 그 신복(信服)들과 함께 내려가서 블레셋 사람과 싸우더니 다윗이 피곤(疲困)하매, ^16장대(長大)한 자(者)의 아들 중(中)에 300(三百)세겔 중(中) 되는 놋창(槍)을 들고 새 칼을 찬 이스비브놉이 다윗을 죽이려 하므로, ^17스루야의 아들 아비새가 다윗을 도와 그 블레셋 사람을 쳐 죽이니, 다윗의 종자(從者)들이 다윗에게 맹세(盟誓)하여 가로되, “왕(王)은 다시 우리와 함께 전장(戰場)에 나가지 마옵소서. 이스라엘의 등(燈)불이 꺼지지 말게 하옵소서.” 하니라.

^18그 후(後)에 다시 블레셋 사람과 곱에서 전쟁(戰爭)할 때에 후사 사람 이십브개가 장대(長大)한 자(者)의 아들 중(中)에 삽을 쳐 죽였고, ^19또 다시 블레셋 사람과 곱에서 전쟁(戰爭)할 때에 베들레헴 사람 야레오르김의 아들 엘하난이 가드 골리앗의 아우 라흐미를 죽였는데, 그 자(者)의 창(槍) 자루는 베틀채 같았더라.

^20또 가드에서 전쟁(戰爭)할 때에 그곳에 키 큰 자(者) 하나는 매(每) 손과 매(每) 발에 가락이 여섯씩 모두 스물 네 가락이 있는데, 저도 장대(長大)한 자(者)의 소생(所生)이라. ^21저가 이스라엘 사람을 능욕(凌辱)하므로, 다윗의 형(兄) 삼마의 아들 요나단이 저를 죽이니라. ^22이 네 사람 가드의 장대(長大)한 자(者)의 소생(所生)이 다윗의 손과 그 신복(信服)의 손에 다 죽었더라.

22

^01여호와께서 다윗을 모든 대적(對敵)의 손과 사울의 손에서 구원(救援)하신 그 날에, 다윗이 이 노래의 말씀으로 여호와께 아뢰어 ^02가로되, “여호와는 나의 반석(磐石)이시요, 나의 요새(要塞)시요, 나를 건지시는 자(者)시요, ^03나의 하나님이시요, 나의 피(避)할 바위시요, 나의 방패(防牌)시요, 나의 구원(救援)의 뿔이시요, 나의 높은 망대(望臺)시요, 나의 피난처(避難處)시요, 나의 구원자(救援者)시라. 나를 흉악(凶惡)에서 구원(救援)하셨도다. ^04내가 찬송(讚頌)받으실 여호와께 아뢰리니, 내 원수(怨讐)들에게서 구원(救援)을 얻으리로다.

^05사망(死亡)의 물결이 나를 에우고 불의(不義)의 창수(漲水)가 나를 두렵게 하였으며, ^06음부(陰府)의 줄이 나를 두르고 사망(死亡)의 올무가 내게 이르렀도다.

^07내가 환난(患難) 중(中)에서 여호와께 아뢰며 나의 하나님께 아뢰었더니, 저가 그 전(殿)에서 내 소리를 들으심이여. 나의 부르짖음이 그 귀에 들렸도다. ^08이에 땅이 진동(震動)하고 떨며 하늘 기초(基礎)가 요동(搖動)하고 흔들렸으니, 그의 진노(震怒)를 인(因)함이로다. ^09그 코에서 연기(煙氣)가 오르고 입에서 불이 나와 사름이여. 그 불에 숯이 피었도다. ^10저가 또 하늘을 드리우고 강림(降臨)하시니 그 발 아래는 어둑캄캄하도다.

^11그룹을 타고 날으심이여. 바람 날개 위에 나타나셨도다. ^12저가 흑암(黑暗), 곧 모인 물과 공중(空中)의 빽빽한 구름으로 둘린 장막(帳幕)을 삼으심이여. ^13그 앞에 있는 광채(光彩)로 인(因)하여 숯불이 피었도다.

^14여호와께서 하늘에서 뇌성(雷聲)을 발(發)하시며, 지존(至尊)하신 자(者)가 음성(音聲)을 내심이여. ^15살을 날려 저희를 흩으시며 번개로 파(破)하셨도다. ^16이럴 때에 여호와의 꾸지람과 콧김을 인(因)하여 물 밑이 드러나고 땅의 기초(基礎)가 나타났도다.

^17저가 위에서 보내사, 나를 취(取)하심이여. 많은 물에서 나를 건져내셨도다. ^18나를 강(强)한 원수(怨讐)와 미워하는 자(者)에게서 건지셨음이여. 저희는 나보다 힘센 연고(緣故)로다. ^19저희가 나의 재앙(災殃)의 날에 내게 이르렀으나, 여호와께서 나의 의지(依支)가 되셨도다. ^20나를 또 넓은 곳으로 인도(引導)하시고 나를 기뻐하시므로 구원(救援)하셨도다.

^21여호와께서 내 의(義)를 따라 상(賞) 주시며 내 손의 깨끗함을 좇아 갚으셨으니, ^22이는 내가 여호와의 도(道)를 지키고 악(惡)을 행(行)하여 내 하나님을 떠나지 아니하였으며, ^23그 모든 규례(規例)를 내 앞에 두고 그 율례(律例)를 버리지 아니하였음이로다.

^24내가 또 그 앞에 완전(完全)하여 스스로 지켜 죄악(罪惡)을 피(避)하였나니, ^25그러므로 여호와께서 내 의(義)대로, 그 목전(目前)에 내 깨끗한 대로 내게 갚으셨도다. ^26자비(慈悲)한 자(者)에게는 주(主)의 자비(慈悲)하심을 나타내시며, 완전(完全)한 자(者)에게는 주(主)의 완전(完全)하심을 보이시며, ^27깨끗한 자(者)에게는 주(主)의 깨끗하심을 보이시며, 사특(邪慝)한 자(者)에게는 주(主)의 거스리심을 보이시리이다. ^28주(主)께서 곤고(困苦)한 백성(百姓)은 구원(救援)하시고 교만(驕慢)한 자(者)를 살피사, 낮추시리이다.

^29여호와여. 주(主)는 나의 등(燈)불이시니 여호와께서 나의 흑암(黑暗)을 밝히시리이다. ^30내가 주(主)를 의뢰(依賴)하고 적군(敵軍)에 달리며, 내 하나님을 의지(依支)하고 성벽(城壁)을 뛰어 넘나이다. ^31하나님의 도(道)는 완전(完全)하고 여호와의 말씀은 정미(精米)하니, 저는 자기(自己)에게 피(避)하는 모든 자(者)에게 방패(防牌)시로다.

^32여호와 외(外)에 누가 하나님이며, 우리 하나님 외(外)에 누가 바위뇨? ^33하나님은 나의 견고(堅固)한 요새(要塞)시며 나를 온전(穩全)한 곳으로 인도(引導)하시며, ^34나의 발로 암사슴 발 같게 하시며 나를 나의 높은 곳에 세우시며, ^35내 손을 가르쳐 싸우게 하시니, 내 팔이 놋활을 당기도다.

^36주(主)께서 또 주(主)의 구원(救援)의 방패(防牌)를 내게 주시며, 주(主)의 온유(溫柔)함이 나를 크게 하셨나이다. ^37내 걸음을 넓게 하셨고 나로 실족(失足)지 않게 하셨나이다. ^38내가 내 원수(怨讐)를 따라 멸(滅)하였사오며, 저희를 무찌르기 전(前)에는 돌이키지 아니하였나이다. ^39내가 저희를 무찔러 파(破)하였더니 저희가 내 발 아래 엎드러지고 능(能)히 일어나지 못하였나이다.

^40이는 주(主)께서 나로 전쟁(戰爭)케 하려고 능력(能力)으로 내게 띠 띠우사, 일어나 나를 치는 자(者)로 내게 굴복(屈服)케 하셨사오며, ^41주(主)께서 또 내 원수(怨讐)들로 등을 내게로 향(向)하게 하시고 나로 나를 미워하는 자(者)를 끊어버리게 하셨음이니이다. ^42저희가 둘러보아도 구원(救援)할 자(者)가 없었고, 여호와께 부르짖어도 대답(對答)지 아니하셨나이다. ^43내가 저희를 땅의 티끌같이 부스러뜨리고 거리의 진흙같이 밟아 헤쳤나이다.

^44주(主)께서 또 나를 내 백성(百姓)의 다툼에서 건지시고 나를 보존(保存)하사, 열방(列邦)의 으뜸을 삼으셨으니 내가 알지 못하는 백성(百姓)이 나를 섬기리이다.

^45이방인(異邦人)들이 내게 굴복(屈服)함이여. 저희가 내 풍성(豊盛)을 듣고, 곧 순복(順服)하리로다. ^46이방인(異邦人)들이 쇠미(衰微)하여 그 견고(堅固)한 곳에서 떨며 나오리로다.

^47여호와는 생존(生存)하시니, 나의 바위를 찬송(讚頌)하며 내 구원(救援)의 바위이신 하나님을 높일지로다. ^48이 하나님이 나를 위(爲)하여 보수(報酬)하시고 민족(民族)들로 내게 복종(服從)케 하시며, ^49나를 원수(怨讐)들에게서 나오게 하시며, 나를 대적(對敵)하는 자(者) 위에 나를 드시고, 나를 강포(强暴)한 자(者)에게서 건지시는도다. [50]이러므로 여호와여. 내가 열방(列邦) 중(中)에서 주(主)께 감사(感謝)하며 주(主)의 이름을 찬양(讚揚)하리이다.인용위치 돌아가기(롬15:09)

^51여호와께서 그 왕(王)에게 큰 구원(救援)을 주시며 기름 부음 받은 자(者)에게 인자(仁慈)를 베푸심이여. 영원(永遠)토록 다윗과 그 후손(後孫)에게로다.” 하였더라.

23

^01이는 다윗의 마지막 말이라.

“이새의 아들 다윗이 말함이여. 높이 올리운 자(者), 야곱의 하나님에게 기름 부음 받은 자(者) 이스라엘의 노래 잘하는 자(者)가 말하도다.

^02여호와의 신(神)이 나를 빙자(憑藉)하여 말씀하심이여. 그 말씀이 내 혀에 있도다. ^03이스라엘의 하나님이 말씀하시며, 이스라엘의 바위가 내게 이르시기를, “사람을 공의(公義)로 다스리는 자(者), 하나님을 경외(敬畏)함으로 다스리는 자(者)여. ^04저는 돋는 해 아침 빛 같고 구름 없는 아침 같고, 비 후(後)의 광선(光線)으로 땅에서 움이 돋는 새 풀 같으니라.” 하시도다.

^05내 집이 하나님 앞에 이같지 아니하냐? 하나님이 나로 더불어 영원(永遠)한 언약(言約)을 세우사 만사(萬事)에 구비(具備)하고 견고(堅固)케 하셨으니, 나의 모든 구원(救援)과 나의 모든 소원(所願)을 어찌 이루지 아니하시랴?

^06그러나 사악(邪惡)한 자(者)는 다 내어 버리울 가시나무 같으니, 이는 손으로 잡을 수 없음이로다. ^07그것들을 만지는 자(者)는 철(鐵)과 창(槍)자루를 가져야 하리니, 그것들이 당장(當場)에 불사르이리로다.” 하니라.

^08다윗의 용사(勇士)들의 이름이 이러하니라.

다그몬 사람 요셉밧세벳이라고도 하고, 에센 사람 아디노라고도 하는 자(者)는 군장(軍長)의 두목(頭目)이라. 저가 한 때에 800인(八百人)을 쳐 죽였더라.

^09그 다음은 아호아 사람 도대의 아들 엘르아살이니, 다윗과 함께 한 세 용사(勇士) 중(中)에 하나이라.

블레셋 사람이 싸우려고 모이매, 이스라엘 사람들이 물러간지라. 세 용사(勇士)가 싸움을 돋우고, ^10저가 나가서 손이 피곤(疲困)하여 칼에 붙기까지 블레셋 사람을 치니라. 그 날에 여호와께서 크게 이기게 하셨으므로, 백성(百姓)들은 돌아와서 저의 뒤를 따라가며 노략(擄略)할 뿐이었더라.

^11그 다음은 하랄 사람 아게의 아들 삼마라. 블레셋 사람이 떼를 지어 녹두(綠豆)나무가 가득한 밭에 모이매, 백성(百姓)들은 블레셋 사람 앞에서 도망(逃亡)하되, ^12저는 그 밭 가운데 서서 막아 블레셋 사람을 친지라. 여호와께서 큰 구원(救援)을 이루시니라.

^13또 30두목(三十頭目) 중(中) 세 사람이 곡식(穀食) 벨 때에 아둘람 굴(窟)에 이르러 다윗에게 나아갔는데, 때에 블레셋 사람의 떼가 르바임 골짜기에 진(陣)쳤더라. ^14그 때에 다윗은 산성(山城)에 있고 블레셋 사람의 영채(營寨)는 베들레헴에 있는지라.

^15다윗이 사모(思慕)하여 가로되, “베들레헴 성문(城門) 곁 우물 물을 누가 나로 마시게 할꼬?” 하매, ^16세 용사(勇士)가 블레셋 사람의 군대(軍隊)를 충돌(衝突)하고 지나가서 베들레헴 성문(城門) 곁 우물 물을 길어 가지고 다윗에게로 왔으나, 다윗이 마시기를 기뻐 아니하고 그 물을 여호와께 부어 드리며 ^17가로되, “여호와여. 내가 결단(決斷)코 이런 일을 하지 아니하리이다. 이는 생명(生命)을 돌아보지 아니하고 갔던 사람들의 피니이다.” 하고 마시기를 즐겨 아니하니라. 세 용사(勇士)가 이런 일을 행(行)하였더라.

^18또 스루야의 아들 요압의 아우 아비새니, 저는 그 3인(三人)의 두목(頭目)이라. 저가 창(槍)을 들어 300인(三百人)을 죽이고 그 3인(三人) 중(中)에 이름을 얻었으니, ^19저는 3인(三人) 중(中)에 가장 존귀(尊貴)한 자(者)가 아니냐? 저가 저희의 두목(頭目)이 되었으나, 그러나 첫 3인(三人)에게는 미치지 못하였더라.

^20또 갑스엘 용사(勇士)의 손자(孫子) 여호야다의 아들 브나야니, 저는 효용(驍勇)한 일을 행(行)한 자(者)라. 일찌기 모압 아리엘의 아들 둘을 죽였고, 또 눈 올 때에 함정(陷穽)에 내려가서 한 사자(獅子)를 죽였으며, ^21또 장대(長大)한 애굽 사람을 죽였는데, 그의 손에 창(槍)이 있어도 저가 막대를 가지고 내려가서 그 애굽 사람의 손에서 창(槍)을 빼앗아 그 창(槍)으로 죽였더라. ^22여호야다의 아들 브나야가 이런 일을 행(行)하였으므로 세 용사(勇士) 중(中)에 이름을 얻고, ^2330인(三十人)보다 존귀(尊貴)하나, 그러나 첫 3인(三人)에게는 미치지 못하였더라. 다윗이 저를 세워 시위대(侍衛隊) 장관(長官)을 삼았더라.

^24요압의 아우 아사헬은 30인(三十人) 중(中)에 하나요, 또 베들레헴 도도의 아들 엘하난과, ^25하롯 사람 삼훗과, 하롯 사람 엘리가와, ^26발디 사람 헬레스와, 드고아 사람 익게스의 아들 이라와, ^27아나돗 사람 아비에셀과, 후사 사람 므분내와, ^28아호아 사람 살몬과, 느도바 사람 마하래와, ^29느도바 사람 바아나의 아들 헬렙과, 베냐민 자손(子孫)에 속(屬)한 기브아 사람 리배의 아들 잇대와, ^30비라돈 사람 브나야와, 가아스 시냇가에 사는 힛대와, ^31아르바 사람 아비알본과, 바르훔 사람 아스마웹과, ^32사알본 사람 엘리아바와, 야센의 아들 요나단과, ^33하랄 사람 삼마와, 아랄 사람 사랄의 아들 아히암과, ^34마아가 사람의 손자(孫子) 아하스배의 아들 엘리벨렛과, 길로 사람 아히도벨의 아들 엘리암과, ^35갈멜 사람 헤스래와, 아랍 사람 바아래와, ^36소바 나단의 아들 이갈과, 갓 사람 바니와, ^37암몬 사람 셀렉과, 스루야의 아들 요압의 병기(兵器) 잡은 자(者) 브에롯 사람 나하래와, ^38이델 사람 이라와, 이델 사람 가렙과, ^39헷 사람 우리아라.

이상(以上) 도합(都合)이 37인(三十七人)이었더라.

24

^01여호와께서 다시 이스라엘을 향(向)하여 진노(震怒)하사, 저희를 치시려고 다윗을 감동(感動)시키사, “가서 이스라엘과 유다의 인구(人口)를 조사(調査)하라.” 하신지라.

^02왕(王)이 이에 그 곁에 있는 군대(軍隊) 장관(長官) 요압에게 이르되, “너는 이스라엘 모든 지파(支派) 가운데로 다니며, 단에서부터 브엘세바까지 인구(人口)를 조사(調査)하여 그 도수(都數)를 내게 알게 하라.”.

^03요압이 왕(王)께 고(告)하되, “이 백성(百姓)은 얼마든지 왕(王)의 하나님 여호와께서 100배(百倍)나 더하게 하사, 내 주(主) 왕(王)의 눈으로 보게 하시기를 원(願)하나이다. 그런데 내 주(主) 왕(王)은 어찌하여 이런 일을 기뻐하시나이까?” 하되, ^04왕(王)의 명령(命令)이 요압과 군대(軍隊) 장관(長官)들을 재촉한지라.

요압과 장관(長官)들이 이스라엘 인구(人口)를 조사(調査)하려고 왕(王)의 앞에서 물러나서, ^05요단을 건너 갓 골짜기 가운데 성읍(城邑) 아로엘 우편(右便), 곧 야셀 맞은편(便)에 이르러 장막(帳幕)을 치고, ^06길르앗에 이르고, 닷딤홋시 땅에 이르고, 또 다냐안에 이르러서는 시돈으로 돌아서, ^07두로 견고(堅固)한 성(城)에 이르고 히위 사람과 가나안 사람의 모든 성읍(城邑)에 이르고, 유다 남편(南便)으로 나와서 브엘세바에 이르니라.

^08저희 무리가 국중(國中)을 두루 돌아 아홉달 스무날만에 예루살렘에 이르러, ^09요압이 인구(人口) 도수(都數)를 왕(王)께 고(告)하니, 곧 이스라엘에서 칼을 빼는 담대(膽大)한 자(者)가 800,000(八十萬)이요, 유다 사람이 500,000(五十萬)이었더라.

^10다윗이 인구(人口) 수(數)를 조사(調査)한 후(後)에 그 마음에 자책(自責)하고 여호와께 아뢰되, “내가 이 일을 행(行)함으로 큰 죄(罪)를 범(犯)하였나이다. 여호와여. 이제 간구(懇求)하옵나니, 종의 죄(罪)를 사(赦)하여 주옵소서. 내가 심(甚)히 미련하게 행(行)하였나이다.” 하니라.

^11다윗이 아침에 일어날 때에 여호와의 말씀이 다윗의 선견자(先見者) 된 선지자(先知者) 갓에게 임(臨)하여 가라사대, ^12“가서 다윗에게 말하기를, ‘여호와의 말씀에, “내가 네게 세가지를 보이노니, 너는 그 중(中)에서 하나를 택(擇)하라. 내가 그것을 네게 행(行)하리라.” 하셨다’ 하라.”.

^13갓이 다윗에게 이르러 고(告)하여 가로되, “왕(王)의 땅에 7년(七年) 기근(饑饉)이 있을 것이니이까? 혹시(或時) 왕(王)이 왕(王)의 대적(對敵)에게 쫓겨 석달을 그 앞에서 도망(逃亡)하실 것이니이까? 혹시(或時) 왕(王)의 땅에 3일(三日)동안 온역(瘟疫)이 있을 것이니이까? 왕(王)은 생각하여 보고 나를 보내신 이에게 대답(對答)하게 하소서.”.

^14다윗이 갓에게 이르되, “내가 곤경(困境)에 있도다. 여호와께서는 긍휼(矜恤)이 크시니, 우리가 여호와의 손에 빠지고 내가 사람의 손에 빠지지 않기를 원(願)하노라.”.

^15이에 여호와께서 그 아침부터 정(定)하신 때까지 온역(瘟疫)을 이스라엘에게 내리시니, 단부터 브엘세바까지 백성(百姓)의 죽은 자(者)가 70,000인(七萬人)이라.

^16천사(天使)가 예루살렘을 향(向)하여 그 손을 들어 멸(滅)하려 하더니, 여호와께서 이 재앙(災殃) 내림을 뉘우치사, 백성(百姓)을 멸(滅)하는 천사(天使)에게 이르시되, “족(足)하다. 이제는 네 손을 거두라.” 하시니, 때에 여호와의 사자(使者)가 여부스 사람 아라우나의 타작(打作) 마당 곁에 있는지라.

^17다윗이 백성(百姓)을 치는 천사(天使)를 보고, 곧 여호와께 아뢰어 가로되, “나는 범죄(犯罪)하였고 악(惡)을 행(行)하였삽거니와, 이 양(羊)무리는 무엇을 행(行)하였나이까? 청(請)컨대 주(主)의 손으로 나와 내 아비의 집을 치소서.” 하니라.

^18이 날에 갓이 다윗에게 이르러 고(告)하되, “올라가서 여부스 사람 아라우나의 타작(打作) 마당에서 여호와를 위(爲)하여 단(壇)을 쌓으소서.” 하매, ^19다윗이 여호와의 명(命)하신바, 갓의 말대로 올라가니라.

^20아라우나가 바라보다가 왕(王)과 그 신복(信服)들이 자기(自己)를 향(向)하여 옴을 보고, 나가서 왕(王)의 앞에서 얼굴을 땅에 대고 절하며 ^21가로되, “어찌하여 내 주(主) 왕(王)께서 종에게 임(臨)하시나이까?”. 다윗이 가로되, “네게서 타작(打作) 마당을 사서 여호와께 단(壇)을 쌓아 백성(百姓)에게 내리는 재앙(災殃)을 그치게 하려 함이로라.”.

^22아라우나가 다윗에게 고(告)하되, “원(願)컨대 내 주(主) 왕(王)은 좋게 여기시는 대로 취(取)하여 드리소서. 번제(燔祭)에 대(對)하여는 소가 있고, 땔 나무에 대(對)하여는 마당질하는 제구(諸具)와 소의 멍에가 있나이다. ^23왕(王)이여. 아라우나가 이것을 다 왕(王)께 드리나이다.” 하고, 또 왕(王)께 고(告)하되, “왕(王)의 하나님 여호와께서 왕(王)을 기쁘게 받으시기를 원(願)하나이다.”.

^24왕(王)이 아라우나에게 이르되, “그렇지 아니하다. 내가 값을 주고 네게서 사리라. 값 없이는 내 하나님 여호와께 번제(燔祭)를 드리지 아니하리라.” 하고, 은(銀) 50(五十)세겔로 타작(打作) 마당과 소를 사고, ^25그곳에서 여호와를 위(爲)하여 단(壇)을 쌓고 번제(燔祭)와 화목제(和睦祭)를 드렸더니, 이에 여호와께서 그 땅을 위(爲)하여 기도(祈禱)를 들으시매, 이스라엘에게 내리는 재앙(災殃)이 그쳤더라.

구약. 열왕기상(왕상). 01-22.

01

^01다윗 왕(王)이 나이 많아 늙으니, 이불을 덮어도 따뜻하지 아니한지라.

^02그 신복(信服)들이 왕(王)께 고(告)하되, “우리 주(主) 왕(王)을 위(爲)하여 젊은 처녀(處女) 하나를 구(求)하여, 저로 왕(王)을 모셔 봉양(奉養)하고 왕(王)의 품에 누워, 우리 주(主), 왕(王)으로 따뜻하시게 하리이다.” 하고, ^03이스라엘 사방(四方) 경내(境內)에 아리따운 동녀(童女)를 구(求)하다가 수넴 여자(女子) 아비삭을 얻어 왕(王)께 데려 왔으니, ^04이 동녀(童女)는 심(甚)히 아리따운 자(者)라. 저가 왕(王)을 봉양(奉養)하며 수종(隧從)하였으나, 왕(王)이 더불어 동침(同寢)하지 아니하였더라.

^05때에 학깃의 아들 아도니야가 스스로 높여서 이르기를, “내가 왕(王)이 되리라.” 하고, 자기(自己)를 위(爲)하여 병거(兵車)와 기병(騎兵)과 전배(前倍) 50인(五十人)을 예비(豫備)하니, ^06저는 압살롬의 다음에 난 자(者)요, 체용(體容)이 심(甚)히 준수(俊秀)한 자(者)라. 그 부친(父親)이, “네가 어찌하여 그리하였느냐?” 하는 말로 한번(番)도 저를 섭섭하게 한 일이 없었더라.

^07아도니야가 스루야의 아들 요압과 제사장(祭司長) 아비아달과 모의(謀議)하니, 저희가 좇아 도우나, ^08제사장(祭司長) 사독과 여호야다의 아들 브나야와 선지자(先知者) 나단과 시므이와 레이와 다윗에게 속(屬)한 용사(勇士)들은 아도니야와 같이 하지 아니하였더라.

^09아도니야가 에느로겔 근방(近方) 소헬렛 돌 곁에서 양(羊)과 소와 살찐 송아지를 잡고 왕자(王子), 곧 자기(自己)의 모든 동생(同生)과 왕(王)의 신복(信服) 유다 모든 사람을 다 청(請)하였으나, ^10선지자(先知者) 나단과 브나야와 용사(勇士)들과 자기(自己) 동생(同生) 솔로몬은 청(請)하지 아니하였더라.

^11나단이 솔로몬의 모친(母親) 밧세바에게 고(告)하여 가로되, “학깃의 아들 아도니야가 왕(王)이 됨을 듣지 못하였나이까? 우리 주(主) 다윗은 알지 못하시나이다. ^12이제 나로 당신(當身)의 생명(生命)과 당신(當身)의 아들 솔로몬의 생명(生命) 구원(救援)할 계교(計巧) 베풀기를 허락(許諾)하소서. ^13당신(當身)은 다윗 왕(王) 앞에 들어가서 고(告)하기를, ‘내 주(主) 왕(王)이여. 전(前)에 왕(王)이 계집종에게 맹세(盟誓)하여 이르시기를, “네 아들 솔로몬이 정녕(丁寧) 나를 이어 왕(王)이 되어 내 위(位)에 앉으리라.” 하지 아니하셨나이까? 그런데 아도니야가 무슨 연고(緣故)로 왕(王)이 되었나이까?’ 하소서. ^14당신(當身)이 거기서 왕(王)과 말씀할 때에 나도 이어 들어가서 당신(當身)의 말씀을 증거(證據)하리이다.”.

^15밧세바가 이에 침실에 들어가 왕에게 이르니, 왕이 심히 늙었으므로 수넴 여자 아비삭이 시종하였더라. ^16밧세바가 몸을 굽혀 왕(王)께 절하니, 왕(王)이 이르되, “어찜이냐?”.

^17저가 왕(王)께 대답(對答)하되, “내 주(主)여. 왕(王)이 전(前)에 왕(王)의 하나님 여호와를 가리켜 계집종에게 맹세(盟誓)하시기를, “네 아들 솔로몬이 정녕(丁寧) 나를 이어 왕(王)이 되어 내 위(位)에 앉으리라.” 하셨거늘, ^18이제 아도니야가 왕(王)이 되었어도 내 주(主) 왕(王)은 알지 못하시나이다. ^19저가 수소와 살찐 송아지와 양(羊)을 많이 잡고 왕(王)의 모든 아들과 제사장(祭司長) 아비아달과 군대(軍隊) 장관(長官) 요압을 청(請)하였으나, 왕(王)의 종 솔로몬은 청(請)치 아니하였나이다.

^20내 주(主) 왕(王)이여. 온 이스라엘이 왕(王)에게 다 주목(注目)하고, 누가 내 주(主) 왕(王)을 이어 그 위(位)에 앉을 것을 반포(頒布)하시기를 기다리나이다. ^21그렇지 아니하면 내 주(主) 왕(王)께서 그 열조(列祖)와 함께 잘 때에 나와 내 아들 솔로몬은 죄인(罪人)이 되리이다.”.

^22밧세바가 왕(王)과 말씀할 때에 선지자(先知者) 나단이 들어온지라. ^23혹(或)이 왕(王)께 고(告)하여 가로되, “선지자(先知者) 나단이 여기 있나이다.” 하니, 저가 왕(王) 앞에 들어와서 얼굴을 땅에 대어 왕(王)께 절하고 ^24가로되, “내 주(主) 왕(王)께서 이르시기를, ‘아도니야가 나를 이어 왕(王)이 되어 내 위(位)에 앉으리라’ 하셨나이까? ^25저가 오늘 내려가서 수소와 살진 송아지와 양(羊)을 많이 잡고 왕(王)의 모든 아들과 군대(軍隊) 장관(長官)들과 제사장(祭司長) 아비아달을 청(請)하였는데, 저희가 아도니야 앞에서 먹고 마시며 아도니야 왕(王) 만세(萬歲)를 불렀나이다. ^26그러나 왕(王)의 종 나와 제사장(祭司長) 사독과 여호야다의 아들 브나야와 왕(王)의 종 솔로몬은 청(請)치 아니하였사오니, ^27이것이 내 주(主) 왕(王)의 하신 일이니이까? 그런데 왕(王)께서 내 주(主) 왕(王)을 이어 그 위(位)에 앉을 자(者)를 종에게 알게 하지 아니하셨나이다.”.

^28다윗 왕(王)이 명(命)하여 가로되, “밧세바를 내 앞으로 부르라.” 하매, 저가 왕(王)의 앞으로 들어와 그 앞에 서는지라. ^29왕(王)이 가로되, “내 생명(生命)을 모든 환난(患難)에서 구원(救援)하신 여호와의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하노라. ^30내가 이전(以前)에 이스라엘 하나님 여호와를 가리켜 네게 맹세(盟誓)하여 이르기를, “네 아들 솔로몬이 정녕(丁寧) 나를 이어 왕(王)이 되고 나를 대신(代身)하여 내 위(位)에 앉으리라.” 하였으니, 내가 오늘날 그대로 행(行)하리라.”. ^31밧세바가 얼굴을 땅에 대어 절하며, “내 주(主) 다윗 왕(王)은 만세수(萬歲壽)를 하옵소서.” 하니라.

^32다윗 왕(王)이 가로되, “제사장(祭司長) 사독과 선지자(先知者) 나단과 여호야다의 아들 브나야를 내 앞으로 부르라.” 하니, 저희가 왕(王) 앞에 이른지라. ^33왕(王)이 저희에게 이르되, “너희는 너희 주(主)의 신복(信服)들을 데리고 내 아들 솔로몬을 나의 노새에 태우고 기혼으로 인도(引導)하여 내려가고, ^34거기서 제사장(祭司長) 사독과 선지자(先知者) 나단은 저에게 기름을 부어 이스라엘 왕(王)을 삼고, 너희는 양각(羊角)을 불며 솔로몬 왕(王) 만세(萬歲)를 부르고, ^35저를 따라 올라오라. 저가 와서 내 위(位)에 앉아 나를 대신(代身)하여 왕(王)이 되리라. 내가 저를 세워 이스라엘과 유다의 주권자(主權者)가 되게 하기로 작정(作定)하였느니라.”.

^36여호야다의 아들 브나야가 왕(王)께 대답(對答)하여 가로되, “아멘. 내 주(主) 왕(王)의 하나님 여호와께서도 이렇게 말씀하시기를 원(願)하오며, ^37또 여호와께서 내 주(主) 왕(王)과 함께 계심 같이 솔로몬과 함께 계셔서, 그 위를 내 주(主) 다윗 왕(王)의 위(位)보다 더 크게 하시기를 원(願)하나이다.” 하니라.

^38제사장(祭司長) 사독과 선지자(先知者) 나단과 여호야다의 아들 브나야와 그렛 사람과 블렛 사람이 내려가서, 솔로몬을 다윗 왕(王)의 노새에 태우고 인도(引導)하여 기혼으로 가서, ^39제사장(祭司長) 사독이 성막(聖幕) 가운데서 기름 뿔을 가져다가 솔로몬에게 기름을 부으니, 이에 양각(羊角)을 불고 모든 백성(百姓)이 “솔로몬 왕(王), 만세(萬歲)!”를 부르니라. ^40모든 백성(百姓)이 왕(王)을 따라 올라와서 피리를 불며 크게 즐거워하므로, 땅이 저희 소리로 인(因)하여 갈라질 듯하니, ^41아도니야와 저와 함께 한 손들이 먹기를 마칠 때에 다 들은지라. 요압이 양각(羊角) 소리를 듣고 가로되, “성(城) 중(中)에서 소리가 어찌하여 요란(擾亂)하뇨?”.

^42말할 때에 제사장(祭司長) 아비아달의 아들 요나단이 오는지라. 아도니야가 가로되, “들어오라. 너는 용사(勇士)라. 아름다운 소식(消息)을 가져오는도다.”.

^43요나단이 아도니야에게 대답(對答)하여 가로되, “과연(果然) 우리 주(主) 다윗 왕(王)이 솔로몬으로 왕(王)을 삼으셨나이다. ^44왕(王)께서 제사장(祭司長) 사독과 선지자(先知者) 나단과 여호야다의 아들 브나야와 그렛 사람과 블렛 사람을 솔로몬과 함께 보내셨는데, 저희 무리가 왕(王)의 노새에 솔로몬을 태워다가, ^45제사장(祭司長) 사독과 선지자(先知者) 나단이 기혼에서 기름을 부어 왕(王)을 삼고, 무리가 그곳에서 올라오며 즐거워하므로 성(城) 중(中)이 진동(震動)하였나니, 당신(當身)들에게 들린 소리가 이것이라. ^46솔로몬이 나라 위(位)에 앉았고, ^47또 왕(王)의 신복(信服)들이 와서 우리 주(主) 다윗 왕(王)에게 축복(祝福)하여 이르기를, “왕(王)의 하나님이 솔로몬의 이름을 왕(王)의 이름보다 아름답게 하시고, 그 위(位)를 왕(王)의 위(位)보다 크게 하시기를 원(願)하나이다.” 하매, 왕(王)이 침상(寢床)에서 몸을 굽히고, ^48이르시기를, “이스라엘의 하나님 여호와를 찬송(讚頌)하리로다. 여호와께서 오늘날 내 위(位)에 앉을 자(者)를 주사, 나로 목도(目覩)하게 하셨도다.” 하셨나이다.” 하니, ^49아도니야와 함께 한 손들이 다 놀라 일어나 각기(各其) 갈 길로 간지라.

^50아도니야도 솔로몬을 두려워하여, 일어나 가서 제단(祭壇) 뿔을 잡으니, ^51혹(或)이 솔로몬에게 고(告)하여 가로되, “아도니야가 솔로몬 왕(王)을 두려워하여 지금(只今) 제단(祭壇) 뿔을 잡고 말하기를, “솔로몬 왕(王)이 오늘날 칼로 자기(自己) 종을 죽이지 않겠다고 내게 맹세(盟誓)하기를 원(願)한다.” 하나이다.”. ^52솔로몬이 가로되, “저가 만일(萬一) 선(善)한 사람이 될진대, 그 머리카락 하나라도 땅에 떨어지지 아니하려니와, 저의 가운데 악(惡)한 것이 보이면 죽으리라.” 하고, ^53사람을 보내어 저를 제단(祭壇)에서 이끌어 내리니, 저가 와서 솔로몬 왕(王)께 절하매, 솔로몬이 이르기를, “네 집으로 가라.” 하였더라.

02

^01다윗이 죽을 날이 임박(臨迫)하매, 그 아들 솔로몬에게 명(命)하여 가로되, ^02“내가 이제 세상(世上) 모든 사람의 가는 길로 가게 되었노니, 너는 힘써 대장부(大丈夫)가 되고, ^03네 하나님 여호와의 명(命)을 지켜 그 길로 행(行)하여, 그 법률(法律)과 계명(誡命)과 율례(律例)와 증거(證據)를 모세의 율법(律法)에 기록(記錄)된대로 지키라. 그리하면 네가 무릇 무엇을 하든지 어디로 가든지 형통(亨通)할지라.

[04]여호와께서 내 일에 대(對)하여 말씀하시기를, “만일(萬一) 네 자손(子孫)이 그 길을 삼가 마음을 다하고 성품(性稟)을 다하여 진실(眞實)히 내 앞에서 행(行)하면, 이스라엘 왕위(王位)에 오를 사람이 네게서 끊어지지 아니하리라.” 하신 말씀을 확실(確實)히 이루게 하시리라.인용위치 돌아가기(왕상08:25)

^05스루야의 아들 요압이 내게 행(行)한 일, 곧 이스라엘 군대(軍隊)의 두 장관(長官) 넬의 아들 아브넬과 예델의 아들 아마사에게 행(行)한 일을 네가 알거니와, 저가 저희를 죽여 태평시대(泰平時代)에 전쟁(戰爭)의 피를 흘리고, 전쟁(戰爭)의 피로 자기(自己)의 허리에 띤 띠와 발에 신은 신에 묻혔으니, ^06네 지혜(智慧)대로 행(行)하여 그 백발(白髮)로 평안(平安)히 음부(陰府)에 내려가지 못하게 하라.

^07마땅히 길르앗 바실래의 아들들에게 은총(恩寵)을 베풀어, 저희로 네 상(床)에서 먹는 자(者) 중(中)에 참여(參與)하게 하라. 내가 네 형(兄) 압살롬의 낯을 피(避)하여 도망(逃亡)할 때에 저희가 내게 나아왔었느니라. ^08바후림 베냐민 사람 게라의 아들 시므이가 너와 함께 있나니, 저는 내가 마하나임으로 갈때에 독(毒)한 말로 나를 저주(詛呪)하였느니라. ^09그러나 저가 요단에 내려와서 나를 영접(迎接)하기로, 내가 여호와를 가리켜 맹세(盟誓)하여 이르기를, “내가 칼로 너를 죽이지 아니하리라.” 하였노라. 그러나 저를 무죄(無罪)한 자(者)로 여기지 말지어다. 너는 지혜(智慧)있는 사람인즉 저에게 행(行)할 일을 알찌니, 그 백발(白髮)의 피를 흘려 저로 음부(陰府)에 내려가게 하라.”.

^10다윗이 그 열조(列祖)와 함께 누워 자서 다윗성(城)에 장사(葬事)되니, ^11다윗이 이스라엘 왕(王)이 된지 40년(四十年)이라. 헤브론에서 7년(七年)을 치리(治理)하였고, 예루살렘에서 33년(三十三年)을 치리(治理)하였더라.

^12솔로몬이 그 아비 다윗의 위(位)에 앉으니, 그 나라가 심(甚)히 견고(堅固)하니라.

^13학깃의 아들 아도니야가 솔로몬의 모친(母親) 밧세바에게 나아온지라. 밧세바가 이르되, “네가 화평(和平)한 목적(目的)으로 왔느뇨?”. 대답(對答)하되, “화평(和平)한 목적(目的)이니이다.”. ^14또 가로되, “내가 말씀할 일이 있나이다.”. 밧세바가 가로되, “말하라.”. ^15저가 가로되, “당신(當身)도 아시는바여니와, 이 왕위(王位)는 내 것이었고 온 이스라엘은 다 얼굴을 내게로 향(向)하여 왕(王)을 삼으려 하였는데, 그 왕위(王位)가 돌이켜 내 아우의 것이 되었음은 여호와께로 말미암음이니이다. ^16이제 내가 한가지 소원(所願)을 당신(當身)에게 구(求)하오니, 내 얼굴을 괄시(恝視)하지 마옵소서.”. 밧세바가 가로되, “말하라.”. ^17가로되, “청(請)컨대 솔로몬 왕(王)에게 말씀하여, 저로 수넴 여자(女子) 아비삭을 내게 주어 아내를 삼게 하소서. 왕(王)이 당신(當身)의 얼굴을 괄시(恝視)치 아니하리이다.”. ^18밧세바가 가로되, “좋다. 내가 너를 위(爲)하여 왕(王)께 말하리라.”.

^19밧세바가 이에 아도니야를 위(爲)하여 말하려고 솔로몬왕(王)에게 이르니, 왕(王)이 일어나 영접(迎接)하여 절한 후(後)에 다시 위(位)에 앉고, 그 모친(母親)을 위(爲)하여 자리를 베풀게 하고 그 우편(右便)에 앉게 하는지라.

^20밧세바가 이르되, “내가 한가지 작은 일로 왕(王)께 구(求)하오니, 내 얼굴을 괄시(恝視)하지 마소서.”. 왕(王)이 대답(對答)하되, “내 어머니여. 구(求)하시옵소서. 내가 어머니의 얼굴을 괄시(恝視)하지 아니하리이다.”. ^21가로되, “청(請)컨대 수넴 여자(女子) 아비삭을 아도니야에게 주어 아내를 삼게 하소서.”. ^22솔로몬 왕(王)이 그 모친(母親)에게 대답(對答)하여 가로되, “어찌하여 아도니야를 위(爲)하여 수넴 여자(女子) 아비삭을 구(求)하시나이까? 저는 나의 형(兄)이오니, 저를 위(爲)하여 왕위(王位)도 구(求)하옵소서. 저뿐 아니라 제사장(祭司長) 아비아달과 스루야의 아들 요압도 위(爲)하여 구(求)하옵소서.” 하고, ^23여호와를 가리켜 맹세(盟誓)하여 가로되, “아도니야가 이런 말을 하였은즉, 그 생명(生命)을 잃지 아니하면 하나님은 내게 벌(罰)위에 벌(罰)을 내리심이 마땅하니이다. ^24나를 세워 내 부친(父親) 다윗의 위(位)에 오르게 하시고 허락(許諾)하신 말씀대로, 나를 위(爲)하여 집을 세우신 여호와의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, 아도니야는 오늘날 죽임을 당(當)하리라.” 하고, ^25여호야다의 아들 브나야를 보내매, 저가 아도니야를 쳐서 죽였더라.

^26왕(王)이 제사장(祭司長) 아비아달에게 이르되, “네 고향(故鄕) 아나돗으로 가라. 너는 마땅히 죽을 자(者)로되, 네가 내 부친(父親) 다윗 앞에서 주(主) 여호와의 궤(櫃)를 메었고, 또 내 부친(父親)이 모든 환난(患難)을 받을 때에 너도 환난(患難)을 받았은즉, 내가 오늘날 너를 죽이지 아니하노라.” 하고, ^27아비아달을 쫓아내어 여호와의 제사장(祭司長) 직분(職分)을 파면(罷免)하니, <여호와께서 실로에서 엘리의 집에 대(對)하여 하신 말씀 (삼상02:27~36)>을 응(應)하게 함이더라.

^28그 소문(所聞)이 요압에게 들리매, 저가 여호와의 장막(帳幕)으로 도망(逃亡)하여 단(壇) 뿔을 잡으니, 이는 저가 다윗을 떠나 압살롬을 좇지 아니하였으나, 아도니야를 좇았음이더라. ^29혹(或)이 솔로몬왕(王)에게 고(告)하되, “요압이 여호와의 장막(帳幕)으로 도망(逃亡)하여 단(壇) 곁에 있나이다.”. 솔로몬이 여호야다의 아들 브나야를 보내며 가로되, “너는 가서 저를 치라.”.

^30브나야가 여호와의 장막(帳幕)에 이르러 저에게 이르되, “왕(王)께서 나오라 하시느니라.”. 저가 대답(對答)하되, “아니라. 내가 여기서 죽겠노라.”.

브나야가 돌아가서 왕(王)께 고(告)하여 가로되, “요압이 이리이리 내게 대답(對答)하더이다.”. ^31왕(王)이 이르되, “저의 말과 같이 하여 저를 죽여 묻으라. 요압이 까닭없이 흘린 피를 나와 내 부친(父親)의 집에서 네가 제(除)하리라. ^32여호와께서 요압의 피를 그 머리로 돌려 보내실 것은 저가 자기(自己)보다 의(義)롭고 선(善)한 두 사람을 쳤음이니, 곧 이스라엘 군대(軍隊) 장관(長官) 넬의 아들 아브넬과 유다 군대(軍隊) 장관(長官) 예델의 아들 아마사를 칼로 죽였음이라. 이 일을 내 부친(父親) 다윗은 알지 못하셨나니, ^33저희의 피는 영영(永永)히 요압의 머리와 그 자손(子孫)의 머리로 돌아갈지라도, 다윗과 그 자손(子孫)과 그 집과 그 위에는 여호와께로 말미암은 평강(平康)이 영원(永遠)히 있으리라.”.

^34여호야다의 아들 브나야가, 곧 올라가서 저를 쳐 죽이매, 저가 거친 땅에 있는 자기(自己)의 집에 매장(埋葬)되니라.

^35왕(王)이 이에 여호야다의 아들 브나야로 요압을 대신(代身)하여 군대(軍隊) 장관(長官)을 삼고, 또 제사장(祭司長) 사독으로 아비아달을 대신(代身)하게 하니라.

^36왕(王)이 보내어 시므이를 불러서 이르되, “너는 예루살렘에서 너를 위(爲)하여 집을 짓고 거기서 살고 어디든지 나가지 말라. 37너는 분명(分明)히 알라. 네가 나가서 기드론 시내를 건너는 날에는 정녕(丁寧) 죽임을 당(當)하리니, 네 피가 네 머리로 돌아가리라.”. ^38시므이가 왕(王)께 대답(對答)하되, “이 말씀이 좋사오니, 내 주(主) 왕(王)의 말씀대로 종이 그리하겠나이다.” 하고, 이에 날이 오래도록 예루살렘에 머무니라.

^393년(三年) 후(後)에 시므이의 두 종이 가드 왕(王) 마아가의 아들 아기스에게로 도망(逃亡)하여 간지라. 혹(或)이 시므이에게 고(告)하여 가로되, “당신(當身)의 종이 가드에 있나이다.”. ^40시므이가 그 종을 찾으려고 일어나 그 나귀에 안장(鞍裝)을 지우고, 가드로 가서 아기스에게 나아가 그 종을 가드에서 데려왔더니, ^41시므이가 예루살렘에서부터 가드에 갔다가 돌아온 일을 혹(或)이 솔로몬에게 고(告)한지라.

^42왕(王)이 사람을 보내어, 시므이를 불러서 이르되, “내가 너로 여호와를 가리켜 맹세(盟誓)하게 하고 경계(警戒)하여 이르기를, “너는 분명(分明)히 알라. 네가 밖으로 나가서 어디든지 가는 날에는 죽임을 당(當)하리라.” 하지 아니하였느냐? 너도 내게 말하기를, “내가 들은 말씀이 좋으니이다.” 하였거늘, ^43네가 어찌하여 여호와를 가리켜 한 맹세(盟誓)와 내가 네게 이른 명령(命令)을 지키지 아니하였느냐?”.

^44왕(王)이 또 시므이에게 이르되, “네가 무릇 네 마음의 아는 모든 악(惡), 곧 내 부친(父親)에게 행(行)한바를 네가 스스로 아나니, 여호와께서 네 악(惡)을 네 머리로 돌려 보내시리라. ^45그러나 솔로몬 왕(王)은 복(福)을 받고 다윗의 위(位)는 영원(永遠)히 여호와 앞에서 견고(堅固)히 서리라.” 하고, ^46여호야다의 아들 브나야에게 명(命)하매, 저가 나가서 시므이를 쳐서 죽게 한지라. 이에 나라가 솔로몬의 손에 견고(堅固)하여지니라.

03

^01솔로몬이 애굽 왕(王) 바로로 더불어 인연(因緣)을 맺어 그 딸을 취(取)하고, 데려다가 다윗성(城)에 두고, 자기(自己)의 궁(宮)과 여호와의 전(殿)과 예루살렘 주위(周圍)의 성(城)이 필역(畢役)되기를 기다리니라. ^02그 때까지 여호와의 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 아직 건축(建築)하지 아니하였으므로, 백성(百姓)들이 산당(山堂)에서 제사(祭祀)하며, ^03솔로몬이 여호와를 사랑하고 그 부친(父親) 다윗의 법도(法度)를 행(行)하되, 오히려 산당(山堂)에서 제사(祭祀)하며 분향(焚香)하더라. ^04이에 왕(王)이 제사(祭祀)하러 기브온으로 가니, 거기는 산당(山堂)이 큼이라.

솔로몬이 그 단(壇)에 1,000번제(一千燔祭)를 드렸더니, ^05기브온에서 밤에 여호와께서 솔로몬의 꿈에 나타나시니라.

하나님이 이르시되, “내가 네게 무엇을 줄꼬? 너는 구(求)하라.”.

^06솔로몬이 가로되, “주(主)의 종 내 아비 다윗이 성실(誠實)과 공의(公義)와 정직(正直)한 마음으로 주(主)와 함께 주(主)의 앞에서 행(行)하므로 주(主)께서 저에게 큰 은혜(恩惠)를 베푸셨고, 주(主)께서 또 저를 위(爲)하여 이 큰 은혜(恩惠)를 예비(豫備)하시고, 오늘날과 같이 저의 위(位)에 앉을 아들을 저에게 주셨나이다.

^07나의 하나님 여호와여. 주(主)께서 종으로 종의 아비 다윗을 대신(代身)하여 왕(王)이 되게 하셨사오나, 종은 작은 아이라. 출입(出入)할 줄을 알지 못하고, ^08주(主)의 빼신 백성(百姓) 가운데 있나이다. 저희는 큰 백성(百姓)이라. 수효(數爻)가 많아서 셀 수도 없고 기록(記錄)할 수도 없사오니, ^09누가 주(主)의 이 많은 백성(百姓)을 재판(裁判)할 수 있사오리이까? 지혜(智慧)로운 마음을 종에게 주사, 주(主)의 백성(百姓)을 재판(裁判)하여 선악(善惡)을 분별(分別)하게 하옵소서.”.

^10솔로몬이 이것을 구(求)하매, 그 말씀이 주(主)의 마음에 맞은지라.

^11이에 하나님이 저에게 이르시되, “네가 이것을 구(求)하도다. 자기(自己)를 위(爲)하여 수(壽)도 구(求)하지 아니하며, 부(富)도 구(求)하지 아니하며, 자기(自己)의 원수(怨讐)의 생명(生命) 멸(滅)하기도 구(求)하지 아니하고, 오직 송사(訟事)를 듣고 분별(分別)하는 지혜(智慧)를 구(求)하였은즉, ^12내가 네 말대로 하여 네게 지혜(智慧)롭고 총명(聰明)한 마음을 주노니, 너의 전(前)에도 너와 같은 자(者)가 없었거니와, 너의 후(後)에도 너와 같은 자(者)가 일어남이 없으리라. ^13내가 또 너의 구(求)하지 아니한 부(富)와 영광(榮光)도 네게 주노니, 네 평생(平生)에 열왕(列王) 중(中)에 너와 같은 자(者)가 없을 것이라. ^14네가 만일(萬一) 네 아비 다윗의 행(行)함 같이 내 길로 행(行)하며 내 법도(法度)와 명령(命令)을 지키면 내가 또 네 날을 길게 하리라.”.

^15솔로몬이 깨어보니 꿈이더라. 이에 예루살렘에 이르러 여호와의 언약궤(言約櫃) 앞에 서서 번제(燔祭)와 수은제(酬恩祭)를 드리고, 모든 신복(信服)을 위(爲)하여 잔치하였더라.

^16때에 창기(娼妓) 두 계집이 왕(王)에게 와서 그 앞에 서며, ^17한 계집은 말하되, “내 주(主)여. 나와 이 계집이 한 집에서 사는데, 내가 저와 함께 집에 있으며 아이를 낳았더니, ^18나의 해산(解産)한 지 3일(三日)에 이 계집도 해산(解産)하고, 우리가 함께 있었고, 우리 둘 외(外)에는 집에 다른 사람이 없었나이다. ^19그런데 밤에 저 계집이 그 아들 위에 누우므로 그 아들이 죽으니, ^20저가 밤중(中)에 일어나서 계집종 나의 잠든 사이에 내 아들을 내 곁에서 가져다가 자기(自己)의 품에 뉘이고, 자기(自己)의 죽은 아들을 내 품에 뉘었나이다. ^21미명(未明)에 내가 내 아들을 젖 먹이려고 일어나 본즉 죽었기로, 내가 아침에 자세(仔細)히 보니 내가 낳은 아들이 아니더이다.” 하매, ^22다른 계집은 이르되, “아니라. 산 것은 내 아들이요, 죽은 것은 네 아들이라.” 하고, 이 계집은 이르되, “아니라. 죽은 것이 네 아들이요, 산 것이 내 아들이라.” 하매, 왕(王) 앞에서 그와 같이 쟁론(爭論)하는지라.

^23왕(王)이 가로되, “이는 말하기를, “산 것은 내 아들이요, 죽은 것은 네 아들이라.” 하고, 저는 말하기를, “아니라. 죽은 것이 네 아들이요, 산 것이 내 아들이라.” 하는도다.” 하고, ^24또 가로되, “칼을 내게로 가져오라.” 하니, 칼을 왕(王)의 앞으로 가져온지라. ^25왕(王)이 이르되, “산 아들을 둘에 나눠 반(半)은 이에게 주고 반(半)은 저에게 주라.”.

^26그 산 아들의 어미되는 계집이 그 아들을 위(爲)하여 마음이 불붙는 것 같아서, 왕(王)께 아뢰어 가로되, “청(請)컨대 내 주(主)여. 산 아들을 저에게 주시고 아무쪼록 죽이지 마옵소서.” 하되, 한 계집은 말하기를, “내 것도 되게 말고, 네 것도 되게 말고, 나누게 하라.” 하는지라. ^27왕(王)이 대답(對答)하여 가로되, “산 아들을 저 계집에게 주고 결(決)코 죽이지 말라. 저가 그 어미니라.” 하매, ^28온 이스라엘이 왕(王)의 심리(審理)하여 판결(判決)함을 듣고 왕(王)을 두려워하였으니, 이는 하나님의 지혜(智慧)가 저의 속에 있어 판결(判決)함을 봄이더라.

04

^01솔로몬 왕(王)이 온 이스라엘의 왕(王)이 되었고, ^02그의 신하(臣下)들은 이러하니라. 사독의 아들 아사리아는 제사장(祭司長)이요, ^03시사의 아들 엘리호렙과, 아히야는 서기관(書記官)이요, 아힐룻의 아들 여호사밧은 사관(史官)이요, ^04여호야다의 아들 브나야는 군대(軍隊) 장관(長官)이요, 사독과 아비아달은 제사장(祭司長)이요, ^05나단의 아들 아사리아는 관리장(官吏長)이요, 나단의 아들 사붓은 대신(大臣)이니 왕(王)의 벗이요, ^06아히살은 궁내(宮內) 대신(大臣)이요, 압다의 아들 아도니람은 감역관(監役官)이더라.

^07솔로몬이 또 온 이스라엘 위에 열 두 관장(官長)을 두매, 그 사람들이 왕(王)과 왕실(王室)을 위(爲)하여 식물(植物)을 예비(豫備)하되, 각기(各其) 1년(一年)에 한달씩 식물(植物)을 예비(豫備)하였으니, ^08그 이름은 이러하니라.

에브라임 산지(山地)에는 벤훌이요, ^09마가스와 사알빔과 벧세메스와 엘론벧하난에는 벤데겔이요, ^10아룹봇에는 벤헤셋이니 소고와 헤벨 온 땅을 저가 주관(主管)하였으며, ^11돌 높은 땅 온 지방(地方)에는 벤아비나답이니, 저는 솔로몬의 딸 다밧으로 아내를 삼았으며, ^12다아낙과 므깃도와 이스르엘 아래 사르단 가에 있는 벧소안 온 땅은 아힐룻의 아들 바아나가 맡았으니, 벧소안에서부터 아벨므홀라에 이르고 욕느암 바깥까지 미쳤으며, ^13길르앗 라못에는 벤게벨이니 저는 길르앗에 있는 므낫세의 아들 야일의 모든 촌(村)을 주관(主管)하였고, 또 바산 아르곱 땅의 성벽(城璧)과 놋빗장 있는 큰 성읍(城邑) 60(六十)을 주관(主管)하였으며, ^14마하나임에는 잇도의 아들 아히나답이요, ^15납달리에는 아히마아스니, 저는 솔로몬의 딸 바스맛으로 아내를 삼았으며, ^16아셀과 아롯에는 후새의 아들 바아나요, ^17잇사갈에는 바루아의 아들 여호사밧이요, ^18베냐민에는 엘라의 아들 시므이요, ^19아모리 사람의 왕(王) 시혼과 바산 왕(王) 옥의 나라 길르앗 땅에는 우리의 아들 게벨이니, 그 땅에서는 저 한 사람만 관장(官長)이 되었더라.

^20유다와 이스라엘의 인구(人口)가 바닷가의 모래 같이 많게 되매 먹고 마시며 즐거워하였으며, ^21솔로몬이 하수(河水)에서부터 블레셋 사람의 땅에 이르기까지와, 애굽 지경(地境)에 미치기까지의 모든 나라를 다스리므로 그 나라들이 공(貢)을 바쳐 솔로몬의 사는 동안에 섬겼더라. ^22솔로몬의 1일분(一日分) 식물(植物)은 가는 밀가루가 30석(三十石)이요, 굵은 밀가루가 60석(六十石)이요, ^23살찐 소가 열이요, 초장(草場)의 소가 스물이요, 양(羊)이 100(一百)이며, 그 외(外)에 수사슴과 노루와 암사슴과 살진 새들이었더라.

^24솔로몬이 하수(河水) 이편(便)을 딥사에서부터 가사까지 모두 다스리므로 하수(河水) 이편(便)의 모든 왕(王)이 다 관할(管轄)한바 되매, 저가 사방(四方)에 둘린 민족(民族)과 평화(平和)가 있었으니, ^25솔로몬의 사는 동안에 유다와 이스라엘이 단에서부터 브엘세바에 이르기까지 각기(各其) 포도(葡萄)나무 아래와 무화과(無花果)나무 아래서 안연(晏然)히 살았더라.

^26솔로몬의 병거(兵車)의 말의 외양간이 40,000(四萬)이요, 마병(馬兵)이 12,000(一萬二千)이며, ^27그 관장(官長)들은 각각(各各) 자기(自己) 달에 솔로몬 왕(王)과 왕(王)의 상(床)에 참여(參與)하는 모든 자(者)를 위(爲)하여 먹을 것을 예비(豫備)하여 부족(不足)함이 없게 하였으며, ^28또 저희가 각기(各其) 직무(職務)를 따라 말과 준마(駿馬)에게 먹일 보리와 꼴을 그 말의 있는 곳으로 가져왔더라.

^29하나님이 솔로몬에게 지혜(智慧)와 총명(聰明)을 심(甚)히 많이 주시고, 또 넓은 마음을 주시되, 바닷가의 모래 같이 하시니, ^30솔로몬의 지혜(智慧)가 동양(東洋) 모든 사람의 지혜(智慧)와 애굽의 모든 지혜(智慧)보다 뛰어난지라. ^31저는 모든 사람보다 지혜(智慧)로와서 예스라 사람 에단과, 마홀의 아들 헤만과 갈골과, 다르다보다 나으므로 그 이름이 사방(四方) 모든 나라에 들렸더라.

^32저가 잠언(箴言) 3,000(三千)을 말하였고, 그 노래는 1,005(一千五)이며, ^33저가 또 초목(草木)을 논(論)하되, 레바논 백향목(柏香木)으로부터 담에 나는 우슬초(牛膝草)까지 하고, 저가 또 짐승과 새와 기어 다니는 것과 물고기를 논(論)한지라. ^34모든 민족(民族) 중(中)에서 솔로몬의 지혜(智慧)의 소문(所聞)을 들은 천하(天下) 모든 왕(王) 중(中)에서 그 지혜(智慧)를 들으러 왔더라.

05

^01솔로몬이 기름 부음을 받고 그 부친(父親)을 이어 왕(王)이 되었다 함을, 두로 왕(王) 히람이 듣고 그 신복(信服)을 솔로몬에게 보내었으니, 이는 히람이 평일(平日)에 다윗을 사랑하였음이라.

^02이에 솔로몬이 히람에게 기별(奇別)하여 가로되, ^03“당신(當身)도 알거니와 내 부친(父親) 다윗이 사방(四方)의 전쟁(戰爭)으로 인(因)하여 전(殿)을 건축(建築)하지 못하고 여호와께서 그 원수(怨讐)들을 그 발바닥 밑에 두시기를 기다렸나이다. ^04이제 내 하나님 여호와께서 내게 사방(四方)의 태평(泰平)을 주시매, 대적(對敵)도 없고 재앙(災殃)도 없도다. ^05여호와께서 내 부친(父親) 다윗에게 하신 말씀에, <내가 너를 이어 네 위(位)에 오르게 할 네 아들, 그가 내 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)하리라. (삼하07:13)> 하신대로 내가 내 하나님 여호와의 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)하려 하오니, ^06당신(當身)은 영(令)을 내려 나를 위(爲)하여 레바논에서 백향목(柏香木)을 베어내게 하소서. 나의 종과 당신(當身)의 종이 함께할 것이요, 또 내가 당신(當身)의 모든 말씀대로 당신(當身)의 종의 삯을 당신(當身)에게 붙이리이다. 당신(當身)도 알거니와 우리 중(中)에는 시돈 사람처럼 벌목(伐木)을 잘하는 자(者)가 없나이다.”.

^07히람이 솔로몬의 말을 듣고 크게 기뻐하여 가로되, “오늘날 여호와를 찬양(讚揚)할지로다. 저가 다윗에게 지혜(智慧)로운 아들을 주사 그 많은 백성(百姓)을 다스리게 하셨도다.” 하고, ^08이에 솔로몬에게 기별(奇別)하여 가로되, “당신(當身)의 기별(奇別)하신 말씀을 내가 듣고 내 백향목(柏香木) 재목(材木)과 잣나무 재목(材木)에 대(對)하여는 당신(當身)의 바라시는대로 할찌라. ^09내 종이 레바논에서 바다로 수운(輸運)하겠고, 내가 그것을 바다에서 떼로 엮어 당신(當身)이 지정(指定)하는 곳으로 보내고 거기서 그것을 풀리니, 당신(當身)은 받으시고 나의 원(願)을 이루어서 나의 궁정(宮庭)을 위(爲)하여 식물(植物)을 주소서.” 하고, ^10솔로몬의 모든 원(願)대로 백향목(柏香木) 재목(材木)과 잣나무 재목(材木)을 주매, ^11솔로몬이 히람에게 그 궁정(宮庭)의 식물(植物)로 밀 20,000석(二萬石)과 맑은 기름 20석(二十石)을 주고 해마다 그와 같이 주었더라.

^12여호와께서 그 말씀대로 솔로몬에게 지혜(智慧)를 주시므로, 히람과 솔로몬이 친목(親睦)하여 두 사람이 함께 약조(約條)를 맺었더라. ^13이에 솔로몬 왕(王)이 온 이스라엘에서 역군(役軍)을 불러 일으키니, 그 역군(役軍)의 수(數)가 30,000(三萬)이라. ^14솔로몬이 저희들을 한달에 10,000인(一萬人)씩 번(番)갈아 레바논으로 보내매, 저희들이 한달은 레바논에 있고 두 달은 집에 있으며, 아도니람은 감독(監督)이 되었고, ^15솔로몬에게 또 담군(擔軍)이 70,000인(七萬人)이요, 산(山)에서 돌을 뜨는 자(者)가 80,000인(八萬人)이며, ^16이 외(外)에 그 역사(役事)를 동독(董督)하는 관리(官吏)가 3,300인(三千三百人)이라. 저희가 일하는 백성(百姓)을 거느렸더라.

^17이에 왕(王)이 영(令)을 내려, 크고 귀(貴)한 돌을 떠다가 다듬어서 전(殿)의 기초석(基礎石)으로 놓게 하매, ^18솔로몬의 건축자(建築者)와 히람의 건축자(建築者)와 그발 사람이 그 돌을 다듬고 전(殿)을 건축(建築)하기 위(爲)하여 재목(材木)과 돌들을 갖추니라.

06

^01이스라엘 자손(子孫)이 애굽 땅에서 나온지 480년(四百八十年)이요, 솔로몬이 이스라엘 왕(王)이 된지 4년(四年) 시브월(月), 곧 2월(二月)에 솔로몬이 여호와를 위(爲)하여 전(殿) 건축(建築)하기를 시작(始作)하였더라.

^02솔로몬왕(王)이 여호와를 위(爲)하여 건축(建築)한 전(專)은 장(長)이 60(六十)규빗이요, 광(廣)이 20(二十)규빗이요, 고(高)가 30(三十)규빗이며, ^03전(殿)의 성소(聖所) 앞 낭실(廊室)의 장(長)은 전(殿)의 광(廣)과 같이 20(二十)규빗이요, 그 광(廣)은 전(殿) 앞에서부터 10(十)규빗이며, ^04전(殿)을 위(爲)하여 붙박이 교창(交窓)을 내고, ^05또 전(殿)의 벽(璧), 곧 성소(聖所)와 지성소(至聖所)의 벽(璧)에 연접(連接)하여 돌아가며 다락들을 건축(建築)하되, 다락마다 돌아가며 골방(房)들을 만들었으니, ^06하층(下層) 다락의 광(廣)은 다섯 규빗이요, 중층(中層) 다락의 광(廣)은 여섯 규빗이요, 제 3층(第三層) 다락의 광(廣)은 일곱 규빗이라.

전(殿)의 벽(璧) 바깥으로 돌아가며 턱을 내어 골방(房) 들보들로 전(殿)의 벽(璧)에 박히지 않게 하였으며, ^07이 전(殿)은 건축(建築)할 때에 돌을 뜨는 곳에서 치석(治石)하고 가져다가 건축(建築)하였으므로, 건축(建築)하는 동안에 전(殿) 속에서는 방망이나 도끼나 모든 철(鐵) 연장 소리가 들리지 아니하였으며, ^08중층(中層) 골방(房)의 문(門)은 전(殿) 오른편(便)에 있는데 나사 모양(模樣) 사닥다리로 말미암아 하층(下層)에서 중층(中層)에 오르고, 중층(中層)에서 제 3층(第三層)에 오르게 하였더라. ^09전(殿)의 건축(建築)이 마치니라.

그 전(殿)은 백향목(柏香木) 서까래와 널판(板)으로 덮었고, ^10또 온 전(殿)으로 돌아가며 고(高)가 다섯 규빗 되는 다락방(房)을 건축(建築)하되, 백향목(柏香木) 들보로 전(殿)에 연접(連接)하게 하였더라.

^11여호와의 말씀이 솔로몬에게 임(臨)하여 가라사대, ^12“네가 이제 이 전(殿)을 건축(建築)하니, 네가 만일(萬一) 내 법도(法度)를 따르며, 내 율례(律例)를 행(行)하며, 나의 모든 계명(誡命)을 지켜 그대로 행(行)하면, 내가 네 아비 다윗에게 한 말을 네게 확실(確實)히 이룰 것이요. ^13내가 또한 이스라엘 자손(子孫) 가운데 거(居)하며 내 백성(百姓) 이스라엘을 버리지 아니하리라.” 하셨더라.

^14솔로몬이 전(殿) 건축(建築)하기를 마치고, ^15백향목(柏香木) 널판(板)으로 전(殿)의 안 벽(璧), 곧 전(殿) 마루에서 천장까지의 벽(璧)에 입히고, 또 잣나무 널판(板)으로 전(殿) 마루를 놓고, ^16또 전(殿) 뒤편(便)에서부터 20(二十)규빗 되는 곳에 마루에서 천장까지 백향목(柏香木) 널판(板)으로 가로막아 전(殿)의 내소(內所), 곧 지성소(至聖所)를 만들었으며, ^17내소(內所) 앞에 있는 외소(外所), 곧 성소(聖所)의 장(長)이 40(四十)규빗이며, ^18전(殿) 안에 입힌 백향목(柏香木)에는 박과 핀 꽃을 아로새겼고, 모두 백향목(柏香木)이라. 돌이 보이지 아니하며, ^19여호와의 언약궤(言約櫃)를 두기 위(爲)하여 전(殿) 안에 내소(內所)를 예비(豫備)하였는데, ^20그 내소(內所)의 속이 장(長)이 20(二十)규빗이요, 광(廣)이 20(二十)규빗이요, 고(高)가 20(二十)규빗이라. 정금(精金)으로 입혔고 백향목(柏香木) 단(壇)에도 입혔더라.

^21솔로몬이 정금(精金)으로 외소(外所) 안에 입히고 내소(內所) 앞에 금(金)사슬로 건너지르고 내소(內所)를 금(金)으로 입히고, ^22온 전(殿)을 금(金)으로 입히기를 마치고, 내소(內所)에 속(屬)한 단(壇)의 전부(全部)를 금(金)으로 입혔더라.

^23내소(內所) 안에 감람목(橄欖木)으로 두 그룹을 만들었는데, 그 고(高)가 각각(各各) 10(十)규빗이라. ^24한 그룹의 이 날개는 다섯 규빗이요, 저 날개도 다섯 규빗이니, 이 날개 끝으로부터 저 날개 끝까지 10(十) 규빗이며, ^25다른 그룹도 10(十)규빗이니, 그 두 그룹은 한 척수(尺數), 한 모양(模樣)이요. ^26이 그룹의 고(高)가 10(十)규빗이요, 저 그룹도 일반(一般)이라. ^27솔로몬이 내소(內所) 가운데 그룹을 두었으니, 그룹들의 날개가 폐었는데 이 그룹의 날개는 이 벽(璧)에 닿았고, 저 그룹의 날개는 저 벽(璧)에 닿았으며, 두 날개는 전(殿)의 중앙(中央)에서 서로 닿았더라. ^28저가 금(金)으로 그룹에 입혔더라.

^29내외소(內外所) 사면(四面) 벽(璧)에는 모두 그룹들과 종려(棕櫚)와 핀 꽃 형상(形像)을 아로새겼고, ^30내외(內外) 전(殿) 마루에는 금(金)으로 입혔으며, ^31내소(內所)에 들어가는 곳에는 감람목(橄欖木)으로 문(門)을 만들었는데, 그 문(門) 인방과 문설주(門楔柱)는 벽(璧)의 오분지일(五分之一)이요. ^32감람목(橄欖木)으로 만든 그 두 문(門)짝에 그룹과 종려(棕櫚)와 핀 꽃을 아로새기고 금(金)으로 입히되, 곧 그룹들과 종려(棕櫚)에 금(金)으로 입혔더라.

^33또 외소(外所)의 문(門)을 위(爲)하여 감람목(橄欖木)으로 문설주(門楔柱)를 만들었으니, 곧 벽(璧)의 사분지일(四分之一)이며, ^34그 두 문(門)짝은 잣나무라. 이 문(門)짝도 두 짝으로 접게 되었고 저 문(門)짝도 두 짝으로 접게 되었으며, ^35그 문(門)짝에 그룹들과 종려(棕櫚)와 핀 꽃을 아로새기고 금(金)으로 입히되, 그 새긴데 맞게 하였고, ^36또 다듬은 돌 세 켜와 백향목(柏香木) 두꺼운 판자(板子) 한 켜로 둘러 안뜰을 만들었더라.

^37제 4년(第四年) 시브월(月)에 여호와의 전(殿) 기초(基礎)를 쌓았고, ^38제 11년(第十一年) 불월(月), 곧 8월(八月)에 그 설계(設計)와 식양(式樣)대로 전(殿)이 다 필역(畢役)되었으니, 솔로몬이 전(殿)을 건축(建築)한 동안이 7년(七年)이었더라.

07

^01솔로몬이 자기(自己)의 궁(宮)을 13년(十三年) 동안 건축(建築)하여, 그 전부(全部)를 준공(竣工)하니라.

^02저가 레바논 나무로 궁(宮)을 지었으니, 장(長)이 100(一百)규빗이요, 광(廣)이 50(五十) 규빗이요, 고(高)가 30(三十)규빗이라. 백향목(柏香木) 기둥이 네 줄이요, 기둥 위에 백향목(柏香木) 들보가 있으며, ^03기둥 위에 있는 45개(四十五箇) 들보를 백향목(柏香木)으로 덮었는데, 들보는 한 줄에 열 다섯이요, ^04또 창(窓)틀이 세 줄로 있는데, 창(窓)과 창(窓)이 세 층(層)으로 서로 대(對)하였고, ^05모든 문(門)과 문설주(門楔柱)를 다 큰 나무로 네모지게 만들었는데, 창(窓)과 창(窓)이 세 층(層)으로 서로 대(對)하였으며, ^06또 기둥을 세워 낭실(廊室)을 지었으니, 장(長)이 50(五十)규빗이요, 광(廣)이 30(三十)규빗이며, 또 기둥 앞에 한 낭실(廊室)이 있고, 또 그 앞에 기둥과 섬돌이 있으며, ^07또 심판(審判)하기 위(爲)하여 보좌(寶座)의 낭실(廊室), 곧 재판(裁判)하는 낭실(廊室)을 짓고 온 마루를 백향목(柏香木)으로 덮었고, ^08솔로몬의 거처(居處)할 궁(宮)은 그 낭실(廊室) 뒤 다른 뜰에 있으니, 그 공작(工作)이 일반(一般)이며, 솔로몬이 또 그 장가(丈家) 든 바로의 딸을 위(爲)하여 집을 지었는데, 이 낭실(廊室)과 같더라. ^09이 집들은 안팎을 모두 귀(貴)하고 다듬은 돌로 지었으니, 척수(尺數)대로 톱으로 켠 것이라. 그 기초석(基礎石)에서 처마까지와 외면(外面)에서 큰 뜰에 이르기까지 다 그러하니, ^10그 기초석(基礎石)인 귀(貴)하고 큰 돌, 곧 10(十)규빗 되는 돌과 여덟 규빗 되는 돌이라. ^11그 위에는 척수(尺數)대로 다듬은 귀(貴)한 돌도 있고 백향목(柏香木)도 있으며, ^12또 큰 뜰 주위(周圍)에는 다듬은 돌 세 켜와 백향목(柏香木) 두꺼운 판자(板子) 한 켜를 놓았으니, 마치 여호와의 전(殿) 안뜰과 낭실(廊室)에 놓은 것 같더라.

^13솔로몬 왕(王)이 보내어 히람을 두로에서 데려오니, ^14저는 납달리 지파(支派) 과부(寡婦)의 아들이요, 그 아비는 두로 사람이니, 놋점장(店匠)이라. 이 히람은 모든 놋 일에 지혜(智慧)와 총명(聰明)과 재능(才能)이 구비(具備)한 자(者)더니, 솔로몬 왕(王)에게 와서 그 모든 공작(工作)을 하니라.

^15저가 놋기둥 둘을 만들었으니, 그 고(高)는 각각(各各) 18(十八)규빗이라. 각각(各各) 12(十二)규빗되는 줄을 두를 만하며, ^16또 놋을 녹여 부어서 기둥 머리를 만들어 기둥 꼭대기에 두었으니, 이 머리의 고(高)도 다섯 규빗이요, 저 머리의 고(高)도 다섯 규빗이며, ^17기둥 꼭대기에 있는 머리를 위(爲)하여 바둑판(板) 모양(模樣)으로 얽은 그물과 사슬 모양(模樣)의 땋은 것을 만들었으니, 이 머리에 일곱이요, 저 머리에 일곱이라. ^18기둥을 이렇게 만들었고, 또 두 줄 석류(石榴)를 한 그물 위에 둘러 만들어서 기둥 꼭대기에 있는 머리에 두르게 하였고, 다른 기둥 머리에도 그렇게 하였으며, ^19낭실(廊室) 기둥 꼭대기에 있는 머리의 네 규빗은 백합화(百合花) 모양(模樣)으로 만들었으며, ^20이 두 기둥 머리에 있는 그물 곁 곧 그 머리의 공 같이 둥근 곳으로 돌아가며 각기(各其) 석류(石榴) 200(二百)이 줄을 지었더라. ^21이 두 기둥을 전(殿)의 낭실(廊室) 앞에 세우되, 우편(右便)의 기둥을 세우고 그 이름을 야긴이라 하고, 좌편(左便)의 기둥을 세우고 그 이름을 보아스라 하였으며, ^22그 두 기둥 꼭대기에 백합화(百合花) 형상(形像)이 있더라. 두 기둥의 공역(工役)이 마치니라.

^23또 바다를 부어 만들었으니, 그 직경(直徑)이 10(十)규빗이요, 그 모양(模樣)이 둥글며 그 고(高)는 다섯 규빗이요, 주위(周圍)는 30(三十)규빗 줄을 두를만 하며, ^24그 가장자리 아래에는 돌아가며 박이 있는데, 매(每) 규빗에 열개(箇)씩 있어서 바다 주위(周圍)에 둘렸으니, 그 박은 바다를 부어 만들 때에 두 줄로 부어 만들었으며, ^25그 바다를 열 두 소가 받쳤으니, 셋은 북(北)을 향(向)하였고, 셋은 서(西)를 향(向)하였고, 셋은 남(南)을 향(向)하였고, 셋은 동(東)을 향(向)하였으며, 바다를 그 위에 놓았고, 소의 뒤는 다 안으로 두었으며, ^26바다의 두께는 한 손 넓이만하고 그 가는 백합화(百合花)의 식양(式樣)으로 잔(盞)가와 같이 만들었으니, 그 바다에는 2,000(二千)밧을 담겠더라.

^27또 놋으로 받침 열을 만들었으니, 매(每) 받침의 장(長)이 네 규빗이요, 광(廣)이 네 규빗이요, 고(高)가 세 규빗이라. ^28그 받침의 제도(制度)는 이러하니, 사면(四面) 옆 변죽 가운데 판(板)이 있고, ^29변죽 가운데 판(板)에는 사자(獅子)와 소와 그룹들이 있고, 또 변죽 위에는 놓는 자리가 있고, 사자(獅子)와 소 아래에는 화환(花環) 모양(模樣)이 있으며, ^30그 받침에 각각(各各) 네 놋바퀴와 놋축이 있고 받침 네 발 밑에는 어깨 같은 것이 있으며, 그 어깨 같은 것은 물두멍 밑편(便)에 부어 만들었고 화환(花環)은 각각(各各) 그 옆에 있으며, ^31그 받침 위로 들이켜 고(高)가 한 규빗 되게 내민 것이 있고, 그 면(面)은 직경(直徑) 한 규빗 반(半) 되게 반원형(半圓形)으로 우묵하며, 그 나머지 면(面)에는 아로새긴 것이 있으며 그 내민 판(板)들은 네모지고 둥글지 아니하며, ^32네 바퀴는 옆판(板) 밑에 있고 바퀴 축(軸)은 받침에 연(連)하였는데 바퀴의 고(高)는 각각(各各) 한 규빗 반(半)이며, ^33그 바퀴의 제도(制度)는 병거(兵車) 바퀴의 제도(制度) 같은데, 그 축(軸)과 테와 살과 통(筒)이 다 부어 만든 것이며, ^34받침 네 모퉁이에 어깨 같은 것 넷이 있는데 그 어깨는 받침과 연(連)하였고, ^35받침 위에 둥근 테두리가 있는데 고(高)가 반(半) 규빗이요. 또 받침 위의 버팀대와 옆판(板)들이 받침과 연(連)하였고, ^36버팀대 판(板)과 옆판(板)에는 각각(各各) 빈 곳을 따라 그룹들과 사자(獅子)와 종려(棕櫚)나무를 아로새겼고, 또 그 사면(四面)으로 화환(花環) 모양(模樣)이 있더라. ^37이와 같이 받침 열을 만들었는데 그 부어 만든 법(法)과 척수(尺數)와 식양(式樣)을 다 동일(同一)하게 하였더라.

^38또 물두멍 열을 놋으로 만들었는데 물두멍마다 각각(各各) 40(四十)밧을 담게 하였으며, 매(每) 물두멍의 직경(直徑)이 네 규빗이라. 열 받침위에 각각(各各) 물두멍이 하나씩이더라. ^39그 받침 다섯은 전(殿) 우편(右便)에 두었고 다섯은 전(殿) 좌편(左便)에 두었고 전(殿) 우편(右便) 동남(東南)에는 그 바다를 두었더라. ^40히람이 또 물두멍과 부삽과 대접들을 만들었더라.

이와 같이 히람이 솔로몬 왕(王)을 위(爲)하여 여호와의 전(殿)의 모든 일을 마쳤으니, ^41곧 기둥 둘과, 그 기둥 꼭대기의 공같은 머리 둘과, 또 기둥 꼭대기의 공같은 머리를 가리우는 그물 둘과, ^42또 그 그물들을 위(爲)하여 만든바, 매(每) 그물에 두 줄씩으로 기둥 위의 공 같은 두 머리를 가리우게 한 400석류(四百石榴)와, ^43또 열 받침과 받침위의 열 물두멍과, ^44한 바다와 그 바다 아래 열 두 소와, ^45솥과 부삽과 대접들이라. 히람이 솔로몬 왕(王)을 위(爲)하여 여호와의 전(殿)에 이 모든 그릇을 빛난 놋으로 만드니라. ^46왕(王)이 요단 평지(平地)에서 숙곳과 사르단 사이의 차진 흙에 그것들을 부어 내었더라. ^47기구(器具)가 심(甚)히 많으므로, 솔로몬이 다 달지 아니하고 두었으니, 그 놋 중수(重數)를 능(能)히 측량(測量)할 수 없었더라.

^48솔로몬이 또 여호와의 전(殿)의 모든 기구(器具)를 만들었으니, 곧 금단(金壇)과 진설병(陳設餠)의 금상(金床)과, ^49내소(內所) 앞에 좌우(左右)로 다섯씩 둘 정금(精金) 등대(燈臺)며, 또 금(金)꽃과 등잔(燈盞)과 불집게며, ^50또 정금(精金) 대접과 불집게와 주발과 숟가락과 불을 옮기는 그릇이며, 또 내소(內所), 곧 지성소(至聖所) 문(門)의 금(金)돌쩌귀와, 전(殿), 곧 외소(外所) 문(門)의 금(金)돌쩌귀더라.

^51솔로몬 왕(王)이 여호와의 전(殿)을 위(爲)하여 만드는 모든 것을 마친지라. 이에 솔로몬이 그 부친(父親) 다윗의 드린 물건(物件), 곧 은(銀)과 금(金)과 기구(器具)들을 가져다가 여호와의 전(殿) 곳간에 두었더라.

08

^01이에 솔로몬이 여호와의 언약궤(言約櫃)를 다윗성(城) 곧 시온에서 메어 올리고자 하여, 이스라엘 장로(長老)와 모든 지파(支派)의 두목(頭目), 곧 이스라엘 자손(子孫)의 족장(族長)들을 예루살렘 자기(自己)에게로 소집(召集)하니, ^02이스라엘 모든 사람이 다 에다님월(月), 곧 7월(七月) 절기(節期)에 솔로몬왕(王)에게 모이고, ^03이스라엘 장로(長老)들이 다 이르매, 제사장(祭司長)들이 궤(櫃)를 메니라. ^04여호와의 궤(櫃)와 회막(會幕)과 성막(聖幕) 안의 모든 거룩한 기구(器具)들을 메고 올라가되, 제사장(祭司長)과 레위 사람이 그것들을 메고 올라가매, ^05솔로몬 왕(王)과 그 앞에 모인 이스라엘 회중(會衆)이 저와 함께 궤(櫃) 앞에 있어 양(羊)과 소로 제사(祭祀)를 드렸으니, 그 수(數)가 많아 기록(記錄)할 수도 없고 셀 수도 없었더라.

^06제사장(祭司長)들이 여호와의 언약궤(言約櫃)를 그 처소(處所)로 메어 들였으니, 곧 내전(內殿) 지성소(至聖所) 그룹들의 날개 아래라. ^07그룹들이 궤(櫃) 처소(處所) 위에서 날개를 펴서 궤(櫃)와 그 채를 덮었는데, ^08채가 긴 고로 채 끝이 내전(內殿) 앞 성소(聖所)에서 보이나 밖에서는 보이지 아니하며, 그 채는 오늘까지 그곳에 있으며, ^09궤(櫃) 안에는 두 돌판(板) 외(外)에 아무것도 없으니, 이것은 이스라엘 자손(子孫)이 애굽 땅에서 나온 후(後) 여호와께서 저희와 언약(言約)을 세우실 때에, 모세가 호렙에서 그 안에 넣은 것이더라.

^10제사장(祭司長)이 성소(聖所)에서 나올 때에 구름이 여호와의 전(殿)에 가득하매, ^11제사장(祭司長)이 그 구름으로 인(因)하여 능(能)히 서서 섬기지 못하였으니, 이는 여호와의 영광(榮光)이 여호와의 전(殿)에 가득함이었더라.

^12그 때에 솔로몬이 가로되, “여호와께서 “캄캄한데 계시겠다.” 말씀하셨사오나, ^13내가 참으로 주(主)를 위(爲)하여 계실 전(殿)을 건축(建築)하였사오니, 주(主)께서 영원(永遠)히 거(居)하실 처소(處所)로소이다.” 하고, ^14얼굴을 돌이켜 이스라엘의 온 회중(會衆)을 위(爲)하여 축복(祝福)하니, 때에 이스라엘의 온 회중(會衆)이 섰더라.

^15왕(王)이 가로되, “이스라엘 하나님 여호와를 송축(頌祝)할지로다. 여호와께서 그 입으로 나의 부친(父親) 다윗에게 말씀하신 것을 이제 그 손으로 이루셨도다. 이르시기를, ^16<내가 내 백성(百姓) 이스라엘을 애굽에서 인도(引導)하여 낸 날부터 내 이름을 둘 만한 집을 건축(建築)하기 위(爲)하여, 이스라엘 모든 지파(支派) 가운데서 아무 성읍(城邑)도 택(擇)하지 아니하고, 다만 다윗을 택(擇)하여 내 백성(百姓) 이스라엘을 다스리게 하였노라. (삼하07:01~16)> 하신지라.

[17]내 부친(父親) 다윗이 이스라엘 하나님 여호와의 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)할 마음이 있었더니, ^18여호와께서 내 부친(父親) 다윗에게 이르시되, <네가 내 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)할 마음이 있으니, 이 마음이 네게 있는 것이 좋도다. ^19그러나 너는 그 전(殿)을 건축(建築)하지 못할 것이요, 네 몸에서 낳을 네 아들 그가 내 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)하리라. (삼하07:01~16)> 하시더니, ^20이제 여호와께서 말씀하신 대로 이루시도다.인용위치 돌아가기(행07:46)

내가 여호와의 허(許)하신대로 내 부친(父親) 다윗을 대신(代身)하여 일어나서 이스라엘 위(位)에 앉고, 이스라엘 하나님 여호와의 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)하고, ^21내가 또 그곳에 우리 열조(列祖)를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내실 때에 저희와 세우신바, 여호와의 언약(言約) 넣은 궤(櫃)를 위(爲)하여 한 처소(處所)를 설치(設置)하였노라.”.

^22솔로몬이 여호와의 단(壇) 앞에서 이스라엘의 온 회중(會衆)을 마주서서 하늘을 향(向)하여 손을 펴고, ^23가로되, “이스라엘 하나님 여호와여. 상천하지(上天下地)에 주(主)와 같은 신(神)이 없나이다. 주(主)께서는 온 마음으로 주(主)의 앞에서 행(行)하는 종들에게 언약(言約)을 지키시고, 은혜(恩惠)를 베푸시나이다. ^24주(主)께서 주(主)의 종 내 아비 다윗에게 허(許)하신 말씀을 지키사, 주(主)의 입으로 말씀하신 것을 손으로 이루심이 오늘날과 같으니이다.

^25이스라엘 하나님 여호와여. 주(主)께서 주(主)의 종 내 아비 다윗에게 말씀하시기를, <네 자손(子孫)이 자기(自己) 길을 삼가서 네가 내 앞에서 행(行)한 것 같이 내 앞에서 행(行)하기만 하면, 네게로 좇아나서 이스라엘 위(位)에 앉을 사람이 내 앞에서 끊어지지 아니하리라. (왕상02:04)> 하셨사오니, 이제 다윗을 위(爲)하여 그 허(許)하신 말씀을 지키시옵소서.

^26그런즉 이스라엘 하나님이여. 원(願)컨대 주(主)는 주(主)의 종 내 아비 다윗에게 하신 말씀이 확실(確實)하게 하옵소서. ^27하나님이 참으로 땅에 거(居)하시리이까? 하늘과 하늘들의 하늘이라도 주(主)를 용납(容納)지 못하겠거든, 하물며 내가 건축(建築)한 이 전(殿)이오리이까?

^28그러나 나의 하나님 여호와여. 종의 기도(祈禱)와 간구(懇求)를 돌아보시며, 종이 오늘날 주(主)의 앞에서 부르짖음과 비는 기도(祈禱)를 들으시옵소서. ^29주(主)께서 전(前)에 말씀하시기를, “내 이름이 거기 있으리라.” 하신 곳, 이 전(殿)을 향(向)하여 주(主)의 눈이 주야(晝夜)로 보옵시며, 종이 이곳을 향(向)하여 비는 기도(祈禱)를 들으시옵소서. ^30종과 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘이 이곳을 향(向)하여 기도(祈禱)할 때에 주(主)는 그 간구(懇求)함을 들으시되, 주(主)의 계신 곳 하늘에서 들으시고 들으시사 사(赦)하여 주옵소서.

^31만일(萬一) 어떤 사람이 그 이웃에게 범죄(犯罪)함으로 맹세(盟誓)시킴을 받고, 저가 와서 이 전(殿)에 있는 주(主)의 단(壇) 앞에서 맹세(盟誓)하거든, ^32주(主)는 하늘에서 들으시고 행(行)하시되, 주(主)의 종들을 국문(鞫問)하사 악(惡)한 자(者)의 죄(罪)를 정(定)하여 그 행위(行爲)대로 그 머리에 돌리시고, 의(義)로운 자(者)를 의(義)롭다 하사, 그 의(義)로운 대로 갚으시옵소서.

^33만일(萬一) 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘이 주(主)께 범죄(犯罪)하여 적국(敵國) 앞에 패(敗)하게 되므로, 주(主)께로 돌아와서 주(主)의 이름을 인정(認定)하고 이 전(殿)에서 주(主)께 빌며 간구(懇求)하거든, ^34주(主)는 하늘에서 들으시고 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘의 죄(罪)를 사(赦)하시고, 그 열조(列祖)에게 주신 땅으로 돌아오게 하옵소서.

^35만일(萬一) 저희가 주(主)께 범죄(犯罪)함을 인(因)하여 하늘이 닫히고 비가 없어서 주(主)의 벌(罰)을 받을 때에, 이곳을 향(向)하여 빌며 주(主)의 이름을 인정(認定)하고, 그 죄(罪)에서 떠나거든, ^36주(主)는 하늘에서 들으사 주(主)의 종들과 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘의 죄(罪)를 사(赦)하시고, 그 마땅히 행할 선(善)한 길을 가르쳐 주옵시며. 주(主)의 백성(百姓)에게 기업(基業)으로 주신 주(主)의 땅에 비를 내리시옵소서.

^37만일(萬一) 이 땅에 기근(饑饉)이나 온역(瘟疫)이 있거나 곡식(穀食)이 시들거나, 깜부기가 나거나 메뚜기나 황충(蝗蟲)이 나거나, 적국(敵國)이 와서 성읍(城邑)을 에워싸거나, 무슨 재앙(災殃)이나 무슨 질병(疾病)이 있든지 무론(無論)하고, ^38한 사람이나, 혹(或) 주(主)의 온 백성(百姓) 이스라엘이 다 각각(各各) 자기(自己)의 마음에 재앙(災殃)을 깨닫고, 이 전(殿)을 향(向)하여 손을 펴고 무슨 기도(祈禱)나 무슨 간구(懇求)를 하거든, ^39주(主)는 계신 곳 하늘에서 들으시고 사유(赦宥)하시며, 각(各) 사람의 마음을 아시오니, 그 모든 행위(行爲)대로 행(行)하사 갚으시옵소서.

주(主)만 홀로 인생(人生)의 마음을 다 아심이니이다. ^40그리하시면 저희가 주(主)께서 우리 열조(列祖)에게 주신 땅에서 사는 동안에 항상(恒常) 주(主)를 경외(敬畏)하리이다.

^41또 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘에 속(屬)하지 아니한 자(者), 곧 주(主)의 이름을 위(爲)하여 먼 지방(地方)에서 온 이방인(異邦人)이라도, ^42저희가 주(主)의 광대(廣大)한 이름과 주(主)의 능(能)한 손과 주(主)의 펴신 팔의 소문(所聞)을 듣고 와서 이 전(殿)을 향(向)하여 기도(祈禱)하거든, ^43주(主)는 계신 곳 하늘에서 들으시고, 무릇 이방인(異邦人)이 주(主)께 부르짖는 대로 이루사, 땅의 만민(萬民)으로 주(主)의 이름을 알고 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘처럼 경외(敬畏)하게 하옵시며, 또 내가 건축(建築)한 이 전(殿)을 주(主)의 이름으로 일컫는 줄을 알게 하옵소서.

^44주(主)의 백성(百姓)이 그 적국(敵國)으로 더불어 싸우고자 하여 주(主)의 보내신 길로 나갈 때에, 저희가 주(主)의 빼신 성(城)과 내가 주(主)의 이름을 위(爲)하여 건축(建築)한 전(殿) 있는 편(便)을 향(向)하여 여호와께 기도(祈禱)하거든, ^45주(主)는 하늘에서 저희의 기도(祈禱)와 간구(懇求)를 들으시고 그 일을 돌아보옵소서.

^46범죄(犯罪)치 아니하는 사람이 없사오니, 저희가 주(主)께 범죄(犯罪)함으로 주(主)께서 저희에게 진노(震怒)하사, 저희를 적국(敵國)에게 붙이시매, 적국(敵國)이 저희를 사로잡아 원근(遠近)을 물론(勿論)하고 적국(敵國)의 땅으로 끌어간 후(後)에, ^47저희가 사로잡혀 간 땅에서 스스로 깨닫고 그 사로잡은 자(者)의 땅에서 돌이켜, 주(主)께 간구(懇求)하기를, ‘우리가 범죄(犯罪)하여 패역(悖逆)을 행(行)하며 악(惡)을 지었나이다’ 하며, ^48자기(自己)를 사로잡아 간 적국(敵國)의 땅에서 온 마음과 온 뜻으로 주(主)께 돌아와서, 주(主)께서 그 열조(列祖)에게 주신 땅, 곧 주(主)의 빼신 성(城)과 내가 주(主)의 이름을 위(爲)하여 건축(建築)한 전(殿) 있는 편(便)을 향(向)하여 주(主)께 기도(祈禱)하거든, ^49주(主)는 계신 곳 하늘에서 저희 기도(祈禱)와 간구(懇求)를 들으시고, 저희의 일을 돌아보옵시며, ^50주(主)께 범죄(犯罪)한 백성(百姓)을 용서(容恕)하시며, 주(主)께 범(犯)한 그 모든 허물을 사(赦)하시고, 저희를 사로 잡아 간 자(者)의 앞에서 저희로 불쌍히 여김을 얻게 하사, 그 사람들로 저희를 불쌍히 여기게 하옵소서. ^51저희는 주(主)께서 철(鐵) 풀무 같은 애굽에서 인도(引導)하여 내신 주(主)의 백성(百姓), 주(主)의 산업(産業)이 됨이니이다.

^52원(願)컨대 주(主)는 눈을 들어 종의 간구(懇求)함과 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘의 간구(懇求)함을 보시고 무릇 주(主)께 부르짖는 대로 들으시옵소서.

^53주(主) 여호와여. 주(主)께서 우리 조상(祖上)을 애굽에서 인도(引導)하여 내실 때에 주(主)의 종 모세로 말씀하심 같이 주(主)께서 세상(世上) 만민(萬民) 가운데서 저희를 구별(區別)하여 주(主)의 산업(産業)을 삼으셨나이다.”.

^54솔로몬이 무릎을 끓고 손을 펴서 하늘을 향(向)하여 이 기도(祈禱)와 간구(懇求)로 여호와께 아뢰기를 마치고, 여호와의 단(壇) 앞에서 일어나, ^55서서 큰 소리로 이스라엘의 온 회중(會衆)을 위(爲)하여 축복(祝福)하며 가로되, ^56“여호와를 찬송(讚頌)할찌로다. 저가 무릇 허(許)하신 대로 그 백성(百姓) 이스라엘에게 태평(泰平)을 주셨으니, 그 종 모세를 빙자(憑藉)하여 무릇 허(許)하신 그 선(善)한 말씀이 하나도 이루지 않음이 없도다.

^57우리 하나님 여호와께서 우리 열조(列祖)와 함께 계시던 것 같이 우리와 함께 계시옵고, 우리를 떠나지 마옵시며, 버리지 마옵시고, ^58우리의 마음을 자기(自己)에게로 향(向)하여 그 모든 길로 행(行)하게 하옵시며, 우리 열조(列祖)에게 명(命)하신 계명(誡命)과 법도(法度)와 율례(律例)를 지키게 하시기를 원(願)하오며, ^59여호와의 앞에서 나의 간구(懇求)한 이 말씀을 주야(晝夜)로 우리 하나님 여호와께 가까이 있게 하옵시고, 또 주(主)의 종의 일과 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘의 일을 날마다 당(當)하는 대로 돌아보사, ^60이에 세상(世上) 만민(萬民)에게 여호와께서만 하나님이시고, 그 외(外)에는 없는 줄을 알게 하시기를 원(願)하노라.

^61그런즉 너희 마음을 우리 하나님 여호와와 화합(和合)하여 완전(完全)케 하여, 오늘날과 같이 그 법도(法度)를 행(行)하며 그 계명(誡命)을 지킬지어다. ^62이에 왕(王)과 왕(王)과 함께 한 이스라엘이 다 여호와 앞에 희생(犧牲)을 드리니라.”.

^63솔로몬이 화목제(和睦祭)의 희생(犧牲)을 드렸으니, 곧 여호와께 드린 소가 22,000(二萬二千)이요, 양(羊)이 120,000(十二萬)이라. 이와 같이 왕(王)과 모든 이스라엘 자손(子孫)이 여호와의 전(殿)의 낙성식(落成式)을 행(行)하였는데, ^64그 날에 왕(王)이 여호와의 전(殿) 앞뜰 가운데를 거룩히 구별(區別)하고, 거기서 번제(燔祭)와 소제(素祭)와 감사제(感謝祭)의 기름을 드렸으니, 이는 여호와의 앞 놋단(壇)이 작으므로 번제물(燔祭物)과 소제물(素祭物)과 화목제(和睦祭)의 기름을 다 용납(容納)할 수 없음이라.

^65그 때에 솔로몬이 7일(七日), 7일(七日), 합(合) 14일(十四日)을 우리 하나님 여호와 앞에서 절기(節期)로 지켰는데, 하맛 어귀에서부터 애굽 하수(河水)까지의 온 이스라엘의 큰 회중(會衆)이 모여 저와 함께 하였더니, ^66제 8일(第八日)에 솔로몬이 백성(百姓)을 돌려 보내매, 백성(百姓)이 왕(王)을 위(爲)하여 축복(祝福)하고 자기(自己) 장막(帳幕)으로 돌아가는데, 여호와께서 그 종 다윗과 그 백성(百姓) 이스라엘에게 베푸신 모든 은혜(恩惠)를 인(因)하여 기뻐하며 마음에 즐거워하였더라.

09

^01솔로몬이 여호와의 전(殿)과 왕궁(王宮) 건축(建築)하기를 마치며 자기(自己)의 무릇 이루기를 원(願)하던 일이 마친 때에, ^02여호와께서 전(前)에 기브온에서 나타나심 같이, 다시 솔로몬에게 나타나사, ^03저에게 이르시되, “네가 내 앞에서 기도(祈禱)하며 간구(懇求)함을 내가 들었은즉, 내가 너의 건축(建築)한 이 전(殿)을 거룩하게 구별(區別)하여 나의 이름을 영영(永永)히 그곳에 두며, 나의 눈과 나의 마음이 항상(恒常) 거기 있으리니, ^04네가 만일(萬一) 네 아비 다윗의 행(行)함 같이 마음을 온전(穩全)히 하고 바르게 하여 내 앞에서 행(行)하며, 내가 네게 명(命)한대로 온갖 것을 순종(順從)하여 나의 법도(法度)와 율례(律例)를 지키면, ^05내가 네 아비 다윗에게 허(許)하여 이르기를, “이스라엘 위(位)에 오를 사람이 네게서 끊어지지 아니하리라.” 한대로 너의 이스라엘의 왕위(王位)를 영원(永遠)히 견고(堅固)하게 하려니와, ^06만일(萬一) 너희나 너희 자손(子孫)이 아주 돌이켜 나를 좇지 아니하며, 내가 너희 앞에 둔 나의 계명(誡命)과 법도(法度)를 지키지 아니하고, 가서 다른 신(神)을 섬겨 그것을 숭배(崇拜)하면, ^07내가 이스라엘을 나의 준 땅에서 끊어 버릴 것이요. 내 이름을 위(爲)하여 내가 거룩하게 구별(區別)한 이 전(殿)이라도 내 앞에서 던져 버리리니, 이스라엘은 모든 민족(民族) 가운데 속담(俗談)거리와 이야기거리가 될 것이며, ^08이 전(殿)이 높을찌라도 무릇 그리로 지나가는 자(者)가 놀라며 비웃어 가로되, ‘여호와께서 무슨 까닭으로 이 땅과 이 전(殿)에 이같이 행(行)하셨는고?’ 하면, ^09대답(對答)하기를, ‘저희가 자기(自己) 열조(列祖)를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내신 자기(自己) 하나님 여호와를 버리고 다른 신(神)에게 부종(附從)하여 그를 숭배(崇拜)하여 섬기므로 여호와께서 이 모든 재앙(災殃)을 저희에게 내리심이라’ 하리라.” 하셨더라.

^10솔로몬이 두 집, 곧 여호와의 전(殿)과 왕궁(王宮)을 20년(二十年) 만에 건축(建築)하기를 마치고, ^11갈릴리 땅의 성읍(城邑) 20(二十)을 히람에게 주었으니, 이는 두로 왕(王) 히람이 솔로몬에게 그 온갖 소원(所願)대로 백향목(柏香木)과 잣나무와 금(金)을 지공(支供)하였음이라.

^12히람이 두로에서 와서 솔로몬이 자기(自己)에게 준 성읍(城邑)들을 보고 눈에 들지 아니하여, ^13이르기를, “나의 형(兄)이여. 내게 준 이 성읍(城邑)들이 이러하뇨?” 하고, 이름하여 가불 땅이라 하였더니, 그 이름이 오늘까지 있으니라. ^14히람이 금(金) 120(一百二十) 달란트를 왕(王)에게 보내었더라.

^15솔로몬 왕(王)이 역군(役軍)을 일으킨 까닭은 여호와의 전(殿)과, 자기(自己) 궁(宮)과, 밀로와, 예루살렘성(城)과, 하솔과, 므깃도와, 게셀을 건축(建築)하려 하였음이라.

^16전(前)에 애굽 왕(王) 바로가 올라와서 게셀을 탈취(奪取)하여 불사르고, 그 성(城)에 사는 가나안 사람을 죽이고, 그 성읍(城邑)을 자기(自己) 딸 솔로몬의 아내에게 예물(禮物)로 주었더니, ^17솔로몬이 게셀과 아래 벧호론을 건축(建築)하고, ^18또 바알랏과 그 땅의 들에 있는 다드몰과, ^19자기(自己)에게 있는 모든 국고성(國庫城)과 병거성(兵車城)들과 마병(馬兵)의 성(城)들을 건축(建築)하고, 솔로몬이 또 예루살렘과 레바논과 그 다스리는 온 땅에 건축(建築)하고자 하던 것을 다 건축(建築)하였는데, ^20무릇 이스라엘 자손(子孫)이 아닌 아모리 사람과 헷 사람과 브리스 사람과 히위 사람과 여부스 사람의 남아있는 자(者), ^21곧 이스라엘 자손(子孫)이 다 멸(滅)하지 못하므로, 그 땅에 남아 있는 그 자손(子孫)들을 솔로몬이 노예(奴隸)로 역군(役軍)을 삼아 오늘까지 이르렀으되, ^22오직 이스라엘 자손(子孫)은 솔로몬이 노예(奴隸)를 삼지 아니하였으니, 저희는 군사(軍士)와 그 신복(信服)과 방백(方伯)과 대장(大將)이며, 병거(兵車)와 마병(馬兵)의 장관(長官)이 됨이었더라.

^23솔로몬에게 역사(役事)를 감독(監督)하는 두목(頭目) 550인(五百五十人)이 있어 역사(役事)하는 백성(百姓)을 다스렸더라.

^24바로의 딸이 다윗성(城)에서부터 올라와 솔로몬이 저를 위(爲)하여 건축(建築)한 궁(宮)에 이를 때에, 솔로몬이 밀로를 건축(建築)하였더라. ^25솔로몬이 여호와를 위(爲)하여 쌓은 단(壇) 위에 해마다 세번(番)씩 번제(燔祭)와 감사제(感謝祭)를 드리고, 또 여호와 앞에 있는 단(壇)에 분향(焚香)하니라. 이에 전(殿) 역사(役事)가 마치니라.

^26솔로몬 왕(王)이 에돔 땅 홍해(紅海) 물가 엘롯 근처(近處) 에시온게벨에서 배들을 지은지라. ^27히람이 자기(自己) 종, 곧 바다에 익숙한 사공(沙工)들을 솔로몬의 종과 함께 그 배로 보내매, ^28저희가 오빌에 이르러 거기서 금(金) 420(四百二十)달란트를 얻고 솔로몬 왕(王)에게로 가져왔더라.

10

^01스바 여왕(女王)이 여호와의 이름으로 말미암은 솔로몬의 명예(名譽)를 듣고 와서, 어려운 문제(問題)로 저를 시험(試驗)코자 하여 ^02예루살렘에 이르니, 수원(隨員)이 심(甚)히 많고 향품(香品)과 심(甚)히 많은 금(金)과 보석(寶石)을 약대에 실었더라. 저가 솔로몬에게 나아와 자기(自己) 마음에 있는 것을 다 말하매, ^03솔로몬이 그 묻는 말을 다 대답(對答)하였으니, 왕(王)이 은미(隱黴)하여 대답(對答)지 못한 것이 없었더라.

^04스바 여왕(女王)이 솔로몬의 모든 지혜(智慧)와 그 건축(建築)한 궁(宮)과, ^05그 상(床)의 식물(植物)과 그 신복(信服)들의 좌석(座席)과 그 신하(臣下)들의 시립(侍立)한 것과 그들의 공복(公服)과 술 관원(官員)들과 여호와의 전(殿)에 올라가는 층계(層階)를 보고 정신(精神)이 현황(眩恍)하여, ^06왕(王)께 고(告)하되, “내가 내 나라에서 당신(當身)의 행위(行爲)와 당신(當身)의 지혜(智慧)에 대(對)하여 들은 소문(所聞)이 진실(眞實)하도다. ^07내가 그 말들을 믿지 아니하였더니, 이제 와서 목도(目覩)한즉, 내게 말한 것은 절반(折半)도 못되니, 당신(當身)의 지혜(智慧)와 복(福)이 나의 들은 소문(所聞)에 지나도다.

^08복(福)되도다. 당신(當身)의 사람들이여 복(福)되도다. 당신(當身)의 이 신복(信服)들이여. 항상(恒常) 당신(當身)의 앞에 서서 당신(當身)의 지혜(智慧)를 들음이로다. ^09당신(當身)의 하나님 여호와를 송축(頌祝)할찌로다. 여호와께서 당신(當身)을 기뻐하사, 이스라엘 위(位)에 올리셨고 여호와께서 영영(永永)히 이스라엘을 사랑하시므로, 당신(當身)을 세워 왕(王)을 삼아 공(公)과 의(義)를 행(行)하게 하셨도다.” 하고, ^10이에 저가 금(金) 120(一百二十)달란트와 심(甚)히 많은 향품(香品)과 보석(寶石)을 왕(王)께 드렸으니, 스바 여왕(女王)이 솔로몬 왕(王)께 드린 것처럼 많은 향품(香品)이 다시 오지 아니하였더라.

^11[오빌에서부터 금(金)을 실어 온 히람의 배들이 오빌에서 많은 백단목(白壇木)과 보석(寶石)을 운반(運搬)하여 오매, ^12왕(王)이 백단목(白壇木)으로 여호와의 전(殿)과 왕궁(王宮)의 난간(欄干)을 만들고, 또 노래하는 자(者)를 위(爲)하여 수금(竪琴)과 비파(琵琶)를 만들었으니, 이같은 백단목(白壇木)은 전(前)에도 온 일이 없었고 오늘까지도 보지 못하였더라.]

^13솔로몬 왕(王)이 왕(王)의 규례(規例)대로 스바 여왕(女王)에게 물건(物件)을 준 외(外)에, 또 저의 소원(所願)대로 무릇 구(求)하는 것을 주니, 이에 저가 그 신복(信服)들로 더불어 본국(本國)으로 돌아갔더라.

^14솔로몬의 세입금(歲入金)의 중수(重數)가 666(六百六十六) 금(金)달란트요, ^15그 외(外)에 또 상고(商賈)와 무역(貿易)하는 객상(客商)과 아라비아 왕(王)들과 나라의 방백(方伯)들에게서도 가져온지라. ^16솔로몬 왕(王)이 쳐서 늘인 금(金)으로 큰 방패(防牌) 200(二百)을 만들었으니, 매(每) 방패(防牌)에 든 금(金)이 600(六百)세겔이며, ^17또 쳐서 늘인 금(金)으로 작은 방패(防牌) 300(三百)을 만들었으니, 매(每) 방패(防牌)에 든 금(金)이 3(三)마네라. 왕(王)이 이것들을 레바논 나무 궁(宮)에 두었더라.

^18왕(王)이 또 상아(象牙)로 큰 보좌(寶座)를 만들고, 정금(精金)으로 입혔으니, ^19그 보좌(寶座)에는 여섯 층계(層階)가 있고 보좌(寶座) 뒤에 둥근 머리가 있고 앉는 자리 양편(兩便)에는 팔걸이가 있고, 팔걸이 곁에는 사자(獅子)가 하나씩 섰으며, ^20또 열 두 사자(獅子)가 있어 그 여섯 층계(層階) 좌우편(左右便)에 섰으니, 아무 나라에도 이같이 만든 것이 없었더라.

^21솔로몬 왕(王)의 마시는 그릇은 다 금(金)이요, 레바논 나무 궁(宮)의 그릇들도 다 정금(精金)이라. 은(銀) 기물(器物)이 없으니, 솔로몬의 시대(時代)에 은(銀)을 귀(貴)히 여기지 아니함은, ^22왕(王)이 바다에 다시스 배들을 두어 히람의 배와 함께 있게 하고, 그 다시스 배로 3년(三年)에 1차(一次)씩 금(金)과 은(銀)과 상아(象牙)와 잔나비와 공작(孔雀)을 실어왔음이더라.

^23솔로몬 왕(王)의 재산(財産)과 지혜(智慧)가 천하(天下) 열왕(列王)보다 큰지라. ^24천하(天下)가 다 하나님께서 솔로몬의 마음에 주신 지혜(智慧)를 들으며, 그 얼굴을 보기 원(願)하여, ^25각기(各其) 예물(禮物)을 가지고 왔으니, 곧 은(銀) 그릇과 금(金) 그릇과 의복(衣服)과 갑(甲)옷과 향품(香品)과 말과 노새라. 해마다 정(定)한 수(數)가 있었더라.

^26솔로몬이 병거(兵車)와 마병(馬兵)을 모으매, 병거(兵車)가 1,400(一千四百)이요, 마병(馬兵)이 12,000(一萬二千)이라. 병거성(兵車城)에도 두고 예루살렘 왕(王)에게도 두었으며, ^27왕(王)이 예루살렘에서 은(銀)을 돌같이 흔하게 하고, 백향목(柏香木)을 평지(平地)의 뽕나무 같이 많게 하였더라. ^28솔로몬의 말들은 애굽에서 내어왔으니, 왕(王)의 상고(商賈)들이 떼로 정가(定價)하여 산 것이며, ^29애굽에서 내어 올린 병거(兵車)는 하나에 은(銀) 600(六百)세겔이요, 말은 150(一百五十) 세겔이라. 이와 같이 헷 사람의 모든 왕(王)과 아람 왕(王)들을 위(爲)하여도 그 손으로 내어왔더라.

11

^01솔로몬 왕(王)이 바로의 딸 외(外)에 이방(異邦)의 많은 여인(女人)을 사랑하였으니, 곧 모압과 암몬과 에돔과 시돈과 헷 여인(女人)이라. ^02여호와께서 일찌기 이 여러 국민(國民)에게 대(對)하여 이스라엘 자손(子孫)에게 말씀하시기를, <너희는 저희와 서로 통(通)하지 말며, 저희도 너희와 서로 통(通)하게 말라. 저희가 정녕(丁寧)코 너희의 마음을 돌이켜 저희의 신(神)들을 좇게 하리라. (출34:16)> 하셨으나, 솔로몬이 저희를 연애(戀愛)하였더라. ^03왕(王)은 후비(后妃)가 700인(七百人)이요, 빈장(嬪嬙)이 300인(三百人)이라. 왕비(王妃)들이 왕(王)의 마음을 돌이켰더라.

^04솔로몬의 나이 늙을 때에 왕비(王妃)들이 그 마음을 돌이켜 다른 신(神)들을 좇게 하였으므로, 왕(王)의 마음이 그 부친(父親) 다윗의 마음과 같지 아니하여, 그 하나님 여호와 앞에 온전(穩全)치 못하였으니, ^05이는 시돈 사람의 여신(女神) 아스다롯을 좇고, 암몬 사람의 가증(可憎)한 밀곰을 좇음이라.

^06솔로몬이 여호와의 눈 앞에서 악(惡)을 행(行)하여 그 부친(父親) 다윗이 여호와를 온전(穩全)히 좇음같이 좇지 아니하고, ^07모압의 가증(可憎)한 그모스를 위(爲)하여 예루살렘 앞 산(山)에 산당(山堂)을 지었고, 또 암몬 자손(子孫)의 가증(可憎)한 몰록을 위(爲)하여 그와 같이 하였으며, ^08저가 또 이족(異族) 후비(后妃)들을 위(爲)하여 다 그와 같이 한지라. 저희가 자기(自己)의 신(神)들에게 분향(焚香)하며 제사(祭祀)하였더라. ^09솔로몬이 마음을 돌이켜 이스라엘 하나님 여호와를 떠나므로, 여호와께서 저에게 진노(震怒)하시니라.

여호와께서 일찌기 두번(番)이나 저에게 나타나시고, ^10이 일에 대(對)하여 명(命)하사, “다른 신(神)을 좇지 말라.” 하셨으나, 저가 여호와의 명령(命令)을 지키지 않았으므로, ^11여호와께서 솔로몬에게 말씀하시되, “네게 이러한 일이 있었고, 또 네가 나의 언약(言約)과 내가 네게 명(命)한 법도(法度)를 지키지 아니하였으니, 내가 결단(決斷)코 이 나라를 네게서 빼앗아 네 신복(信服)에게 주리라. ^12그러나 네 아비 다윗을 위(爲)하여 네 세대(世代)에는 이 일을 행(行)치 아니하고, 네 아들의 손에서 빼앗으려니와, ^13오직 내가 이 나라를 다 빼앗지 아니하고, 나의 종 다윗과 나의 뺀 예루살렘을 위(爲)하여 한 지파(支派)를 네 아들에게 주리라.” 하셨더라.

^14여호와께서 에돔 사람 하닷을 일으켜 솔로몬의 대적(對敵)이 되게 하시니, 저는 왕(王)의 자손(子孫)으로서 에돔에 거(居)하였더라.

^15전(前)에 다윗이 에돔에 있을 때에 군대(軍隊) 장관(長官) 요압이 가서 죽임을 당(當)한 자(者)들을 장사(葬事)하고 에돔의 남자(男子)를 다 쳐서 죽였는데, ^16요압은 에돔의 남자(男子)를 다 없이 하기까지 이스라엘 무리와 함께 여섯달을 그곳에 유(留)하였었더라. ^17그 때에 하닷은 작은 아이라. 그 아비의 신복(信服) 중(中) 두어 에돔 사람과 함께 도망(逃亡)하여 애굽으로 가려하여, ^18미디안에서 발행(發行)하여 바란에 이르고, 거기서 사람을 데리고 애굽으로 가서 애굽 왕(王) 바로에게 나아가매, 바로가 저에게 집을 주고 먹을 양식(糧食)을 정(定)하며, 또 토지(土地)를 주었더라.

^19하닷이 바로의 눈앞에 크게 은총(恩寵)을 얻었으므로 바로가 자기(自己)의 처제(妻弟), 곧 왕비(王妃) 다브네스의 아우로 저의 아내를 삼으매, ^20다브네스의 아우가 그로 말미암아, 아들 그누밧을 낳았더니, 다브네스가 그 아이를 바로의 궁중(宮中)에서 젖을 떼게 하매, 그누밧이 바로의 궁(宮)에서 바로의 아들 가운데 있었더라.

^21하닷이 애굽에 있어서 다윗이 그 열조(列祖)와 함께 잔 것과 군대(軍隊) 장관(長官) 요압의 죽은 것을 듣고, 바로에게 고(告)하되, “나를 보내어 내 고국(故國)으로 가게 하옵소서.”. ^22바로가 저에게 이르되, “네가 나와 함께 있어 무슨 부족(不足)함이 있기에 네 고국(故國)으로 가기를 구(求)하느뇨?”. 대답(對答)하되, “없나이다. 그러나 아무쪼록 나를 보내옵소서.” 하였더라.

^23하나님이 또 엘리아다의 아들 르손을 일으켜 솔로몬의 대적(對敵)이 되게 하시니, 저는 그 주인(主人) 소바 왕(王) 하닷에셀에게서 도망(逃亡)한 자(者)라. ^24다윗이 소바 사람을 죽일 때에 르손이 사람들을 모으고 그 떼의 괴수(魁首)가 되며, 다메섹으로 가서 웅거(雄據)하고 거기서 왕(王)이 되었더라. ^25솔로몬의 일평생(一平生)에 하닷의 끼친 환난(患難) 외(外)에 르손이 수리아 왕(王)이 되어 이스라엘을 대적(對敵)하고 미워하였더라.

^26솔로몬의 신복(信服) 느밧의 아들 여로보암이 또한 손을 들어 왕(王)을 대적(對敵)하였으니, 저는 에브라임 족속(族屬)인 스레다 사람이요, 그 어미의 이름은 스루아니 과부(寡婦)더라. ^27저가 손을 들어 왕(王)을 대적(對敵)하는 까닭은 이러하니라. 솔로몬이 밀로를 건축(建築)하고 그 부친(父親) 다윗의 성(城)의 무너진 것을 수축(修築)하였는데, ^28이 사람 여로보암은 큰 용사(勇士)라. 솔로몬이 이 소년(少年)의 부지런함을 보고 세워 요셉 족속(族屬)의 역사(役事)를 감독(監督)하게 하였더니, ^29그 즈음에 여로보암이 예루살렘에서 나갈 때에 실로 사람 선지자(先知者) 아히야가 길에서 저를 만나니, 아히야가 새 의복(衣服)을 입었고 그 두 사람만 들에 있었더라.

^30아히야가 그 입은 새 옷을 잡아 열 두 조각에 찢고, ^31여로보암에게 이르되, “너는 열 조각을 취(取)하라. 이스라엘 하나님 여호와의 말씀이 “내가 이 나라를 솔로몬의 손에서 찢어 빼앗아 열 지파(支派)를 네게 주고, ^32오직 내 종 다윗을 위(爲)하고 이스라엘 모든 지파(支派) 중(中)에서 뺀 성(城) 예루살렘을 위(爲)하여 한 지파(支派)를 솔로몬에게 주리니, ^33이는 저희가 나를 버리고 시돈 사람의 여신(女神) 아스다롯과 모압의 신(神) 그모스와 암몬 자손(子孫)의 신(神) 밀곰을 숭배(崇拜)하며, 그 아비 다윗의 행(行)함 같지 아니하여 내 길로 행(行)치 아니하며, 나 보기에 정직(正直)한 일과 나의 법도(法度)와 나의 율례(律例)를 행(行)치 아니함이니라.

^34그러나 내가 뺀 내 종 다윗이 내 명령(命令)과 내 법도(法度)를 지켰으므로 내가 저를 위(爲)하여 솔로몬의 생전(生前)에는 온 나라를 그 손에서 빼앗지 아니하고 주관(主管)하게 하려니와, ^35내가 그 아들의 손에서 나라를 빼앗아 그 열 지파(支派)를 네게 줄 것이요. ^36그 아들에게는 내가 한 지파(支派)를 주어서 내가 내 이름을 두고자 하여 택(擇)한 성(城) 예루살렘에서 내 종 다윗에게 한 등(燈)불이 항상(恒常) 내 앞에 있게 하리라.

^37내가 너를 취(取)하리니, 너는 무릇 네 마음에 원(願)하는대로 다스려 이스라엘 위에 왕(王)이 되되, ^38네가 만일(萬一) 내가 명(命)한 모든 일에 순종(順從)하고 내 길로 행(行)하며 내 눈에 합당(合當)한 일을 하며 내 종 다윗의 행(行)함 같이 내 율례(律例)와 명령(命令)을 지키면, 내가 너와 함께 있어 내가 다윗을 위(爲)하여 세운 것 같이 너를 위(爲)하여 견고(堅固)한 집을 세우고 이스라엘을 네게 주리라. ^39내가 이로 인(因)하여 다윗의 자손(子孫)을 괴롭게 할 터이나, 영원(永遠)히 하지는 아니하리라.” 하셨느니라.” 한지라.

^40이러므로 솔로몬이 여로보암을 죽이려 하매, 여로보암이 일어나 애굽으로 도망(逃亡)하여 애굽 왕(王) 시삭에게 이르러, 솔로몬의 죽기까지 애굽에 있으니라.

^41솔로몬의 남은 사적(事蹟)과 무릇 저의 행(行)한 일과 그 지혜(智慧)는 솔로몬의 행장(行狀)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^42솔로몬이 예루살렘에서 온 이스라엘을 다스린 날 수(數)가 40년(四十年)이라. ^43솔로몬이 그 열조(列祖)와 함께 자매 그 부친(父親) 다윗의 성(城)에 장사(葬事)되고, 그 아들 르호보암이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

12

^01르호보암이 세겜으로 갔으니, 이는 온 이스라엘이 저로 왕(王)을 삼고자 하여 세겜에 이르렀음이더라. ^02느밧의 아들 여로보암이 전(前)에 솔로몬 왕(王)의 얼굴을 피(避)하여 애굽으로 도망(逃亡)하여 있었더니, 이제 그 소문(所聞)을 듣고 오히려 애굽에 있는 중(中)에, ^03무리가 보내어 저를 불렀더라. 여로보암과 이스라엘의 온 회중(會衆)이 와서 르호보암에게 고(告)하여 가로되, ^04“왕(王)의 부친(父親)이 우리의 멍에를 무겁게 하였으나, 왕(王)은 이제 왕(王)의 부친(父親)이 우리에게 시킨 고역(苦役)과 메운 무거운 멍에를 가볍게 하소서. 그리하시면 우리가 왕(王)을 섬기겠나이다.”. ^05르호보암이 대답(對答)하되, “갔다가 3일(三日) 후(後)에 다시 내게로 오라.” 하매, 백성(百姓)이 가니라.

^06르호보암 왕(王)이 그 부친(父親) 솔로몬의 생전(生前)에 그 앞에 모셨던 노인(老人)들과 의논(議論)하여 가로되, “너희는 어떻게 교도(敎導)하여 이 백성(百姓)에게 대답(對答)하게 하겠느뇨?”. ^07대답(對答)하여 가로되, “왕(王)이 만일(萬一) 오늘날 이 백성(百姓)의 종이 되어 저희를 섬기고 좋은 말로 대답(對答)하여 이르시면, 저희가 영영(永永)히 왕(王)의 종이 되리이다.” 하나, ^08왕(王)이 노인(老人)의 교도(敎導)하는 것을 버리고, 그 앞에 모셔 있는 자기(自己)와 함께 자라난 소년(少年)들과 의논(議論)하여, ^09가로되, “너희는 어떻게 교도(敎導)하여 이 백성(百姓)에게 대답(對答)하게 하겠느뇨? 백성(百姓)이 내게 말하기를, “왕(王)의 부친(父親)이 우리에게 메운 멍에를 가볍게하라.” 하였느니라.”.

^10함께 자라난 소년(少年)들이 왕(王)께 고(告)하여 가로되, “이 백성(百姓)들이 왕(王)께 고(告)하기를, “왕(王)의 부친(父親)이 우리의 멍에를 무겁게 하였으나, 왕(王)은 우리를 위(爲)하여 가볍게 하라.” 하였은즉, 왕(王)은 대답(對答)하기를, ‘나의 새끼 손가락이 내 부친(父親)의 허리보다 굵으니, ^11내 부친(父親)이 너희로 무거운 멍에를 메게 하였으나, 이제 나는 너희의 멍에를 더욱 무겁게 할지라. 내 부친(父親)은 채찍으로 너희를 징치(懲治)하였으나, 나는 전갈(全蝎)로 너희를 징치(懲治)하리라’ 하소서.”.

^123일(三日)만에 여로보암과 모든 백성(百姓)이 르호보암에게 나아왔으니, 이는 왕(王)이 명(命)하여 이르기를, “3일(三日)만에 내게로 다시 오라.” 하였음이라. ^13왕(王)이 포학(暴虐)한 말로 백성(百姓)에게 대답(對答)할쌔, 노인(老人)의 교도(敎導)를 버리고, ^14소년(少年)의 가르침을 좇아 저희에게 고(告)하여 가로되, “내 부친(父親)은 너희의 멍에를 무겁게 하였으나, 나는 너희의 멍에를 더욱 무겁게 할지라. 내 부친(父親)은 채찍으로 너희를 징치(懲治)하였으나, 나는 전갈(全蝎)로 너희를 징치(懲治)하리라.” 하니라.

^15왕(王)이 이같이 백성(百姓)의 말을 듣지 아니하였으니, 이 일은 여호와께로 말미암아 난 것이라. 여호와께서 전(前)에 실로 사람 아히야로 느밧의 아들 여로보암에게 고(告)한 말씀을 응(應)하게 하심이더라.

^16온 이스라엘이 자기(自己)들의 말을 왕(王)이 듣지 아니함을 보고, 왕(王)에게 대답(對答)하여 가로되, “우리가 다윗과 무슨 관계(關係)가 있느뇨? 이새의 아들에게서 업(業)이 없도다. 이스라엘아. 너희의 장막(帳幕)으로 돌아가라. 다윗이여. 이제 너는 네 집이나 돌아보라.” 하고, 이스라엘이 그 장막(帳幕)으로 돌아가니라.

^17그러나 유다 성읍(城邑)들에 사는 이스라엘 자손(子孫)에게는 르호보암이 그 왕(王)이 되었더라. ^18르호보암 왕(王)이 역군(役軍)의 감독(監督) 아도니람을 보내었더니 온 이스라엘이 저를 돌로 쳐 죽인지라. 르호보암 왕(王)이 급(急)히 수레에 올라 예루살렘으로 도망(逃亡)하였더라.

^19이에 이스라엘이 다윗의 집을 배반(背叛)하여 오늘날까지 이르렀더라. ^20온 이스라엘이 여로보암의 돌아왔다 함을 듣고 보내어, 저를 공회(公會)로 청(請)하여다가 온 이스라엘의 왕(王)을 삼았으니, 유다 지파(支派) 외(外)에는 다윗의 집을 좇는 자(者)가 없으니라.

^21르호보암이 예루살렘에 이르러 유다 온 족속(族屬)과 베냐민 지파(支派)를 모으니, 택(擇)한 용사(勇士)가 180,000(十八萬)이라. 이스라엘 족속(族屬)과 싸워 나라를 회복(恢復)하여 솔로몬의 아들 르호보암에게 돌리려 하더니, ^22하나님의 말씀이 하나님의 사람 스마야에게 임(臨)하여 가라사대, ^23“솔로몬의 아들 유다 왕(王) 르호보암과 유다와 베냐민 온 족속(族屬)과, 또 그 남은 백성(百姓)에게 고(告)하여 이르기를, ^24‘여호와의 말씀이 “너희는 올라가지 말라. 너희 형제(兄弟) 이스라엘 자손(子孫)과 싸우지 말고 각기(各其) 집으로 돌아가라. 이 일이 내게로 말미암아 난 것이라.” 하셨다’ 하라.” 하신지라. 저희가 여호와의 말씀을 듣고 그 말씀을 좇아 돌아갔더라.

^25여로보암이 에브라임 산지(山地)에 세겜을 건축(建築)하고 거기서 살며, 또 거기서 나가서 부느엘을 건축(建築)하고, ^26그 마음에 스스로 이르기를, ‘나라가 이제 다윗의 집으로 돌아가리로다. ^27만일(萬一) 이 백성(百姓)이 예루살렘에 있는 여호와의 전(殿)에 제사(祭祀)를 드리고자하여 올라가면, 이 백성(百姓)의 마음이 유다 왕(王)된 그 주(主) 르호보암에게로 돌아가서 나를 죽이고, 유다 왕(王) 르호보암에게로 돌아가리로다’ 하고, ^28이에 계획(計劃)하고 두 금(金)송아지를 만들고 무리에게 말하기를, “너희가 다시는 예루살렘에 올라갈 것이 없도다. 이스라엘아. 이는 너희를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 올린 너희 신(神)이라.” 하고, ^29하나는 벧엘에 두고, 하나는 단에 둔지라. ^30이 일이 죄(罪)가 되었으니, 이는 백성(百姓)들이 단까지 가서 그 하나에게 숭배(崇拜)함이더라.

^31저가 또 산당(山堂)들을 짓고 레위 자손(子孫) 아닌 보통(普通) 백성(百姓)으로 제사장(祭司長)을 삼고, ^328월(八月), 곧 그 달 15일(十五日)로 절기(節期)를 정(定)하여 유다의 절기(節期)와 비슷하게 하고, 단(壇)에 올라가되 벧엘에서 그와 같이 행(行)하여 그 만든 송아지에게 제사(祭祀)를 드렸으며, 그 지은 산당(山堂)의 제사장(祭司長)은 벧엘에서 세웠더라. ^33저가 자기(自己) 마음대로 정(定)한 달, 곧 8월(八月) 15일(十五日)로 이스라엘 자손(子孫)을 위(爲)하여 절기(節期)로 정(定)하고 벧엘에 쌓은 단(壇)에 올라가서 분향(焚香)하였더라.

13

^01때에 하나님의 사람이 여호와의 말씀으로 인(因)하여 유다에서부터 벧엘에 이르니, 마침 여로보암이 단(壇) 곁에 서서 분향(焚香)하는지라.

^02하나님의 사람이 단(壇)을 향(向)하여 여호와의 말씀으로 외쳐 가로되, “단(壇)아. 단(壇)아. 여호와께서 말씀하시기를, “다윗의 집에 요시야라 이름하는 아들을 낳으리니, 저가 네 위에 분향(焚香)하는 산당(山堂) 제사장(祭司長)을 네 위에 제사(祭祀)할 것이요, 또 사람의 뼈를 네 위에 사르리라.” 하셨느니라.” 하고, ^03그 날에 저가 예조(豫兆)를 들어 가로되, “이는 여호와의 말씀하신 예조(豫兆)라. 단(壇)이 갈라지며 그 위에 있는 재가 쏟아지리라.” 하매, ^04여로보암 왕(王)이 하나님의 사람의 벧엘에 있는 단(壇)을 향(向)하여 외쳐 말함을 들을 때에 단(壇)에서 손을 펴며, “저를 잡으라.” 하더라.

저를 향(向)하여 편 손이 말라 다시 거두지 못하며, ^05하나님의 사람의 여호와의 말씀으로 보인 예조(豫兆)대로 단(壇)이 갈라지며, 재가 단(壇)에서 쏟아진지라. ^06왕(王)이 하나님의 사람에게 말하여 가로되, “청(請)컨대 너는 나를 위(爲)하여 네 하나님 여호와께 은혜(恩惠)를 구(求)하여 내 손으로 다시 성하게 기도(祈禱)하라.”. 하나님의 사람이 여호와께 은혜(恩惠)를 구(求)하니, 왕(王)의 손이 다시 성하여 전(前)과 같이 되니라.

^07왕(王)이 하나님의 사람에게 이르되, “나와 함께 집에 가서 몸을 쉬라. 내가 네게 예물(禮物)을 주리라.”. ^08하나님의 사람이 왕(王)께 대답(對答)하되, “왕(王)께서 왕(王)의 집 절반(折半)으로 내게 준다 할지라도 나는 왕(王)과 함께 들어가지도 아니하고, 이곳에서는 떡도 먹지 아니하고 물도 마시지 아니하리니, ^09이는 곧 여호와의 말씀이 내게 명(命)하여 이르시기를, “떡도 먹지 말며 물도 마시지 말고, 왔던 길로 도로 가지도 말라.” 하셨음이니이다.” 하고, ^10이에 다른 길로 가고 자기(自己)가 벧엘에 오던 길로 좇아 돌아가지 아니하니라.

^11벧엘에 한 늙은 선지자(先知者)가 살더니, 그 아들들이 와서 이 날에 하나님의 사람이 벧엘에서 행(行)한 모든 일을 저에게 고(告)하고, 또 그가 왕(王)에게 고(告)한 말씀도 저희가 그 아비에게 고(告)한지라. ^12그 아비가 저희에게 이르되, “그가 어느 길로 가더냐?” 하니, 그 아들들이 유다에서부터 온 하나님의 사람의 간 길을 보았음이라. ^13저가 그 아들들에게 이르되, “나를 위(爲)하여 나귀에 안장(鞍裝)을 지우라.”.

저희가 나귀에 안장(鞍裝)을 지우니 저가 타고, ^14하나님의 사람의 뒤를 좇아 가서 상수리나무 아래 앉은 것을 보고 이르되, “그대가 유다에서 온 하나님의 사람이뇨?”. 대답(對答)하되, “그러하다.”. ^15저가 그 사람에게 이르되, “나와 함께 집으로 가서 떡을 먹으라.”. ^16대답(對答)하되, “나는 그대와 함께 돌아가지도 못하겠고, 그대와 함께 들어가지도 못하겠으며, 내가 이곳에서 그대와 함께 떡도 먹지 아니하고 물도 마시지 아니하리니, ^17이는 여호와의 말씀이 내게 이르시기를, “네가 거기서 떡도 먹지 말고 물도 마시지 말며, 또 네가 오던 길로 돌아가지도 말라.” 하셨음이로라.”. ^18저가 그 사람에게 이르되, “나도 그대와 같은 선지자(先知者)라. 천사(天使)가 여호와의 말씀으로 내게 이르기를, “그를 네 집으로 데리고 돌아가서 그에게 떡을 먹이고 물을 마시우라.” 하였느니라.” 하니, 이는 그 사람을 속임이라. ^19이에 그 사람이 저와 함께 돌아가서 그 집에서 떡을 먹으며 물을 마시니라.

^20저희가 상(床) 앞에 앉았을 때에 여호와의 말씀이 그 사람을 데려온 선지자(先知者)에게 임(臨)하니, ^21저가 유다에서부터 온 하나님의 사람을 향(向)하여 외쳐 가로되, “여호와의 말씀에 네가 여호와의 말씀을 어기며, 네 하나님 여호와가 네게 명(命)한 명령(命令)을 지키지 아니하고, ^22돌아와서 여호와가 너더러, “떡도 먹지 말고 물도 마시지 말라 한 곳에서 떡을 먹고 물을 마셨으니, 네 시체(屍體)가 네 열조(列祖)의 묘실(墓室)에 들어가지 못하리라.” 하셨느니라.” 하니라.

^23자기(自己)가 데리고 온 선지자(先知者)가 떡을 먹고 물을 마신 후(後)에 그를 위(爲)하여 나귀에 안장(鞍裝)을 지우니라. ^24이에 그 사람이 가더니 사자(獅子)가 길에서 저를 만나 죽이매, 그 시체(屍體)가 길에 버린바 되니, 나귀는 그 곁에 섰고 사자(獅子)도 그 시체(屍體) 곁에 섰더라. ^25지나가는 사람들이 길에 버린 시체(屍體)와 그 시체(屍體) 곁에 선 사자(獅子)를 보고 그 늙은 선지자(先知者)가 사는 성읍(城邑)에 와서 말한지라. ^26그 사람을 길에서 데리고 돌아간 선지자(先知者)가 듣고 말하되, “이는 여호와의 말씀을 어긴 하나님의 사람이로다. 여호와께서 그에게 하신 말씀과 같이 여호와께서 그를 사자(獅子)에게 붙이시매, 사자(獅子)가 그를 찢어 죽였도다.” 하고, ^27이에 그 아들들에게 말하여 가로되, “나를 위(爲)하여 나귀에 안장(鞍裝)을 지우라.”. 저희가 안장(鞍裝)을 지우매, ^28저가 가서 본즉 그 시체(屍體)가 길에 버린바 되었고, 나귀와 사자(獅子)는 그 시체(屍體) 곁에 섰는데 사자(獅子)가 시체(屍體)를 먹지도 아니하였고, 나귀를 찢지도 아니하였더라.

^29늙은 선지자(先知者)가 하나님의 사람의 시체(屍體)를 떠들어 나귀에 실어가지고 돌아와 자기(自己) 성읍(城邑)으로 들어가서 슬피 울며 장사(葬事)하되, ^30곧 그 시체(屍體)를 자기(自己)의 묘실(墓室)에 두고 그를 위(爲)하여 슬피 울며 가로되, “오호라. 나의 형제(兄弟)여.” 하니라. ^31그 사람을 장사(葬事)한 후(後)에 저가 그 아들들에게 말하여 가로되, “내가 죽거든 하나님의 사람을 장사(葬事)한 묘실(墓室)에 나를 장사(葬事)하되, 내 뼈를 그의 뼈 곁에 두라. ^32그가 여호와의 말씀으로 벧엘에 있는 단(壇)을 향(向)하고, 또 사마리아 성읍(城邑)들에 있는 모든 산당(山堂)을 향(向)하여 외쳐 말한 것이 반드시 이룰 것임이니라.”.

^33여로보암이 이 일 후(後)에도 그 악(惡)한 길에서 떠나 돌이키지 아니하고 다시 보통(普通) 백성(百姓)으로 산당(山堂)의 제사장(祭司長)을 삼되, 누구든지 자원(自願)하면 그 사람으로 산당(山堂)의 제사장(祭司長)을 삼았으므로, ^34이 일이 여로보암 집에 죄(罪)가 되어 그 집이 지면(地面)에서 끊어져 멸망(滅亡)케 되니라.

14

^01그 때에 여로보암의 아들 아비야가 병(病)든지라.

^02여로보암이 그 아내에게 이르되, “청(請)컨대 일어나 변장(變裝)하여 사람으로 그대가 여로보암의 아내임을 알지 못하게 하고 실로로 가라. 거기 선지자(先知者) 아히야가 있나니, 저는 이전(以前)에 내가 이 백성(百姓)의 왕(王)이 될 것을 내게 고(告)한 사람이니라. ^03그대의 손에 떡 열과 과자(菓子)와 꿀 한 병(甁)을 가지고 그에게로 가라. 저가 그대에게 이 아이의 어떻게 될 것을 알게 하리라.”. ^04여로보암의 아내가 그대로 하여 일어나 실로로 가서 아히야의 집에 이르니, 아히야는 나이로 인(因)하여 눈이 어두워 보지 못하더라.

^05여호와께서 아히야에게 이르시되, “여로보암의 아내가 그 아들이 병(病)듦을 인(因)하여 네게 물으러 오나니, 너는 이리이리 대답(對答)하라.”. 저가 들어올때에 다른 사람인체 함이니라.

^06저가 문(門)으로 들어올 때에 아히야가 그 발소리를 듣고 말하되, “여로보암의 처(妻)여. 들어오라. 네가 어찌하여 다른 사람인체 하느뇨? 내가 명령(命令)을 받아 흉(凶)한 일로 네게 고(告)하리니, ^07가서 여로보암에게 고(告)하라.

이스라엘 하나님 여호와의 말씀이, “내가 너를 백성(百姓) 중(中)에서 들어 내 백성(百姓) 이스라엘의 주권자(主權者)가 되게 하고, ^08나라를 다윗의 집에서 찢어 내어 네게 주었거늘, 너는 내 종 다윗이 나의 명령(命令)을 지켜 전심(全心)으로 나를 좇으며 나 보기에 정직(正直)한 일만 행(行)하였음과 같지 아니하고, ^09너의 이전(以前) 사람들보다도 악(惡)을 행(行)하고, 가서 너를 위(爲)하여 다른 신(神)을 만들며 우상(偶像)을 부어 만들어, 나의 노(怒)를 격발(激發)하고 나를 네 등 뒤에 버렸도다. ^10그러므로 내가 여로보암의 집에 재앙(災殃)을 내려 여로보암에게 속(屬)한 사내는 이스라엘 가운데 매인 자(者)나 놓인 자(者)나 다 끊어 버리되, 거름을 쓸어 버림같이 여로보암의 집을 말갛게 쓸어 버릴지라. ^11여로보암에게 속(屬)한 자(者)가 성(城)에서 죽은즉, 개가 먹고 들에서 죽은즉 공중(空中)의 새가 먹으리니, 이는 여호와가 말하였음이니라.” 하셨나니, ^12너는 일어나 네 집으로 가라. 네 발이 성(城)에 들어갈 때에 그 아이가 죽을지라. ^13온 이스라엘이 저를 위(爲)하여 슬퍼하며 장사(葬事)하려니와, 여로보암에게 속(屬)한 자(者)는 오직 이 아이만 묘실(墓室)에 들어가리니, 이는 여로보암의 집 가운데서 저가 이스라엘 하나님 여호와를 향(向)하여 선(善)한 뜻을 품었음이니라.

^14여호와께서 이스라엘의 위에 한 왕(王)을 일으키신즉, 저가 그 날에 여로보암의 집을 끊어 버리리라. 어느때냐? 곧 이제라. ^15여호와께서 이스라엘을 쳐서 물에서 흔들리는 갈대 같이 되게 하시고, 이스라엘을 그 열조(列祖)에게 주신 이 좋은 땅에서 뽑아 저희를 하수(河水)밖으로 흩으시리니, 저희가 아세라 목상(木像)을 만들어 여호와를 진노(震怒)케 하였음이니라. ^16여호와께서 여로보암의 죄(罪)로 인(因)하여 이스라엘을 버리시리니, 이는 저도 범죄(犯罪)하고 이스라엘로 범죄(犯罪)케 하였음이니라.” 하니라.

^17여로보암의 처(妻)가 일어나 디르사로 돌아가서 집 문(門)지방에 이를 때에, 아이가 죽은지라. ^18온 이스라엘이 저를 장사(葬事)하고 저를 위(爲)하여 슬퍼하니, 여호와께서 그 종 선지자(先知者) 아히야로 하신 말씀과 같이 되었더라.

^19여로보암의 그 남은 행적(行績), 곧 저가 어떻게 싸운 것과 어떻게 다스린 것은 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되니라. ^20여로보암이 왕(王)이 된 지 22년(二十二年)이라. 저가 그 열조(列祖)와 함께 자매, 그 아들 나답이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^21솔로몬의 아들 르호보암은 유다 왕(王)이 되었으니, 르호보암이 위(位)에 나아갈 때에 나이 41세(四十一歲)라. 여호와께서 자기(自己) 이름을 두시려고 이스라엘 모든 지파(支派) 가운데서 빼신 성(城) 예루살렘에서 17년(十七年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 나아마라. 암몬 사람이더라.

^22유다가 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하되, 그 열조(列祖)의 행(行)한 모든 일보다 뛰어나게 하여 그 범(犯)한 죄(罪)로 여호와의 노(怒)를 격발(激發)하였으니, ^23이는 저희도 산(山) 위에와 모든 푸른나무 아래 산당(山堂)과 우상(偶像)과 아세라 목상(木像)을 세웠음이라. ^24그 땅에 또 남색(男色)하는 자(者)가 있었고, 여호와께서 이스라엘 자손(子孫) 앞에서 쫓아내신 국민(國民)의 모든 가증(可憎)한 일을 무리가 본(本)받아 행(行)하였더라.

^25르호보암 왕(王) 제 5년(第五年)에 애굽 왕(王) 시삭이 올라와서 예루살렘을 치고, ^26여호와의 전(殿)의 보물(寶物)과 왕궁(王宮)의 보물(寶物)을 몰수(沒收)히 빼앗고, 또 솔로몬의 만든 금방패(金防牌)를 다 빼앗은지라. ^27르호보암 왕(王)이 그 대신(代身) 놋으로 방패(防牌)를 만들어 왕궁(王宮) 문(門)을 지키는 시위대(侍衛隊) 장관(長官)의 손에 맡기매, ^28왕(王)이 여호와의 전(殿)에 들어갈 때마다 시위(侍衛)하는 자(者)가 그 방패(防牌)를 들고 갔다가 시위소(侍衛所)로 도로 가져갔더라.

^29르호보암의 남은 사적(事蹟)과 무릇 그 행(行)한 일이 유다 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^30르호보암과 여로보암 사이에 항상(恒常) 전쟁(戰爭)이 있으니라. ^31르호보암이 그 열조(列祖)와 함께 자니, 그 열조(列祖)와 함께 다윗 성(城)에 장사(葬事)되니라. 그 모친(母親)의 이름은 나아마라. 암몬 사람이더라. 그 아들 아비얌이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

15

^01느밧의 아들 여로보암 왕(王) 제 18년(第十八年)에 아비얌이 유다 왕(王)이 되고, ^02예루살렘에서 3년(三年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 마아가라. 아비살롬의 딸이더라.

^03아비얌이 그 부친(父親)의 이미 행(行)한 모든 죄(罪)를 행(行)하고 그 마음이 그 조상(祖上) 다윗의 마음 같지 아니하여, 그 하나님 여호와 앞에 온전(穩全)치 못하였으나, ^04그 하나님 여호와께서 다윗을 위(爲)하여 예루살렘에서 저에게 등(燈)불을 주시되, 그 아들을 세워 후사(後嗣)가 되게 하사 예루살렘을 견고(堅固)케 하셨으니, ^05이는 다윗이 헷 사람 우리아의 일 외(外)에는 평생(平生)에 여호와 보시기에 정직(正直)히 행(行)하고, 자기(自己)에게 명(命)하신 모든 일을 어기지 아니하였음이라. ^06르호보암과 여로보암 사이에 사는 날 동안 전쟁(戰爭)이 있었더니, 아비얌과 여로보암 사이에도 전쟁(戰爭)이 있으니라.

^07아비얌의 남은 사적(事蹟)과 무릇 행(行)한 일이 유다 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^08아비얌이 그 열조(列祖)와 함께 자니, 다윗성(城)에 장사(葬事)되고 그 아들 아사가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^09이스라엘 왕(王) 여로보암 제 20년(第二十年)에 아사가 유다 왕(王)이 되어, ^10예루살렘에서 41년(四十一年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 마아가라. 아비살롬의 딸이더라.

^11아사가 그 조상(祖上) 다윗같이 여호와 보시기에 정직(正直)하게 행(行)하여, ^12남색(男色)하는 자(者)를 그 땅에서 쫓아내고, 그 열조(列祖)의 지은 모든 우상(偶像)을 없이 하고, ^13또 그 모친(母親) 마아가가 아세라의 가증(可憎)한 우상(偶像)을 만들었으므로, 태후(太后)의 위(位)를 폐(廢)하고 그 우상(偶像)을 찍어서 기드론 시냇가에서 불살랐으나, ^14오직 산당(山堂)은 없이하지 아니하니라. 그러나 아사의 마음이 일평생(一平生) 여호와 앞에 온전(穩全)하였으며, ^15저가 그 부친(父親)의 구별(區別)한 것과 자기(自己)의 구별(區別)한 것을 여호와의 전(殿)에 받들어 드렸으니, 곧 은(銀)과 금(金)과 기명(器皿)들이더라.

^16아사와 이스라엘 왕(王) 바아사 사이에 일생(一生) 전쟁(戰爭)이 있으니라. ^17이스라엘 왕(王) 바아사가 유다를 치러 올라와서 라마를 건축(建築)하여, 사람을 유다 왕(王) 아사에게 왕래(往來)하지 못하게 하려 한지라. ^18아사가 여호와의 전(殿) 곳간과 왕궁(王宮) 곳간에 남은 은(銀), 금(金)을 몰수(沒收)히 취(取)하여 그 신복(信服)의 손에 붙여, 다메섹에 거(居)한 아람 왕(王) 헤시온의 손자(孫子) 다브림몬의 아들 벤하닷에게 보내며 가로되, ^19“나와 당신(當身) 사이에 약조(約條)가 있고 내 부친(父親)과 당신(當身)의 부친(父親) 사이에도 있었느니라. 내가 당신(當身)에게 은(銀), 금(金) 예물(禮物)을 보내었으니, 와서 이스라엘 왕(王) 바아사와 세운 약조(約條)를 깨뜨려서 저로 나를 떠나게 하라.” 하매, ^20벤하닷이 아사 왕(王)의 말을 듣고 그 군대(軍隊) 장관(長官)들을 보내어 이스라엘 성(城)들을 치되, 이욘과 단과 아벨벧마아가와 긴네렛 온 땅과 납달리 온 땅을 쳤더니, ^21바아사가 듣고 라마 건축(建築)하는 일을 그치고 디르사에 거(居)하니라. ^22이에 아사 왕(王)이 온 유다에 영(令)을 내려 한 사람도 모면(謀免)하지 못하게 하여, 바아사가 라마를 건축(建築)하던 돌과 재목(材木)을 가져오게 하고, 그것으로 베냐민의 게바와 미스바를 건축(建築)하였더라.

^23아사의 남은 사적(事蹟)과 모든 권세(權勢)와 무릇 그 행(行)한 일과 성읍(城邑)을 건축(建築)한 것이 유다 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? 그러나 저가 늙을 때에 발에 병(病)이 있었더라. ^24아사가 그 열조(列祖)와 함께 자매, 그 열조(列祖)와 함께 그 조상(祖上) 다윗의 성(城)에 장사(葬事)되고, 그 아들 여호사밧이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^25유다 왕(王) 아사 제 2년(第二年)에 여로보암의 아들 나답이 이스라엘 왕(王)이 되어 2년(二年)을 이스라엘을 다스리니라. ^26저가 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하되, 그 아비의 길로 행(行)하며 그가 이스라엘로 범(犯)하게 한 그 죄(罪) 중(中)에 행(行)한지라. ^27이에 잇사갈 족속(族屬) 아히야의 아들 바아사가 저를 모반(謀叛)하여 블레셋 사람에게 속(屬)한 깁브돈에서 저를 죽였으니, 이는 나답과 온 이스라엘이 깁브돈을 에워싸고 있었음이더라.

^28유다 왕(王) 아사 제 3년(第三年)에 바아사가 나답을 죽이고 대신(代身)하여 왕(王)이 되고, ^29왕(王)이 될 때에 여로보암의 온 집을 쳐서 생명(生命) 있는 자(者)를 하나도 남기지 아니하고 다 멸(滅)하였는데, 여호와께서 그 종 실로 사람 아히야로 하신 말씀과 같이 되었으니, ^30이는 여로보암이 범죄(犯罪)하고 또 이스라엘로 범(犯)하게 한 죄(罪)로 인(因)함이며, 또 저가 이스라엘 하나님 여호와의 노(怒)를 격동(激動)시킨 일을 인(因)함이었더라.

^31나답의 남은 사적(事蹟)과 무릇 행(行)한 일이 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^32아사와 이스라엘 왕(王) 바아사 사이에 일생(一生) 전쟁(戰爭)이 있으니라.

^33유다 왕(王) 아사 제 3년(第三年)에 아히야의 아들 바아사가 디르사에서 온 이스라엘의 왕(王)이 되어 24년(二十四年)을 치리(治理)하니라. ^34바아사가 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하되, 여로보암의 길로 행(行)하며, 그가 이스라엘로 범(犯)하게 한 그 죄(罪) 중(中)에 행(行)하였더라.

16

^01여호와의 말씀이 하나니의 아들 예후에게 임(臨)하여, 바아사를 꾸짖어 가라사대, ^02“내가 너를 진토(塵土)에서 들어 나의 백성(百姓) 이스라엘 위에 주권자(主權者)가 되게 하였거늘, 네가 여로보암의 길로 행(行)하며, 내 백성(百姓) 이스라엘로 범죄(犯罪)케 하여 저희 죄(罪)로 나의 노(怒)를 격동(激動)하였은즉, ^03내가 너 바아사와 네 집을 쓸어버려 네 집으로 느밧의 아들 여로보암의 집 같이 되게 하리니, ^04바아사에게 속(屬)한 자(者)가 성읍(城邑)에서 죽은즉, 개가 먹고 들에서 죽은즉, 공중(空中)의 새가 먹으리라.” 하셨더라.

^05바아사의 남은 사적(事蹟)과 무릇 행(行)한 일과 권세(權勢)는 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^06바아사가 그 열조(列祖)와 함께 자매, 디르사에 장사(葬事)되고 그 아들 엘라가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^07여호와의 말씀이 하나니의 아들 선지자(先知者) 예후에게 임(臨)하사, 바아사와 그 집을 꾸짖으심은 저가 여로보암의 집을 본(本)받아 여호와 보시기에 모든 악(惡)을 행(行)하며, 그 손의 소위(所爲)로 여호와의 노(怒)를 격동(激動)하였음이며, 또 그 집을 쳤음이더라.

^08유다 왕(王) 아사 제 26년(第二十六年)에 바아사의 아들 엘라가 디르사에서 이스라엘 왕(王)이 되어 2년(二年)을 위(位)에 있으니라. ^09엘라가 디르사에 있어 궁내(宮內) 대신(大臣) 아르사의 집에서 마시고 취(醉)할 때에, 그 신복(信服) 곧 병거(兵車) 절반(折半)을 통솔(統率)한 장관(長官) 시므리가 왕(王)을 모반(謀叛)하여, ^10들어가서 저를 쳐 죽이고 대신(代身)하여 왕(王)이 되니, 곧 유다 왕(王) 아사 제 27년(第二十七年)이라.

^11시므리가 왕(王)이 되어 그 위(位)에 오를 때에 바아사의 온 집을 죽이되, 남자(男子)는 그 족속(族屬)이든지 그 친구(親舊)든지 하나도 남기지 아니하고, ^12바아사의 온 집을 멸(滅)하였는데, 여호와께서 선지자(先知者) 예후로 바아사를 꾸짖어 하신 말씀 같이 되었으니, ^13이는 바아사의 모든 죄(罪)와 그 아들 엘라의 죄(罪)를 인(因)함이라. 저희가 범죄(犯罪)하고 또 이스라엘로 범죄(犯罪)케하여, 그 헛된 것으로 이스라엘 하나님 여호와의 노(怒)를 격발(激發)하였더라.

^14엘라의 남은 사적(事蹟)과 무릇 행(行)한 일이 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐?

^15유다 왕(王) 아사 제 27년(第二十七年)에 시므리가 디르사에서 7일(七日) 동안 왕(王)이 되니라.

때에 백성(百姓)들이 블레셋 사람에게 속(屬)한 깁브돈을 향(向)하여 진(陣)을 치고 있더니, ^16진중(陣中) 백성(百姓)들이 시므리가 모반(謀叛)하여 왕(王)을 죽였다는 말을 들은지라. 그 날에 이스라엘의 무리가 진(陣)에서 군대(軍隊) 장관(長官) 오므리로 이스라엘 왕(王)을 삼으매, ^17오므리가 이에 이스라엘 무리를 거느리고 깁브돈에서부터 올라와서 디르사를 에워쌌더라. ^18시므리가 성(城)이 함락(陷落)됨을 보고 왕궁(王宮) 위소(衛所)에 들어가서 왕궁(王宮)에 불을 놓고, 그 가운데서 죽었으니, ^19이는 저가 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하여 범죄(犯罪)함을 인(因)함이라. 저가 여로보암의 길로 행(行)하며, 그가 이스라엘로 죄(罪)를 범(犯)하게 한 그 죄(罪) 중(中)에 행(行)하였더라.

^20시므리의 남은 행위(行爲)와 그 모반(謀叛)한 일이 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐?

^21그 때에 이스라엘 백성(百姓)이 둘에 나뉘어, 그 절반(折半)은 기낫의 아들 디브니를 좇아 저로 왕(王)을 삼으려 하고, 그 절반(折半)은 오므리를 좇았더니, ^22오므리를 좇은 백성(百姓)이 기낫의 아들 디브니를 좇은 백성(百姓)을 이긴지라. 디브니가 죽으매, 오므리가 왕(王)이 되니라.

^23유다 왕(王) 아사 제 31년(第三十一年)에 오므리가 이스라엘 왕(王)이 되어 12년(十二年)을 위(位)에 있으며, 디르사에서 6년(六年)동안 치리(治理)하니라. ^24저가 은(銀) 두 달란트로 세멜에게서 사마리아산(山)을 사고 그 산(山) 위에 성(城)을 건축(建築)하고, 그 건축(建築)한 성(城) 이름을 그 산(山) 주인(主人)이 되었던 세멜의 이름을 좇아 사마리아라 일컬었더라. ^25오므리가 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하되, 그 전(前)의 모든 사람보다 더욱 악(惡)하게 행(行)하여, ^26느밧의 아들 여로보암의 모든 길로 행(行)하며, 그가 이스라엘로 죄(罪)를 범(犯)하게 한 그 죄(罪) 중(中)에 행(行)하여 그 헛된 것으로 이스라엘 하나님 여호와의 노(怒)를 격발(激發)케 하였더라.

^27오므리의 행(行)한 그 남은 사적(事蹟)과 그 베푼 권세(權勢)가 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^28오므리가 그 열조(列祖)와 함께 자매 사마리아에 장사(葬事)되고, 그 아들 아합이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^29유다 왕(王) 아사 제 38년(第三十八年)에 오므리의 아들 아합이 이스라엘 왕(王)이 되니라. 오므리의 아들 아합이 사마리아에서 22년(二十二年)을 이스라엘을 다스리니라.

^30오므리의 아들 아합이 그 전(前)의 모든 사람보다 여호와 보시기에 악(惡)을 더욱 행(行)하여, ^31느밧의 아들 여로보암의 죄(罪)를 따라 행(行)하는 것을 오히려 가볍게 여기며, 시돈 사람의 왕(王) 엣바알의 딸 이세벨로 아내를 삼고, 가서 바알을 섬겨 숭배(崇拜)하고, ^32사마리아에 건축(建築)한 바알의 사당(祠堂) 속에 바알을 위(爲)하여 단(壇)을 쌓으며, ^33또 아세라 목상(木像)을 만들었으니, 저는 그 전(前)의 모든 이스라엘 왕(王)보다 심(甚)히 이스라엘 하나님 여호와의 노(怒)를 격발(激發)하였더라.

^34그 시대(時代)에 벧엘사람 히엘이 여리고를 건축(建築)하였는데, 저가 그 터를 쌓을 때에 맏아들 아비람을 잃었고, 그 문(門)을 세울 때에 말째 아들 스굽을 잃었으니, 여호와께서 눈의 아들 여호수아로 하신 말씀과 같이 되었더라.

17

^01길르앗에 우거(寓居)하는 자(者) 중(中)에 디셉 사람 엘리야가 아합에게 고(告)하되, “나의 섬기는 이스라엘 하나님 여호와의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, 내 말이 없으면 수년(數年)동안 우로(雨露)가 있지 아니하리라.” 하니라.

^02여호와의 말씀이 엘리야에게 임(臨)하여 가라사대, ^03“너는 여기서 떠나 동(東)으로 가서 요단 앞 그릿 시냇가에 숨고, ^04그 시냇물을 마시라. 내가 까마귀들을 명(命)하여 거기서 너를 먹이게 하리라.”.

^05저가 여호와의 말씀과 같이 하여, 곧 가서 요단 앞 그릿 시냇가에 머물매, ^06까마귀들이 아침에도 떡과 고기를, 저녁에도 떡과 고기를 가져 왔고, 저가 시내를 마셨더니, ^07땅에 비가 내리지 아니하므로 얼마 후(後)에 그 시내가 마르니라.

^08여호와의 말씀이 엘리야에게 임(臨)하여 가라사대, ^09“너는 일어나 시돈에 속(屬)한 사르밧으로 가서 거기 유(留)하라. 내가 그곳 과부(寡婦)에게 명(命)하여 너를 공궤(供饋)하게 하였느니라.”.

^10저가 일어나 사르밧으로 가서 성문(城門)에 이를 때에 한 과부(寡婦)가 그곳에서 나무가지를 줍는지라. 이에 불러 가로되, “청(請)컨대 그릇에 물을 조금 가져다가 나로 마시게 하라.”. ^11저가 가지러 갈 때에 엘리야가 저를 불러 가로되, “청(請)컨대 네 손에 떡 한 조각을 내게로 가져오라.”. ^12저가 가로되, “당신(當身)의 하나님 여호와의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, 나는 떡이 없고 다만 통(桶)에 가루 한움큼과 병(甁)에 기름 조금 뿐이라. 내가 나무가지 두엇을 주워다가 나와 내 아들을 위(爲)하여 음식(飮食)을 만들어 먹고, 그 후(後)에는 죽으리라.”.

^13엘리야가 저에게 이르되, “두려워 말고 가서 네 말대로 하려니와, 먼저 그것으로 나를 위(爲)하여 작은 떡 하나를 만들어 내게로 가져 오고, 그 후(後)에 너와 네 아들을 위(爲)하여 만들라. ^14이스라엘 하나님 여호와의 말씀이, “나 여호와가 비를 지면(地面)에 내리는 날까지 그 통(桶)의 가루는 다하지 아니하고, 그 병(甁)의 기름은 없어지지 아니하리라.” 하셨느니라. ^15저가 가서 엘리야의 말대로 하였더니, 저와 엘리야와 식구(食口)가 여러날 먹었으나, ^16여호와께서 엘리야로 하신 말씀 같이 통(桶)의 가루가 다하지 아니하고 병(甁)의 기름이 없어지지 아니하니라.

^17이 일 후(後)에 그 집 주모(主母) 되는 여인(女人)의 아들이 병(病)들어 증세(症勢)가 심(甚)히 위중(危重)하다가 숨이 끊어진지라. ^18여인(女人)이 엘리야에게 이르되, “하나님의 사람이여. 당신(當身)이 나로 더불어 무슨 상관(相關)이 있기로 내 죄(罪)를 생각나게 하고, 또 내 아들을 죽게 하려고 내게 오셨나이까?”.

^19엘리야가 저에게, “그 아들을 달라.” 하여, 그를 그 여인(女人)의 품에서 취(取)하여 안고, 자기(自己)의 거처(居處)하는 다락에 올라 가서 자기(自己) 침상(寢床)에 누이고, ^20여호와께 부르짖어 가로되, “나의 하나님 여호와여. 주(主)께서 또 내가 우거(寓居)하는 집 과부(寡婦)에게 재앙(災殃)을 내리사, 그 아들로 죽게 하셨나이까?” 하고, ^21그 아이 위에 몸을 세번(番) 펴서 엎드리고 여호와께 부르짖어 가로되, “나의 하나님 여호와여. 원(願)컨대 이 아이의 혼(魂)으로 그 몸에 돌아오게 하옵소서.” 하니, ^22여호와께서 엘리야의 소리를 들으시므로, 그 아이의 혼(魂)이 몸으로 돌아오고 살아난지라.

^23엘리야가 그 아이를 안고 다락에서 방(房)으로 내려가서 그 어미에게 주며 이르되, “보라. 네 아들이 살았느니라.”. ^24여인이 엘리야에게 이르되, “내가 이제야 당신(當身)은 하나님의 사람이시요, 당신(當身)의 입에 있는 여호와의 말씀이 진실(眞實)한 줄 아노라.” 하니라.

18

^01많은 날을 지내고 제 3년(第三年)에 여호와의 말씀이 엘리야에게 임(臨)하여 가라사대, “너는 가서 아합에게 보이라. 내가 비를 지면(地面)에 내리리라.”.

^02엘리야가 아합에게 보이려고 가니, 그 때에 사마리아에 기근(饑饉)이 심(甚)하였더라. ^03아합이 궁내(宮內) 대신(大臣) 오바댜를 불렀으니, 이 오바댜는 크게 여호와를 경외(敬畏)하는 자(者)라. ^04이세벨이 여호와의 선지자(先知者)들을 멸(滅)할 때에, 오바댜가 선지자(先知者) 100인(一百人)을 가져 50인(五十人)씩 굴(窟)에 숨기고 떡과 물을 먹였었더라.

^05아합이 오바댜에게 이르되, “이 땅의 모든 물 근원(根源)과 모든 내로 가자. 혹시(或時) 꼴을 얻으리라. 그러면 말과 노새를 살리리니, 짐승을 다 잃지 않게 되리라.” 하고, ^06두 사람이 두루 다닐 땅을 나누어, 아합은 홀로 이 길로 가고 오바댜는 홀로 저 길로 가니라.

^07오바댜가 길에 있을 때에 엘리야가 저를 만난지라, 저가 알아보고 엎드려 말하되, “내 주(主) 엘리야여. 당신(當身)이시니이까?”. ^08대답(對答)하되, “그러하다. 가서 네 주(主)에게 고(告)하기를, ‘엘리야가 여기 있다’ 하라.”.

^09가로되, “내가 무슨 죄(罪)를 범(犯)하였기에 당신(當身)이 당신(當身)의 종을 아합의 손에 붙여 죽이게 하려 하시나이까? ^10당신(當身)의 하나님 여호와의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, 내 주(主)께서 사람을 보내어 당신(當身)을 찾지 아니한 족속(族屬)이나 나라가 없었는데, 저희가 말하기를, “엘리야가 없다 하면 그 나라와 그 족속(族屬)으로 당신(當身)을 보지 못하였다.”는 맹세(盟誓)를 하게 하였거늘, ^11이제 당신(當身)의 말씀이 “가서 네 주(主)에게 고(告)하기를, ‘엘리야가 여기 있다’ 하라.” 하시니, ^12내가 당신(當身)을 떠나간 후(後)에 여호와의 신(神)이 나의 알지 못하는 곳으로 당신(當身)을 이끌어 가시리니, 내가 가서 아합에게 고(告)하였다가, 저가 당신(當身)을 찾지 못하면 내가 죽임을 당(當)하리이다.

당신(當身)의 종은 어려서부터 여호와를 경외(敬畏)하는 자(者)라. ^13이세벨이 여호와의 선지자(先知者)들을 죽일 때에 내가 여호와의 선지자(先知者) 중(中)에 100인(一百人)을 50인(五十人)씩 굴(窟)에 숨기고, 떡과 물로 먹인 일이 내 주(主)께 들리지 아니하였나이까? ^14이제 당신(當身)의 말씀이, “가서 네 주(主)에게 고(告)하기를, ‘엘리야가 여기 있다’ 하라.” 하시니, 그리하면 저가 나를 죽이리이다.”.

^15엘리야가 이르되, “내가 모시는 만군(萬軍)의 여호와의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, 내가 오늘날 아합에게 보이리라.”.

^16오바댜가 가서 아합을 만나 고(告)하매, 아합이 엘리야를 만나려 하여 가다가, ^17엘리야를 볼 때에 저에게 이르되, “이스라엘을 괴롭게 하는 자(者)여. 네냐?”. ^18저가 대답(對答)하되, “내가 이스라엘을 괴롭게 한 것이 아니라, 당신(當身)과 당신(當身)의 아비의 집이 괴롭게 하였으니, 이는 여호와의 명령(命令)을 버렸고, 당신(當身)이 바알들을 좇았음이라. ^19그런즉 보내어 온 이스라엘과 이세벨의 상(床)에서 먹는 바알의 선지자(先知者) 450인(四百五十人)과 아세라의 선지자(先知者) 400인(四百人)을 갈멜산(山)으로 모아 내게로 나오게 하소서.”.

^20아합이 이에 이스라엘 모든 자손(子孫)에게로 보내어, 선지자(先知者)들을 갈멜산(山)으로 모으니라.

^21엘리야가 모든 백성(百姓)에게 가까이 나아가 이르되, “너희가 어느 때까지 두 사이에서 머뭇머뭇 하려느냐? 여호와가 만일(萬一) 하나님이면 그를 좇고, 바알이 만일(萬一) 하나님이면 그를 좇을찌니라.” 하니, 백성(百姓)이 한 말도 대답(對答)지 아니하는지라.

^22엘리야가 백성(百姓)에게 이르되, “여호와의 선지자(先知者)는 나만 홀로 남았으나, 바알의 선지자(先知者)는 450인(四百五十人)이로다. ^23그런즉 두 송아지를 우리에게 가져오게 하고, 저희는 한 송아지를 택(擇)하여 각(脚)을 떠서 나무 위에 놓고 불은 놓지 말며, 나도 한 송아지를 잡아 나무 위에 놓고 불은 놓지 말고, ^24너희는 너희 신(神)의 이름을 부르라. 나는 여호와의 이름을 부르리니, 이에 불로 응답(應答)하는 신(神), 그가 하나님이니라.”.

백성(百姓)이 다 대답(對答)하되, “그 말이 옳도다.”.

^25엘리야가 바알의 선지자(先知者)들에게 이르되, “너희는 많으니 먼저 한 송아지를 택(擇)하여 잡고 너희 신(神)의 이름을 부르라. 그러나 불을 놓지 말라.”.

^26저희가 그 받는 송아지를 취(取)하여 잡고, 아침부터 낮까지 바알의 이름을 불러 가로되, “바알이여. 우리에게 응답(應答)하소서.” 하나, 아무 소리도 없으므로, 저희가 그 쌓은 단(壇) 주위(周圍)에서 뛰놀더라.

^27오정(午正)에 이르러는 엘리야가 저희를 조롱(嘲弄)하여 가로되, “큰 소리로 부르라. 저는 신(神)인즉, 묵상(默想)하고 있는지, 혹(或) 잠간(暫間) 나갔는지, 혹(或) 길을 행(行)하는지, 혹(或) 잠이 들어서 깨워야 할 것인지…” 하매, ^28이에 저희가 큰 소리로 부르고 그 규례(規例)를 따라 피가 흐르기까지 칼과 창(槍)으로 그 몸을 상(傷)하게 하더라. ^29이같이 하여 오정(午正)이 지났으나, 저희가 오히려 진언(嗔言)을 하여 저녁 소제(素祭) 드릴 때까지 이를지라도, 아무 소리도 없고 아무 응답(應答)하는 자(者)도 없고 아무 돌아보는 자(者)도 없더라.

^30엘리야가 모든 백성(百姓)을 향(向)하여 이르되, “내게로 가까이 오라.”. 백성(百姓)이 다 저에게 가까이 오매, 저가 무너진 여호와의 단(壇)을 수축(修築)하되, ^31야곱의 아들들의 지파(支派)의 수효(數爻)를 따라 열 두 돌을 취(取)하니, 이 야곱은 여호와께서 옛적에 저에게 임(臨)하여 이르시기를, “네 이름을 이스라엘이라 하리라.” 하신 자(者)더라. ^32저가 여호와의 이름을 의지(依支)하여 그 돌로 단(壇)을 쌓고 단(壇)으로 돌아가며 곡식(穀食) 종자(種子) 두 세아를 용납(容納)할 만한 도랑을 만들고, ^33또 나무를 벌이고 송아지의 각(脚)을 떠서 나무 위에 놓고 이르되, “통(桶) 넷에 물을 채워다가 번제물(燔祭物)과 나무위에 부으라.” 하고, ^34또 이르되, “다시 그리하라.” 하여, 다시 그리하니, 또 이르되, “세번(番) 그리하라.” 하여, 세번(番) 그리하니, ^35물이 단(壇)으로 두루 흐르고 도랑에도 물이 가득하게 되었더라.

^36저녁 소제(素祭) 드릴 때에 이르러, 선지자(先知者) 엘리야가 나아가서 말하되, “아브라함과 이삭과 이스라엘의 하나님 여호와여. 주(主)께서 이스라엘 중(中)에서 하나님이 되심과, 내가 주(主)의 종이 됨과, 내가 주(主)의 말씀대로 이 모든 일을 행(行)하는 것을 오늘날 알게 하옵소서.

^37여호와여. 내게 응답(應答)하옵소서 내게 응답(應答)하옵소서. 이 백성(百姓)으로 주(主) 여호와는 하나님이신 것과, 주(主)는 저희의 마음으로 돌이키게 하시는 것을 알게 하옵소서.” 하매, ^38이에 여호와의 불이 내려서 번제물(燔祭物)과 나무와 돌과 흙을 태우고, 또 도랑의 물을 핥은지라.

^39모든 백성(百姓)이 보고 엎드려 말하되, “여호와, 그는 하나님이시로다. 여호와, 그는 하나님이시로다.” 하니, ^40엘리야가 저희에게 이르되, “바알의 선지자(先知者)를 잡되, 하나도 도망(逃亡)하지 못하게 하라.” 하매, 곧 잡은지라. 엘리야가 저희를 기손 시내로 내려다가 거기서 죽이니라.

^41엘리야가 아합에게 이르되, “올라가서 먹고 마시소서. 큰 비의 소리가 있나이다.”. ^42아합이 먹고 마시러 올라가니라.

엘리야가 갈멜산(山) 꼭대기로 올라가서 땅에 꿇어 엎드려, 그 얼굴을 무릎 사이에 넣고, ^43그 사환(使喚)에게 이르되, “올라가 바다 편(便)을 바라보라.”. 저가 올라가 바라 보고 고(告)하되, “아무것도 없나이다.”. 가로되, “일곱번(番)까지 다시 가라.”. ^44일곱번(番)째 이르러서는 저가 고(告)하되, “바다에서 사람의 손만한 작은 구름이 일어나나이다.”. 가로되, “올라가 아합에게 고(告)하기를, ‘비에 막히지 아니하도록 마차(馬車)를 갖추고 내려가소서’ 하라.” 하니라.

^45조금 후(後)에 구름과 바람이 일어나서 하늘이 캄캄하여지며 큰 비가 내리는지라. 아합이 마차를 타고 이스르엘로 가니, ^46여호와의 능력(能力)이 엘리야에게 임(臨)하매, 저가 허리를 동이고 이스르엘로 들어가는 곳까지 아합 앞에서 달려갔더라.

19

^01아합이 엘리야의 무릇 행(行)한 일과 그가 어떻게 모든 선지자(先知者)를 칼로 죽인 것을 이세벨에게 고(告)하니, ^02이세벨이 사자(使者)를 엘리야에게 보내어 이르되, “내가 내일(來日) 이맘때에는 정녕(丁寧) 네 생명(生命)으로 저 사람들 중(中) 한 사람의 생명(生命)같게 하리라. 아니하면 신(神)들이 내게 벌(罰)위에 벌(罰)을 내림이 마땅하니라.” 한지라.

^03저가 이 형편(形便)을 보고 일어나 그 생명(生命)을 위(爲)하여 도망(逃亡)하여, 유다에 속(屬)한 브엘세바에 이르러 자기(自己)의 사환(使喚)을 그곳에 머물게 하고, ^04스스로 광야(曠野)로 들어가 하룻길쯤 행(行)하고, 한 로뎀나무 아래 앉아서 죽기를 구(求)하여 가로되, “여호와여. 넉넉하오니, 지금(只今) 내 생명(生命)을 취(取)하옵소서. 나는 내 열조(列祖)보다 낫지 못하니이다.” 하고, ^05로뎀나무 아래 누워 자더니, 천사(天使)가 어루만지며 이르되, “일어나서 먹으라.” 하는지라. ^06본즉 머리맡에 숯불에 구운 떡과 한 병(甁) 물이 있더라. 이에 먹고 마시고 다시 누웠더니, ^07여호와의 사자(使者)가 또 다시 와서 어루만지며 이르되, “일어나서 먹으라. 네가 길을 이기지 못할까 하노라.” 하는지라.

^08이에 일어나 먹고 마시고, 그 식물(植物)의 힘을 의지(依支)하여 40주(四十晝) 40야(四十夜)를 행(行)하여, 하나님의 산(山) 호렙에 이르니라.

^09엘리야가 그곳 굴(窟)에 들어가 거기서 유(留)하더니, 여호와의 말씀이 저에게 임(臨)하여 이르시되, “엘리야야. 네가 어찌하여 여기 있느냐?”.

[10]저가 대답(對答)하되, “내가 만군(萬軍)의 하나님 여호와를 위(爲)하여 열심(熱心)이 특심(特甚)하오니, 이는 이스라엘 자손(子孫)이 주(主)의 언약(言約)을 버리고 주(主)의 단(壇)을 헐며, 칼로 주(主)의 선지자(先知者)들을 죽였음이오며, 오직 나만 남았거늘, 저희가 내 생명(生命)을 찾아 취(取)하려 하나이다.”.인용위치 돌아가기(롬11:03)

^11여호와께서 가라사대, “너는 나가서 여호와의 앞에서 산(山)에 섰으라.” 하시더니, 여호와께서 지나가시는데 여호와의 앞에 크고 강(强)한 바람이 산(山)을 가르고 바위를 부수나 바람 가운데 여호와께서 계시지 아니하며, 바람 후(後)에 지진(地震)이 있으나 지진(地震) 가운데도 여호와께서 계시지 아니하며, ^12또 지진(地震) 후(後)에 불이 있으나 불 가운데도 여호와께서 계시지 아니하더니, 불 후(後)에 세미(細微)한 소리가 있는지라.

^13엘리야가 듣고 겉옷으로 얼굴을 가리우고 나가, 굴(窟) 어귀에 서매, 소리가 있어 저에게 임(臨)하여 가라사대, “엘리야야. 네가 어찌하여 여기 있느냐?”.

^14저가 대답(對答)하되, “내가 만군(萬軍)의 하나님 여호와를 위(爲)하여 열심(熱心)이 특심(特甚)하오니, 이는 이스라엘 자손(子孫)이 주(主)의 언약(言約)을 버리고 주(主)의 단(壇)을 헐며, 칼로 주(主)의 선지자(先知者)들을 죽였음이오며, 오직 나만 남았거늘, 저희가 내 생명(生命)을 찾아 취(取)하려 하나이다.”.

^15여호와께서 저에게 이르시되, “너는 네 길을 돌이켜 광야(曠野)로 말미암아 다메섹에 가서 이르거든, 하사엘에게 기름을 부어 아람 왕(王)이 되게 하고, ^16너는 또 님시의 아들 예후에게 기름을 부어 이스라엘 왕(王)이 되게 하고, 또 아벨므홀라 사밧의 아들 엘리사에게 기름을 부어 너를 대신(代身)하여 선지자(先知者)가 되게 하라. ^17하사엘의 칼을 피(避)하는 자(者)를 예후가 죽일 것이요, 예후의 칼을 피(避)하는 자(者)를 엘리사가 죽이리라.

[18]그러나 내가 이스라엘 가운데 7,000인(七千人)을 남기리니, 다 무릎을 바알에게 꿇지 아니하고 다 그 입을 바알에게 맞추지 아니한 자(者)니라.”.인용위치 돌아가기(롬11:04)

^19엘리야가 거기서 떠나 사밧의 아들 엘리사를 만나니, 저가 열 두 겨리 소를 앞세우고 밭을 가는데 자기(自己)는 열 둘째 겨리와 함께 있더라. 엘리야가 그리로 건너가서 겉옷을 그의 위에 던졌더니, ^20저가 소를 버리고 엘리야에게로 달려가서 이르되, “청(請)컨대 나로 내 부모(父母)와 입맞추게 하소서. 그리한 후(後)에 내가 당신(當身)을 따르리이다.”. 엘리야가 저에게 이르되, “돌아가라. 내가 네게 어떻게 행(行)하였느냐?” 하니라.

^21엘리사가 저를 떠나 돌아가서 소 한 겨리를 취(取)하여 잡고, 소의 기구(器具)를 불살라 그 고기를 삶아 백성(百姓)에게 주어 먹게 하고, 일어나 가서 엘리야를 좇으며 수종(隧從)들었더라.

20

^01아람 왕(王) 벤하닷이 그 군대(軍隊)를 다 모으니, 왕(王) 32인(三十二人)이 저와 함께 있고, 또 말과 병거(兵車)들이 있더라. 이에 올라가서 사마리아를 에워싸고 치며, ^02사자(使者)들을 성중(城中) 이스라엘 왕(王) 아합에게 보내어 이르기를, “벤하닷은 이르노니, ^03네 은(銀), 금(金)은 내 것이요. 네 처(妻)들과 네 자녀(子女)들의 아름다운 자(者)도 내 것이니라.” 하매, ^04이스라엘 왕(王)이 대답(對答)하여 말하기를, “내 주(主) 왕(王)이여. 왕(王)의 말씀 같이 나와 나의 것은 다 왕(王)의 것이니이다.” 하였더니, ^05사자(使者)가 다시 와서 이르기를, “벤하닷은 이르노라. 내가 이미 네게 보내어 말하기를, “너는 네 은(銀), 금(金)과 처(妻)들과 자녀(子女)들을 내게 붙이라.” 하였거니와, ^06내일(來日) 이맘때에 내가 내 신복(信服)을 네게 보내리니, 저희가 네 집과 네 신복(信服)의 집을 수탐(搜探)하여 무릇 네 눈이 기뻐하는 것을 그 손으로 잡아 가져 가리라.” 한지라.

^07이에 이스라엘 왕(王)이 나라의 장로(長老)를 다 불러 이르되, “너희는 이 사람이 잔해(殘骸)하려고 구(求)하는 줄을 자세(仔細)히 알라. 저가 나의 처(妻)들과 자녀(子女)들과 은(銀), 금(金)을 취(取)하려고 사람을 내게 보내었으나, 내가 거절(拒絶)치 못하였노라.”. ^08모든 장로(長老)와 백성(百姓)들이 다 왕(王)께 고(告)하되, “왕(王)은 듣지도 말고, 허락(許諾)지도 마옵소서.” 한지라.

^09그러므로 왕(王)이 벤하닷의 사자(使者)에게 이르되, “너희는 내 주(主) 왕(王)께 고(告)하기를, ‘왕(王)이 처음에 보내어 종에게 구(求)하신 것은 내가 다 그대로 하려니와, 이것은 내가 할 수 없나이다’ 하라.”. 사자(使者)들이 돌아가서 고(告)하니라.

^10벤하닷이 다시 저에게 보내어 이르되, “사마리아의 부스러진 것이 나를 좇는 백성(百姓)의 무리의 손에 채우기에 족(足)할 것 같으면, 신(神)들이 내게 벌(罰)위에 벌(罰)을 내림이 마땅하니라.” 하매, ^11이스라엘 왕(王)이 대답(對答)하여 가로되, “‘갑(甲)옷 입은 자(者)가 갑(甲)옷 벗는 자(者) 같이 자랑치 못할 것이라’ 하라.” 하니라.

^12벤하닷이 왕(王)들과 장막(帳幕)에서 마시다가 이 말을 듣고, 그 신복(信服)에게 이르되, “너희는 진(陣)을 베풀라.” 하매, 곧 성(城)을 향(向)하여 진(陣)을 베푸니라.

^13한 선지자(先知者)가 이스라엘 왕(王) 아합에게 나아가서 가로되, “여호와의 말씀이, “네가 이 큰 무리를 보느냐? 내가 오늘 저희를 네 손에 붙이리니, 너는 내가 여호와인줄 알리라.” 하셨나이다.”. 아합이 가로되, “누구로 하시리이까?”. 대답(對答)하되, “여호와의 말씀이, “각(各) 도(道)의 방백(方伯)의 소년(少年)들로 하리라.” 하셨나이다.”. 14아합이 가로되, “누가 싸움을 시작(始作)하리이까?”. 대답(對答)하되, “왕(王)이니이다.”.

^15아합이 이에 각(各) 도(道)의 방백(方伯)의 소년(少年)들을 계수(計數)하니, 232인(二百三十二人)이요, 그 외(外)에 모든 백성(百姓), 곧 이스라엘의 모든 자손(子孫)을 계수(計數)하니, 7,000인(七千人)이더라.

^16저희가 오정(午正)에 나가니, 벤하닷은 장막(帳幕)에서 돕는 왕(王) 32인(三十二人)으로 더불어 마시고 취(醉)한 중(中)이라. ^17각(各) 도(道)의 방백(方伯)의 소년(少年)들이 먼저 나갔더라.

벤하닷이 탐지군(探知軍)을 보내었더니, 저희가 회보(回報)하여 가로되, “사마리아에서 사람들이 나오더이다.” 하매, ^18저가 이르되, “화친(和親)하러 나올지라도 사로잡고, 싸우러 나올지라도 사로잡으라.” 하니라. ^19각(各) 도(道)의 방백(方伯)의 소년(少年)들과 저희를 좇는 군대(軍隊)들이 성(城)에서 나가서, ^20각각(各各) 적군(敵軍)을 쳐 죽이매, 아람 사람이 도망(逃亡)하는지라. 이스라엘이 쫓으니, 아람 왕(王) 벤하닷이 말을 타고 마병(馬兵)으로 더불어 도망(逃亡)하여 면(免)하니라. ^21이스라엘 왕(王)이 나가서 말과 병거(兵車)를 치고, 또 아람 사람을 쳐서 크게 도륙(屠戮)하였더라.

^22그 선지자(先知者)가 이스라엘 왕(王)에게 나아와 가로되, “왕(王)은 가서 힘을 기르고, 왕(王)의 행(行)할 일을 알고 준비(準備)하소서. 해가 돌아오면 아람 왕(王)이 왕(王)을 치러 오리이다.” 하니라.

^23아람 왕(王)의 신복(信服)들이 왕(王)께 고(告)하되, “저희의 신(神)은 산(山)의 신(神)이므로 저희가 우리보다 강(强)하였거니와, 우리가 만일(萬一) 평지(平地)에서 저희와 싸우면 정녕(丁寧) 저희보다 강(强)할지라. ^24왕(王)은 이 일을 행(行)하실찌니, 곧 왕(王)들을 제(除)하여 각각(各各) 그곳에서 떠나게 하고, 저희 대신(代身)에 장관(長官)들을 두시고, ^25또 왕(王)의 잃어버린 군대(軍隊)와 같은 군대(軍隊)를 왕(王)을 위(爲)하여 충수(充數)하고, 말도 말대로, 병거(兵車)도 병거(兵車)대로 충수(充數)하고, 우리가 평지(平地)에서 저희와 싸우면 정녕(丁寧) 저희보다 강(强)하리이다.”. 왕(王)이 그 말을 듣고 그리하니라.

^26해가 돌아오매 벤하닷이 아람 사람을 점고(點考)하고, 아벡으로 올라와서 이스라엘과 싸우려 하매, ^27이스라엘 자손(子孫)도 점고(點考)함을 입고 군량(軍糧)을 받고, 마주 나가서 저희 앞에 진(陣)을 치니, 이스라엘은 염소 새끼의 두 적은 떼와 같고, 아람 사람은 그 땅에 가득하였더라.

^28때에 하나님의 사람이 이스라엘 왕(王)에게 나아와 고(告)하여 가로되, “여호와의 말씀이, “아람 사람이 말하기를, “여호와는 산(山)의 신(神)이요, 골짜기의 신(神)은 아니라.” 하도다. 그러므로 내가 이 큰 군대(軍隊)를 다 네 손에 붙이리니, 너희는 내가 여호와인줄 알리라.” 하셨나이다.” 하니라.

^29진(陣)이 서로 대(對)한지 7일(七日)이라. 제 7일(第七日)에 접전(接戰)하여, 이스라엘 자손(子孫)이 하루에 아람 보병(步兵) 100,000(十萬)을 죽이매, ^30그 남은 자(者)는 아벡으로 도망(逃亡)하여 성읍(城邑)으로 들어갔더니, 그 성(城)이 그 남은 자(者) 27,000(二萬七千) 위에 무너지고, 벤하닷은 도망(逃亡)하여 성읍(城邑)에 이르러 골방(房)으로 들어가니라.

^31그 신복(信服)들이 저에게 고(告)하되, “우리가 들은즉, 이스라엘 집의 왕(王)들은 인자(仁慈)한 왕(王)이라 하니, 만일(萬一) 우리가 굵은 베로 허리를 묶고 테두리를 머리에 이고 이스라엘 왕(王)에게로 나아가면, 저가 혹시(或時) 왕(王)의 생명(生命)을 살리리이다.” 하고, ^32저희가 굵은 베로 허리를 묶고 테두리를 머리에 이고 이스라엘 왕(王)에게 이르러, 가로되, “왕(王)의 종 벤하닷이 청(請)하기를, “나의 생명(生命)을 살려주옵소서.” 하더이다.”. 아합이 가로되, “저가 오히려 살았느냐? 저는 나의 형제(兄弟)니라.”. ^33그 사람들이 징조(徵兆)로 여기고, 그 말을 얼른 받아 대답(對答)하여 가로되, “벤하닷은 왕(王)의 형제(兄弟)니이다.”. 왕(王)이 가로되, “너희는 가서 저를 인도(引導)하여 오라.”. 벤하닷이 이에 왕(王)에게 나아오니, 왕(王)이 저를 병거(兵車)에 올린지라.

^34벤하닷이 왕(王)께 고(告)하되, “내 부친(父親)이 당신(當身)의 부친(父親)에게서 빼앗은 모든 성읍(城邑)을 내가 돌려 보내리이다. 또 나의 부친(父親)이 사마리아에서 만든 것 같이, 당신(當身)도 다메섹에서 당신(當身)을 위(爲)하여 거리를 만드소서.”. 아합이 가로되, “내가 이 약조(約條)로 당신(當身)을 놓으리라.” 하고, 이에 더불어 약조(約條)하고 저를 놓았더라.

^35선지자(先知者)의 무리 중(中) 한 사람이 여호와의 말씀으로 그 동무에게 이르되, “너는 나를 치라.” 하였더니, 그 사람이 치기를 싫어하는지라. ^36저가 그 사람에게 이르되, “네가 여호와의 말씀을 듣지 아니하였으니, 네가 나를 떠나갈 때에 사자(獅子)가 너를 죽이리라.”. 그 사람이 저의 곁을 떠나가더니 사자(獅子)가 그를 만나 죽였더라.

^37저가 또 다른 사람을 만나 가로되, “너는 나를 치라.” 하매, 그 사람이 저를 치되, 상(傷)하도록 친지라. ^38선지자(先知者)가 가서 수건(手巾)으로 그 눈을 가리워 변형(變形)하고, 길 가에서 왕(王)을 기다리다가, ^39왕(王)이 지나갈 때에 소리질러 왕(王)을 불러 가로되, “종이 전장(戰場) 가운데 나갔더니, 한 사람이 돌이켜 어떤 사람을 끌고 내게로 와서 말하기를, “이 사람을 지키라. 만일(萬一) 저를 잃어버리면 네 생명(生命)으로 저의 생명(生命)을 대신(代身)하거나, 그렇지 아니하면 네가 은(銀) 한 달란트를 내어야 하리라.” 하였거늘, ^40종이 이리 저리 일 볼 동안에 저가 없어졌나이다.”. 이스라엘 왕(王)이 저에게 이르되, “네가 스스로 결정(決定)하였으니, 그대로 당(當)하여야 하리라.”. ^41저가 급(急)히 그 눈에 가리운 수건(手巾)을 벗으니, 이스라엘 왕(王)이 저는 선지자(先知者) 중(中) 한 사람인 줄 알아 본지라.

^42저가 왕(王)께 고(告)하되, “여호와의 말씀이, “내가 멸(滅)하기로 작정(作定)한 사람을 네 손으로 놓았은즉, 네 목숨은 저의 목숨을 대신(代身)하고, 네 백성(百姓)은 저의 백성(百姓)을 대신(代身)하리라.” 하셨나이다.”. ^43이스라엘 왕(王)이 근심하고 답답(沓沓)하여, 그 궁(宮)으로 돌아가려고 사마리아에 이르니라.

21

^01그 후(後)에 이 일이 있으니라.

이스르엘 사람 나봇이 이스르엘에 포도원(葡萄園)이 있어 사마리아 왕(王) 아합의 궁(宮)에서 가깝더니, ^02아합이 나봇에게 일러 가로되, “네 포도원(葡萄園)이 내 궁(宮) 곁에 가까이 있으니, 내게 주어 나물밭을 삼게 하라. 내가 그 대신(代身)에 그보다 더 아름다운 포도원(葡萄園)을 네게 줄 것이요, 만일(萬一) 합의(合意)하면 그 값을 돈으로 네게 주리라.”. ^03나봇이 아합에게 말하되, “내 열조(列祖)의 유업(遺業)을 왕(王)에게 주기를 여호와께서 금(禁)하실지로다.” 하니, ^04이스르엘 사람 나봇이 아합에게 대답(對答)하여 이르기를, “내 조상(祖上)의 유업(遺業)을 왕(王)께 줄 수 없다.” 함을 인(因)하여, 아합이 근심하고 답답(沓沓)하여 궁(宮)으로 돌아와서 침상(寢床)에 누워 얼굴을 돌이키고 식사(食事)를 아니하니, ^05그 아내 이세벨이 저에게 나아와 가로되, “왕(王)의 마음에 무엇을 근심하여 식사(食事)를 아니하나이까?”.

^06왕(王)이 이르되, “내가 이스르엘 사람 나봇에게 말하여 이르기를, “네 포도원(葡萄園)을 내게 주되 돈으로 바꾸거나, 만일(萬一) 네가 좋아하면 내가 그 대신(代身)에 포도원(葡萄園)을 네게 주리라.” 한즉, 저가 대답(對答)하기를, “내가 내 포도원(葡萄園)을 네게 주지 않겠노라.” 함을 인(因)함이로라.”. ^07그 아내 이세벨이 저에게 이르되, “왕(王)이 이제 이스라엘 나라를 다스리시나이까? 일어나 식사(食事)를 하시고 마음을 즐겁게 하소서. 내가 이스르엘 사람 나봇의 포도원(葡萄園)을 왕(王)께 드리리이다.” 하고, ^08아합의 이름으로 편지(便紙)들을 쓰고 그 인(印)을 쳐서, 그 성(城)에서 나봇과 함께 사는 장로(長老)와 귀인(貴人)들에게 보내니, ^09그 편지(便紙) 사연(事緣)에 이르기를, ‘금식(禁食)을 선포(宣布)하고 나봇을 백성(百姓) 가운데 높이 앉힌 후(後)에, ^10비류(匪類) 두 사람을 그 앞에 마주 앉히고 저에게 대(對)하여 증거(證據)하기를, ‘네가 하나님과 왕(王)을 저주(詛呪)하였다’ 하게 하고, 곧 저를 끌고 나가서 돌로 쳐 죽이라’ 하였더라.

^11그 성(城) 사람, 곧 그 성(城)에 사는 장로(長老)와 귀인(貴人)들이 이세벨의 분부(吩咐), 곧 저가 자기(自己)들에게 보낸 편지(便紙)에 쓴 대로 하여, ^12금식(禁食)을 선포(宣布)하고, 나봇을 백성(百姓) 가운데 높이 앉히매, ^13때에 비류(匪類) 두 사람이 들어와서 그 앞에 앉고. 백성(百姓) 앞에서 나봇에게 대(對)하여 증거(證據)를 지어 이르기를, “나봇이 하나님과 왕(王)을 저주(詛呪)하였다.” 하매, 무리가 저를 성(城) 밖으로 끌고 나가서 돌로 쳐 죽이고, ^14이세벨에게 통보(通報)하기를, “나봇이 돌에 맞아 죽었나이다.” 하니, ^15이세벨이 나봇이 돌에 맞아 죽었다 함을 듣고, 아합에게 이르되, “일어나서 그 이스르엘 사람 나봇이 돈으로 바꾸어 주기를 싫어하던 포도원(葡萄園)을 취(取)하소서. 나봇이 살아 있지 아니하고 죽었나이다.”.

^16아합이 나봇의 죽었다 함을 듣고, 곧 일어나 이스르엘 사람 나봇의 포도원(葡萄園)을 취(取)하러 그리로 내려 갔더라.

^17여호와의 말씀이 디셉 사람 엘리야에게 임(臨)하여 가라사대, ^18“너는 일어나 내려가서 사마리아에 거(居)하는 이스라엘 왕(王) 아합을 만나라. 저가 나봇의 포도원(葡萄園)을 취(取)하러 그리로 내려 갔나니, ^19너는 저에게 말하여 이르기를, ‘여호와의 말씀이, “네가 죽이고 또 빼앗았느냐?” 하셨다’ 하고, 또 저에게 이르기를, ‘여호와의 말씀이, “개들이 나봇의 피를 핥은 곳에서 개들이 네 피, 곧 네 몸의 피도 핥으리라.” 하셨다’ 하라.”.

^20아합이 엘리야에게 이르되, “나의 대적(對敵)이여. 네가 나를 찾았느냐?”.

대답(對答)하되, “내가 찾았노라. 네가 스스로 팔려 여호와 보시기에 악을 행(行)하였으므로, ^21여호와의 말씀이, “내가 재앙(災殃)을 네게 내려 너를 쓸어 버리되, 네게 속(屬)한 남자(男子)는 이스라엘 가운데 매인 자(者)나 놓인 자(者)를 다 멸(滅)할 것이요. ^22또 네 집으로 느밧의 아들 여로보암의 집처럼 되게 하고, 아히야의 아들 바아사의 집처럼 되게 하리니, 이는 네가 나의 노(怒)를 격동(激動)하고 이스라엘로 범죄(犯罪)케 한 까닭이니라.” 하셨고, ^23이세벨에게 대(對)하여도 여호와께서 말씀하여 가라사대, “개들이 이스르엘 성(城) 곁에서 이세벨을 먹을지라. ^24아합에게 속(屬)한 자(者)로서 성읍(城邑)에서 죽은 자(者)는 개들이 먹고 들에서 죽은 자(者)는 공중(空中)의 새가 먹으리라.” 하셨느니라.” 하니, ^25예로부터 아합과 같이 스스로 팔려 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)한 자(者)가 없음은 저가 그 아내 이세벨에게 충동(衝動)되었음이라. ^26저가 여호와께서 이스라엘 자손(子孫) 앞에서 쫓아내신 아모리 사람의 모든 행(行)한 것 같이, 우상(偶像)에게 복종(服從)하여 심(甚)히 가증(可憎)하게 행(行)하였더라.

^27아합이 이 모든 말씀을 들을 때에 그 옷을 찢고 굵은 베로 몸을 동이고 금식(禁食)하고 굵은 베에 누우며, 행보(行步)도 천천히 한지라.

^28여호와의 말씀이 디셉 사람 엘리야에게 임(臨)하여 가라사대, ^29“아합이 내 앞에서 겸비(兼備)함을 네가 보느냐? 저가 내 앞에서 겸비(兼備)함을 인(因)하여 내가 재앙(災殃)을 저의 시대(時代)에 내리지 아니하고, 그 아들의 시대(時代)에야 그 집에 재앙(災殃)을 내리리라.” 하셨더라.

22

^01아람과 이스라엘 사이에 전쟁(戰爭)이 없이 3년(三年)을 지내었더라.

^02제 3년(第三年)에 유다 왕(王) 여호사밧이 이스라엘 왕(王)에게 내려가매, ^03이스라엘 왕(王)이 그 신복(信服)에게 이르되, “길르앗 라못은 본래(本來) 우리의 것인줄을 너희가 알지 못하느냐? 우리가 어찌 아람 왕(王)의 손에서 취(取)하지 아니하고, 잠잠히 있으리요?” 하고, ^04여호사밧에게 이르되, “당신(當身)은 나와 함께 길르앗 라못으로 가서 싸우시겠느뇨?”. 여호사밧이 이스라엘 왕(王)에게 이르되, “나는 당신(當身)과 일반(一般)이요. 내 백성(百姓)은 당신(當身)의 백성(百姓)과 일반(一般)이요. 내 말들도 당신(當身)의 말들과 일반(一般)이니이다.”. ^05여호사밧이 또 이스라엘 왕(王)에게 이르되, “청(請)컨대 먼저 여호와의 말씀이 어떠하신지 물어 보소서.”.

^06이스라엘 왕(王)이 이에 선지자(先知者) 400인(四百人)쯤 모으고, 저희에게 이르되, “내가 길르앗 라못에 가서 싸우랴? 말랴?”. 저희가 가로되, “올라가소서. 주(主)께서 그 성(城)을 왕(王)의 손에 붙이시리이다.”.

^07여호사밧이 가로되, “이 외(外)에 우리가 물을만한 여호와의 선지자(先知者)가 여기 있지 아니하니이까?”. ^08이스라엘 왕(王)이 여호사밧에게 이르되, “오히려 이믈라의 아들 미가야 한 사람이 있으니, 저로 말미암아 여호와께 물을 수 있으나, 저는 내게 대(對)하여 길(吉)한 일은 예언(豫言)하지 아니하고, 흉(凶)한 일만 예언(豫言)하기로 내가 저를 미워하나이다.”. 여호사밧이 가로되, “왕(王)은 그런 말씀을 마소서.”. ^09이스라엘 왕(王)이 한 내시(內侍)를 불러 이르되, “이믈라의 아들 미가야로 속(速)히 오게 하라.” 하니라.

^10이스라엘 왕(王)과 유다 왕(王) 여호사밧이 왕복(王服)을 입고 사마리아 문(門)어귀 광장(廣場)에서 각기(各其) 보좌(寶座)에 앉았고, 모든 선지자(先知者)가 그 앞에서 예언(豫言)을 하는데, ^11그나아나의 아들 시드기야는 철(鐵)로 뿔들을 만들어 가지고 말하되, “여호와의 말씀이, “왕(王)이 이것들로 아람 사람을 찔러 진멸(殄滅)하리라.” 하셨다.” 하고, ^12모든 선지자(先知者)도 그와 같이 예언(豫言)하여 이르기를, “길르앗 라못으로 올라가 승리(勝利)를 얻으소서. 여호와께서 그 성(城)을 왕(王)의 손에 붙이시리이다.” 하더라.

^13미가야를 부르러 간 사자(使者)가 일러 가로되, “선지자(先知者)들의 말이 여출일구(如出一口)하여 왕(王)에게 길(吉)하게 하니, 청(請)컨대 당신(當身)의 말도 저희 중(中) 한 사람의 말처럼 길(吉)하게 하소서.”. ^14미가야가 가로되, “여호와의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, 여호와께서 내게 말씀하시는 것, 곧 그것을 내가 말하리라.” 하고, ^15이에 왕(王)에게 이르니, 왕(王)이 저에게 이르되, “미가야야. 우리가 길르앗 라못으로 싸우러 가랴? 말랴?”. 저가 왕(王)께 이르되, “올라가서 승리(勝利)를 얻으소서. 여호와께서 그 성(城)을 왕(王)의 손에 붙이시리이다.”.

^16왕(王)이 저에게 이르되, “내가 몇번(番)이나 너로 맹세(盟誓)케 하여야, 네가 여호와의 이름으로 진실(眞實)한 것으로만 내게 고(告)하겠느냐?”. ^17저가 가로되, “내가 보니 온 이스라엘이 목자(牧者) 없는 양(羊) 같이 산(山)에 흩어졌는데, 여호와의 말씀이 “이 무리가 주인(主人)이 없으니 각각(各各) 평안(平安)히 그 집으로 돌아갈 것이니라.” 하셨나이다.”.

^18이스라엘 왕(王)이 여호사밧에게 이르되, “저 사람이 내게 대(對)하여 길(吉)한 것을 예언(豫言)하지 아니하고, 흉(凶)한 것을 예언(豫言)하겠다고 당신(當身)에게 말씀하지 아니하였나이까?”.

^19미가야가 가로되, “그런즉 왕(王)은 여호와의 말씀을 들으소서. 내가 보니 여호와께서 그 보좌(寶座)에 앉으셨고, 하늘의 만군(萬軍)이 그 좌우편(左右便)에 모시고 서 있는데, 20여호와께서 말씀하시기를, “누가 아합을 꾀어 저로 길르앗 라못에 올라가서 죽게 할꼬?” 하시니, 하나는 ‘이렇게 하겠다’ 하고, 하나는 ‘저렇게 하겠다’ 하였는데, ^21한 영(靈)이 나아와, 여호와 앞에 서서 말하되, “내가 저를 꾀이겠나이다.”. ^22여호와께서 저에게 이르시되, “어떻게 하겠느냐?”. 가로되, “내가 나가서 거짓말 하는 영(靈)이 되어, 그 모든 선지자(先知者)의 입에 있겠나이다.”. 여호와께서 가라사대, “너는 꾀이겠고 또 이루리라. 나가서 그리하라.” 하셨은즉, ^23이제 여호와께서 거짓말하는 영(靈)을 왕(王)의 이 모든 선지자(先知者)의 입에 넣으셨고, 또 여호와께서 왕(王)에게 대(對)하여 화(禍)를 말씀하셨나이다.”.

^24그나아나의 아들 시드기야가 가까이 와서 미가야의 뺨을 치며 이르되, “여호와의 영(靈)이 나를 떠나, 어디로 말미암아 가서 네게 말씀 하더냐?”. ^25미가야가 가로되, “네가 골방(房)에 들어가서 숨는 그 날에 보리라.”. ^26이스라엘 왕(王)이 가로되, “미가야를 잡아 부윤(府尹) 아몬과 왕자(王子) 요아스에게로 끌고 돌아가서 ^27말하기를, ‘왕(王)의 말씀이 이 놈을 옥(獄)에 가두고 내가 평안(平安)히 돌아올때 까지 고생(苦生)의 떡과 고생(苦生)의 물로 먹이라’ 하라.”. ^28미가야가 가로되, “왕(王)이 참으로 평안(平安)히 돌아오시게 될진대, 여호와께서 나로 말씀하지 아니하셨으리이다.”. 또 가로되, “너희 백성(百姓)들아. 다 들을지어다.” 하니라.

^29이스라엘 왕(王)과 유다 왕(王) 여호사밧이 길르앗 라못으로 올라가니라.

^30이스라엘 왕(王)이 여호사밧에게 이르되, “나는 변장(變裝)하고 군중(群衆)으로 들어가려 하노니, 당신(當身)은 왕복(王服)을 입으소서.” 하고, 이스라엘 왕(王)이 변장(變裝)하고 군중(群衆)으로 들어가니라.

^31아람 왕(王)이 그 병거(兵車)의 장관(長官) 32인(三十二人)에게 명(命)하여 이르기를, “너희는 작은 자(者)나 큰 자(者)나 더불어 싸우지 말고, 오직 이스라엘 왕(王)과 싸우라.” 한지라.

^32병거(兵車)의 장관(長官)들이 여호사밧을 보고 이르되, “이가 필연(必然) 이스라엘 왕(王)이라.” 하고, 돌이켜 저와 싸우려 한즉, 여호사밧이 소리지르는지라. ^33병거(兵車)의 장관(長官)들이 저가 이스라엘 왕(王)이 아님을 보고 쫓기를 그치고 돌이켰더라.

^34한 사람이 우연(偶然)히 활을 당기어 이스라엘 왕(王)의 갑(甲)옷 솔기를 쏜지라. 왕(王)이 그 병거(兵車) 모는 자(者)에게 이르되, “내가 부상(負傷)하였으니, 네 손을 돌이켜 나로 군중(群衆)에서 나가게 하라.” 하였으나, ^35이 날에 전쟁(戰爭)이 맹렬(猛烈)하였으므로 왕(王)이 병거(兵車) 가운데 붙들려 서서 아람 사람을 막다가, 저녁에 이르러 죽었는데, 상처(傷處)의 피가 흘러 병거(兵車) 바닥에 고였더라.

^36해가 질 즈음에 군중(群衆)에서 외치는 소리 있어 가로되, “각기(各其) 성읍(城邑)으로! 각기(各其) 본향(本鄕)으로!” 하더라. ^37왕(王)이 이미 죽으매, 그 시체(屍體)를 메어 사마리아에 이르러 거기 장사(葬事)하니라. ^38그 병거(兵車)를 사마리아 못에 씻으매, 개들이 그 피를 핥았으니, 여호와의 하신 말씀과 같이 되었더라. 거기는 창기(娼妓)들의 목욕(沐浴)하는 곳이었더라.

^39아합의 남은 행적(行績)과 무릇 그 행(行)한 일과 그 건축(建築)한 상아궁(象牙宮)과 그 건축(建築)한 모든 성(城)은 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^40아합이 그 열조(列祖)와 함께 자매, 그 아들 아하시야가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^41이스라엘 왕(王) 아합 제 4년(第四年)에 아사의 아들 여호사밧이 유다 왕(王)이 되니, ^42여호사밧이 왕(王)이 될 때에, 나이 35세(三十五歲)라. 예루살렘에서 25년(二十五年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 아수바라. 실히의 딸이더라.

^43여호사밧이 그 부친(父親) 아사의 모든 길로 행(行)하며 돌이켜 떠나지 아니하고, 여호와 보시기에 정직(正直)히 행(行)하였으나, 산당(山堂)은 폐(廢)하지 아니하였으므로 백성(百姓)이 오히려 산당(山堂)에서 제사(祭祀)를 드리며 분향(焚香)하였더라. ^44여호사밧이 이스라엘 왕(王)으로 더불어 평화(平和)하니라.

^45여호사밧의 남은 사적(事蹟)과 그 베푼 권세(權勢)와 그 어떻게 전쟁(戰爭)한 것은 다 유다 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^46저가 그 부친(父親) 아사의 시대(時代)에 남아 있던 남색(男色)하는 자(者)를 그 땅에서 쫓아내었더라.

^47그 때에 에돔에는 왕(王)이 없고 섭정왕(攝政王)이 있었더라. ^48여호사밧이 다시스의 선척(船隻)을 제조(製造)하고, 오빌로 금(金)을 취(取)하러 보내려 하였더니, 그 배가 에시온게벨에서 파선(破船)하였으므로 가지 못하게 되매, ^49아합의 아들 아하시야가 여호사밧에게 이르되, “나의 종으로 당신(當身)의 종과 함께 배에 가게 하라.” 하나, 여호사밧이 허락(許諾)지 아니하였더라.

^50여호사밧이 그 열조(列祖)와 함께 자매, 그 조상(祖上) 다윗 성(城)에 그 열조(列祖)와 함께 장사(葬事)되고, 그 아들 여호람이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^51유다 왕(王) 여호사밧 제 17년(第十七年)에 아합의 아들 아하시야가 사마리아에서 이스라엘 왕(王)이 되어 2년(二年)을 이스라엘을 다스리니라. ^52저가 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하여, 그 아비의 길과 그 어미의 길과 이스라엘로 범죄(犯罪)케 한 느밧의 아들 여로보암의 길로 행(行)하며, ^53바알을 섬겨 숭배(崇拜)하여, 이스라엘 하나님 여호와의 노(怒)를 격동(激動)하기를, 그 아비의 온갖 행위(行爲)같이 하였더라.

구약. 열왕기하(왕하). 01-25.

01

^01아합이 죽은 후(後)에 모압이 이스라엘을 배반(背叛)하였더라.

^02아하시야가 사마리아에 있는 그 다락 난간(欄干)에서 떨어져 병(病)들매, 사자(使者)를 보내며 저희더러 이르되, “가서 에그론의 신(神) 바알세붑에게 이 병(病)이 낫겠나 물어 보라.” 하니라.

^03여호와의 사자(使者)가 디셉 사람 엘리야에게 이르시되, “너는 일어나 올라가서 사마리아 왕(王)의 사자(使者)를 만나서 저에게 이르기를, ‘이스라엘에 하나님이 없어서 너희가 에그론의 신(神) 바알세붑에게 물으러 가느냐? ^04그러므로 여호와의 말씀이, “네가 올라간 침상(寢床)에서 내려오지 못할지라. 네가 반드시 죽으리라.” 하셨다’ 하라.”. 엘리야가 이에 가니라.

^05사자(使者)들이 왕(王)에게 돌아오니 왕(王)이 이르되, “너희는 어찌하여 돌아왔느냐?”. ^06저희가 고(告)하되, “한 사람이 올라와서 우리를 만나 이르되, “너희는 너희를 보낸 왕(王)에게로 돌아가서 저에게 고(告)하기를, ‘여호와의 말씀이, “이스라엘에 하나님이 없어서 네가 에그론의 신(神) 바알세붑에게 물으려고 보내느냐? 그러므로 네가 올라간 침상(寢床)에서 내려오지 못할지라. 네가 반드시 죽으리라.” 하셨다’ 하라.” 하더이다. ^07왕(王)이 저희에게 이르되, “올라와서 너희를 만나 이 말을 너희에게 고(告)한 그 사람의 모양(模樣)이 어떠하더냐?”. ^08저희가 대답(對答)하되, “그는 털이 많은 사람인데 허리에 가죽 띠를 띠었더이다.”. 왕(王)이 가로되, “그는 디셉 사람 엘리야로다.”.

^09이에 오십부장(五十夫長)과 그 50인(五十人)을 엘리야에게로 보내매, 저가 엘리야에게로 올라가서 본즉, 산(山)꼭대기에 앉았는지라. 저가 엘리야에게 이르되, “하나님의 사람이여. 왕(王)의 말씀이 “내려오라.” 하셨나이다.”. ^10엘리야가 오십부장(五十夫長)에게 대답(對答)하여 가로되, “내가 만일(萬一) 하나님의 사람이면 불이 하늘에서 내려와서 너와 너의 50인(五十人)을 사를찌로다.” 하매, 불이 곧 하늘에서 내려와서 저와 그 50인(五十人)을 살랐더라.

^11왕(王)이 다시 다른 오십부장(五十夫長)과 그 50인(五十人)을 엘리야에게로 보내니, 저가 엘리야에게 일러 가로되, “하나님의 사람이여. 왕(王)의 말씀이 “속(速)히 내려 오라.” 하셨나이다.”. ^12엘리야가 저희에게 대답(對答)하여 가로되, “내가 만일(萬一) 하나님의 사람이면 불이 하늘에서 내려와서 너와 너의 50인(五十人)을 사를지로다.” 하매, 하나님의 불이 곧 하늘에서 내려와서 저와 그 50인(五十人)을 살랐더라.

^13왕(王)이 세번(番)째 오십부장(五十夫長)과 그 50인(五十人)을 보낸지라. 세째 오십부장(五十夫長)이 올라가서 엘리야의 앞에 이르러 꿇어 엎드려 간구(懇求)하여 가로되, “하나님의 사람이여. 원(願)컨대 나의 생명(生命)과 당신(當身)의 종인 이 50인(五十人)의 생명(生命)을 당신(當身)은 귀(貴)히 보소서. ^14불이 하늘에서 내려와서 전번(前番)의 오십부장(五十夫長) 둘과 그 50인(五十人)들을 살랐거니와, 나의 생명(生命)을 당신(當身)은 귀(貴)히 보소서.” 하매, ^15여호와의 사자(使者)가 엘리야에게 이르되, “너는 저를 두려워 말고 함께 내려가라.” 하신지라.

엘리야가 곧 일어나 저와 함께 내려와서 왕(王)에게 이르러, ^16고(告)하되, “여호와의 말씀이, “네가 사자(使者)를 보내어 에그론의 신(神) 바알세붑에게 물으려 하니, 이스라엘에 그 말을 물을만한 하나님이 없음이냐? 그러므로 네가 그 올라간 침상(寢床)에서 내려오지 못할지라. 네가 반드시 죽으리라.” 하셨다.” 하니라.

^17왕(王)이 엘리야의 전(傳)한 여호와의 말씀대로 죽고, 저가 아들이 없으므로 여호람이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니, 유다 왕(王) 여호사밧의 아들 여호람의 제 2년(第二年)이었더라. 18아하시야의 남은 사적(事蹟)은 모두 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐?

02

^01여호와께서 회리바람으로 엘리야를 하늘에 올리고자 하실 때에, 엘리야가 엘리사로 더불어 길갈에서 나가더니, ^02엘리야가 엘리사에게 이르되, “청(請)컨대 너는 여기 머물라. 여호와께서 나를 벧엘로 보내시느니라.”. 엘리사가 가로되, “여호와의 사심과 당신(當身)의 혼(魂)의 삶을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, 내가 당신(當身)을 떠나지 아니하겠나이다.”.

이에 두 사람이 벧엘로 내려가니, ^03벧엘에 있는 선지자(先知者)의 생도(生徒)들이 엘리사에게로 나아와 이르되, “여호와께서 오늘날 당신(當身)의 선생(先生)을 당신(當身)의 머리 위로 취(取)하실 줄을 아나이까?”. 가로되, “나도 아노니 너희는 잠잠(潛潛)하라.”. ^04엘리야가 저에게 이르되, “엘리사야. 청(請)컨대 너는 여기 머물라. 여호와께서 나를 여리고로 보내시느니라.”. 엘리사가 가로되, “여호와의 사심과 당신(當身)의 혼(魂)의 삶을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, 내가 당신(當身)을 떠나지 아니하겠나이다.” 하니라.

저희가 여리고에 이르매, ^05여리고에 있는 선지자(先知者)의 생도(生徒)들이 엘리사에게 나아와 이르되, “여호와께서 오늘날 당신(當身)의 선생(先生)을 당신(當身)의 머리 위로 취(取)하실 줄을 아나이까?”. 엘리사가 가로되, “나도 아노니, 너희는 잠잠(潛潛)하라.”. ^06엘리야가 또 엘리사에게 이르되, “청(請)컨대 너는 여기 머물라. 여호와께서 나를 요단으로 보내시느니라.”. 저가 가로되, “여호와의 사심과 당신(當身)의 혼(魂)의 삶을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, 내가 당신(當身)을 떠나지 아니하겠나이다.”. 이에 두 사람이 행(行)하니라.

^07선지자(先知者)의 생도(生徒) 50인(五十人)이 가서 멀리 서서 바라보매, 그 두 사람이 요단가에 섰더니, ^08엘리야가 겉옷을 취(取)하여 말아 물을 치매, 물이 이리 저리 갈라지고 두 사람이 육지(陸地) 위로 건너더라. ^09건너매, 엘리야가 엘리사에게 이르되, “나를 네게서 취(取)하시기 전(前)에 내가 네게 어떻게 할 것을 구(求)하라.”. 엘리사가 가로되, “당신(當身)의 영감(靈感)이 갑절이나 내게 있기를 구(求)하나이다.”. ^10가로되, “네가 어려운 일을 구(求)하는도다. 그러나 나를 네게서 취(取)하시는 것을 네가 보면 그 일이 네게 이루려니와, 그렇지 않으면 이루지 아니하리라.” 하고, ^11두 사람이 행(行)하며 말하더니, 홀연(忽然)히 불수레와 불말들이 두 사람을 격(隔)하고, 엘리야가 회리바람을 타고 승천(昇天)하더라.

^12엘리사가 보고 소리 지르되, “내 아버지여! 내 아버지여! 이스라엘의 병거(兵車)와 그 마병(馬兵)이여!” 하더니, 다시 보이지 아니하는지라. 이에 엘리사가 자기(自己)의 옷을 잡아 둘에 찢고, ^13엘리야의 몸에서 떨어진 겉옷을 주워가지고 돌아와서 요단 언덕에 서서, ^14엘리야의 몸에서 떨어진 그 겉옷을 가지고 물을 치며 가로되, “엘리야의 하나님 여호와는 어디 계시니이까?” 하고, 저도 물을 치매, 물이 이리 저리 갈라지고 엘리사가 건너니라.

^15맞은편(便) 여리고에 있는 선지자(先知者)의 생도(生徒)들이 저를 보며 말하기를, “엘리야의 영감(靈感)이 엘리사의 위에 머물렀다.” 하고, 가서 저를 영접(迎接)하여 그 앞에서 땅에 엎드리고, ^16가로되, “당신(當身)의 종들에게 용사(勇士) 50인(五十人)이 있으니, 청(請)컨대 저희로 가서 당신(當身)의 주(主)를 찾게 하소서. 염려(念慮)컨대 여호와의 신(神)이 저를 들어 가다가 어느 산(山)에나 어느 골짜기에 던지셨을까 하나이다.”. 엘리사가 가로되, “보내지 말라.” 하나, ^17무리가 저로 부끄러워 하도록 강청(强請)하매, “보내라.” 한지라.

저희가 50인(五十人)을 보내었더니, 사흘을 찾되 발견(發見)하지 못하고, ^18엘리사가 여리고에 머무는 중(中)에 무리가 저에게 돌아오니, 엘리사가 저희에게 이르되, “내가 가지 말라고 너희에게 이르지 아니하였느냐?” 하였더라. ^19그 성(城) 사람들이 엘리사에게 고(告)하되, “우리 주(主)께서 보시는 바와 같이 이 성읍(城邑)의 터는 아름다우나, 물이 좋지 못하므로 토산(土産)이 익지 못하고 떨어지나이다.”. ^20엘리사가 가로되, “새 그릇에 소금을 담아 내게로 가져오라.” 하매, 곧 가져온지라. ^21엘리사가 물 근원(根源)으로 나아가서 소금을 그 가운데 던지며 가로되, “여호와의 말씀이, “내가 이 물을 고쳤으니, 이로 좇아 다시는 죽음이나 토산(土産)이 익지 못하고 떨어짐이 없을찌니라.” 하셨느니라.” 하니, ^22그 물이 엘리사의 말과 같이 고쳐져서 오늘날에 이르렀더라.

^23엘리사가 거기서 벧엘로 올라가더니 길에 행(行)할 때에 젊은 아이들이 성(城)에서 나와서 저를 조롱(嘲弄)하여 가로되, “대머리여, 올라가라. 대머리여, 올라가라.” 하는지라. ^24엘리사가 돌이켜 저희를 보고 여호와의 이름으로 저주(詛呪)하매, 곧 수풀에서 암콤 둘이 나와서 아이들 중(中)에 42명(四十二名)을 찢었더라. ^25엘리사가 거기서부터 갈멜산(山)으로 가고 거기서 사마리아로 돌아왔더라.

03

^01유다 왕(王) 여호사밧의 18년(十八年)에 아합의 아들 여호람이 사마리아에서 이스라엘 왕(王)이 되어 12년(十二年)을 치리(治理)하니라. ^02저가 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하였으나, 그 부모(父母)와 같이 하지는 아니하였으니, 이는 저가 그 아비의 만든 바알의 주상(柱像)을 제(除)하였음이라. ^03그러나 저가 느밧의 아들 여로보암이 이스라엘로 범(犯)하게 한 그 죄(罪)를 따라 행(行)하고 떠나지 아니하였더라.

^04모압 왕(王) 메사는 양(羊)을 치는 자(者)라. 새끼 양(羊) 100,000(十萬)의 털과 수양(羊) 100,000(十萬)의 털을 이스라엘 왕(王)에게 바치더니, ^05아합이 죽은 후(後)에 모압 왕(王)이 이스라엘 왕(王)을 배반(背叛)한지라. ^06그 때에 여호람 왕(王)이 사마리아에서 나가서 온 이스라엘을 점고(點考)하고, ^07또 가서 유다 왕(王) 여호사밧에게 보내어 이르되, “모압왕(王)이 나를 배반(背叛)하였으니, 당신(當身)은 나와 함께 가서 모압을 치시겠느뇨?”. 저가 가로되, “내가 올라가리이다. 나는 당신(當身)과 일반(一般)이요, 내 백성(百姓)은 당신(當身)의 백성(百姓)과 일반(一般)이요. 내 말들도 당신(當身)의 말들과 일반(一般)이니이다.”. ^08여호람이 가로되, “우리가 어느 길로 올라가리이까?”. 저가 대답(對答)하되, “에돔 광야(曠野) 길로니이다.”.

^09이스라엘 왕(王)이 유다 왕(王)과 에돔 왕(王)으로 더불어 행(行)하더니, 길을 둘러 행(行)한지 7일(七日)에 군사(軍士)와 따라가는 생축(牲畜)을 먹일 물이 없는지라. ^10이스라엘 왕(王)이 가로되, “슬프다. 여호와께서 이 세 왕(王)을 불러 모아 모압의 손에 붙이려 하시는도다.”. ^11여호사밧이 가로되, “우리가 여호와께 물을 만한 여호와의 선지자(先知者)가 여기 없느냐?”. 이스라엘 왕(王)의 신복(信服) 중(中)에 한 사람이 대답(對答)하여 가로되, “전(前)에 엘리야의 손에 물을 붓던 사밧의 아들 엘리사가 여기있나이다.”. ^12여호사밧이 가로되, “여호와의 말씀이 저에게 있도다.”. 이에 이스라엘 왕(王)이 여호사밧과 에돔 왕(王)으로 더불어 그에게로 내려가니라.

^13엘리사가 이스라엘 왕(王)에게 이르되, “내가 당신(當身)과 무슨 상관(相關)이 있나이까? 당신(當身)의 부친(父親)의 선지자(先知者)들과 당신(當身)의 모친(母親)의 선지자(先知者)들에게로 가소서.”. 이스라엘 왕(王)이 저에게 이르되, “그렇지 아니하니이다. 여호와께서 이 세 왕(王)을 불러 모아 모압의 손에 붙이려 하시나이다.”. ^14엘리사가 가로되, “내가 섬기는 만군(萬軍)의 여호와의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, 내가 만일(萬一) 유다 왕(王) 여호사밧의 낯을 봄이 아니면 당신(當身)을 향(向)하지도 아니하고, 보지도 아니하였으리이다. ^15이제 내게로 거문고 탈 자(者)를 불러 오소서.” 하니라.

거문고 타는 자(者)가 거문고를 탈 때에 여호와께서 엘리사를 감동(感動)하시니, ^16저가 가로되, “여호와의 말씀이 “이 골짜기에 개천을 많이 파라.” 하셨나이다. ^17여호와께서 이르시기를, “너희가 바람도 보지 못하고 비도 보지 못하되, 이 골짜기에 물이 가득하여 너희와 너희 육축(六畜)과 짐승이 마시리라.” 하셨나이다. ^18이것은 여호와 보시기에 오히려 작은 일이라. 여호와께서 모압 사람도 당신(當身)의 손에 붙이시리니, ^19당신(當身)들이 모든 견고(堅固)한 성(城)과 모든 아름다운 성(城)을 치고 모든 좋은 나무를 베고 모든 샘을 메우고 돌로 모든 좋은 밭을 헐리이다.” 하더니, ^20아침에 미쳐 소제(素祭) 드릴 때에 물이 에돔 편(便)에서부터 흘러와서 그 땅에 가득하였더라.

^21모압 모든 사람이 왕(王)들이 올라와서, 자기(自己)를 치려 한다 함을 듣고 갑(甲)옷 입을 만한 자(者)로부터 그 이상(以上)이 다 모여 그 경계(境界)에 섰더라.

^22아침에 모압 사람이 일찌기 일어나서 해가 물에 비취므로 맞은편(便) 물이 붉어 피와 같음을 보고, ^23가로되, “이는 피라. 필연(必然) 저 왕(王)들이 싸워 서로 죽인 것이로다. 모압 사람들아. 이제 노략(擄略)하러 가자.” 하고, ^24이스라엘 진(陣)에 이르니, 이스라엘 사람이 일어나 모압 사람을 쳐서 그 앞에서 도망(逃亡)하게 하고 그 지경(地境)에 들어가며 모압 사람을 치고, ^25그 성읍(城邑)을 쳐서 헐고 각기(各其) 돌을 던져 모든 좋은 밭에 가득하게 하고 모든 샘을 메우고 모든 좋은 나무를 베고 길하라셋의 돌들은 남기고 물맷군이 두루 다니며 치니라.

^26모압 왕(王)이 전세(戰勢)가 극렬(極烈)하여 당(當)하기 어려움을 보고 칼 찬 군사(軍士) 700(七百)을 거느리고 충돌(衝突)하여 지나서 에돔 왕(王)에게로 가고자 하되, 능(能)히 못하고, ^27이에 자기(自己) 위(位)를 이어 왕(王)이 될 맏아들을 취(取)하여 성(城) 위에서 번제(燔祭)를 드린지라. 이스라엘에게 크게 통분(痛憤)함이 임(臨)하매, 저희가 떠나 각기(各其) 고국(故國)으로 돌아갔더라.

04

^01선지자(先知者)의 생도(生徒)의 아내 중(中)에 한 여인(女人)이 엘리사에게 부르짖어 가로되, “당신(當身)의 종 나의 남편(男便)이 이미 죽었는데, 당신(當身)의 종이 여호와를 경외(敬畏)한 줄은 당신(當身)이 아시는 바니이다. 이제 채주(債主)가 이르러 나의 두 아이를 취(取)하여 그 종을 삼고자 하나이다.”. ^02엘리사가 저에게 이르되, “내가 너를 위(爲)하여 어떻게 하랴? 네 집에 무엇이 있는지 내게 고(告)하라.”. 저가 가로되, “계집종의 집에 한 병(甁) 기름 외(外)에는 아무 것도 없나이다.”. ^03가로되, “너는 밖에 나가서 모든 이웃에게 그릇을 빌라. 빈 그릇을 빌되, 조금 빌지말고, ^04너는 네 두 아들과 함께 들어가서 문을 닫고, 그 모든 그릇에 기름을 부어서 차는 대로 옮겨 놓으라.”.

^05여인(女人)이 물러가서 그 두 아들과 함께 문(門)을 닫은 후(後)에 저희는 그릇을 그에게로 가져 오고, 그는 부었더니, ^06그릇에 다 찬지라. 여인(女人)이 아들에게 이르되, “또 그릇을 내게로 가져오라.”. 아들이 가로되, “다른 그릇이 없나이다.” 하니, 기름이 곧 그쳤더라. ^07그 여인(女人)이 하나님의 사람에게 나아가서 고(告)한대, 저가 가로되, “너는 가서 기름을 팔아 빚을 갚고, 남은 것으로 너와 네 두 아들이 생활(生活)하라.” 하였더라.

^08하루는 엘리사가 수넴에 이르렀더니, 거기 한 귀(貴)한 여인(女人)이 저를 간권(墾勸)하여 음식(飮食)을 먹게 한 고(故)로, 엘리사가 그곳을 지날 때마다 음식(飮食)을 먹으러 그리로 들어갔더라. ^09여인(女人)이 그 남편(男便)에게 이르되, “항상(恒常) 우리에게로 지나는 이 사람은 하나님의 거룩한 사람인 줄을 내가 아노니, ^10우리가 저를 위(爲)하여 작은 방(房)을 담 위에 짓고 침상(寢床)과 책상(冊床)과 의자(椅子)와 촛대를 진설(陳設)하사이다. 저가 우리에게 이르면, 거기 유(留)하리이다.” 하였더라.

^11하루는 엘리사가 거기 이르러, 그 방(房)에 들어가서 누웠더니, ^12자기(自己) 사환(使喚) 게하시에게 이르되, “이 수넴 여인(女人)을 불러오라.”. 곧 부르매, 여인(女人)이 그 앞에 선지라. ^13엘리사가 자기(自己) 사환(使喚)에게 이르되, “너는 저에게 이르라. 네가 이같이 우리를 위(爲)하여 생각이 주밀(周密)하도다. 내가 너를 위(爲)하여 어떻게 하랴? 왕(王)에게나 군대(軍隊) 장관(長官)에게 무슨 구(求)할 것이 있느냐?”. 여인(女人)이 가로되, “나는 내 백성(百姓) 중(中)에 거(居)하나이다.” 하니라. ^14엘리사가 가로되, “그러면 저를 위(爲)하여 무엇을 하여야 할꼬?”. 게하시가 대답(對答)하되, “참으로 이 여인(女人)은 아들이 없고 그 남편(男便)은 늙었나이다.”. ^15가로되, “다시 부르라.”. 부르매, 여인(女人)이 문(門)에 서니라. ^16엘리사가 가로되, “돐이 되면 네가 아들을 안으리라.”. 여인(女人)이 가로되, “아니로소이다. 내 주(主) 하나님의 사람이여. 당신(當身)의 계집종을 속이지 마옵소서.” 하니라.

^17여인(女人)이 과연(果然) 잉태(孕胎)하여 돐이 돌아오매, 엘리사의 말한대로 아들을 낳았더라. ^18그 아이가 저으기 자라매, 하루는 곡식(穀食) 베는 자(者)에게 나가서 그 아비에게 이르렀더니, ^19그 아비에게 이르되, “내 머리야. 내 머리야.” 하는지라. 그 아비가 사환(使喚)에게 명(命)하여, “그 어미에게로 데려가라.” 하매, ^20곧 어미에게로 데려갔더니, 낮까지 어미의 무릎에 앉았다가 죽은지라. ^21그 어미가 올라가서 아들을 하나님의 사람의 침상(寢床) 위에 두고 문(門)을 닫고 나와서, ^22그 남편(男便)을 불러 이르되, “청(請)컨대 한 사환(使喚)과 한 나귀를 내게로 보내소서. 내가 하나님의 사람에게 달려갔다가 돌아오리이다.”. ^23그 남편(男便)이 가로되, “초(初)하루도 아니요, 안식일(安息日)도 아니어늘, 그대가 오늘날 어찌하여 저에게 나아가고자 하느뇨?”. 여인(女人)이 가로되, “평안(平安)이니이다.”.

^24이에 나귀에 안장(鞍裝)을 지우고 자기(自己) 사환(使喚)에게 이르되, “몰아 앞으로 나아가라. 내가 말하지 아니하거든, 나의 달려가기를 천천하게 하지 말라.” 하고, ^25드디어 갈멜산(山)으로 가서 하나님의 사람에게로 나아가니라. 하나님의 사람이 멀리서 저를 보고 자기(自己) 사환(使喚) 게하시에게 이르되, “저기 수넴 여인(女人)이 있도다. ^26너는 달려가서 저를 맞아 이르기를, ‘너는 평안(平安)하냐? 네 남편(男便)이 평안(平安)하냐? 아이가 평안(平安)하냐?’ 하라.” 하였더니, 여인(女人)이 대답(對答)하되, “평안(平安)하다.” 하고, ^27산(山)에 이르러 하나님의 사람에게 나아가서 그 발을 안은지라. 게하시가 가까이 와서 저를 물리치고자 하매, 하나님의 사람이 가로되, “가만 두라. 그 중심(中心)에 괴로움이 있다마는, 여호와께서 내게 숨기시고 이르지 아니하셨도다.”.

28여인(女人)이 가로되, “내가 내 주(主)께 아들을 구(求)하더이까? 나를 속이지 말라고 내가 말하지 아니하더이까?”. ^29엘리사가 게하시에게 이르되, “네 허리를 묶고 내 지팡이를 손에 들고 가라. 사람을 만나거든 인사(人事)하지 말며, 사람이 네게 인사(人事)할찌라도 대답(對答)하지 말고, 내 지팡이를 그 아이 얼굴에 놓으라.”. ^30아이의 어미가 가로되, “여호와의 사심과 당신(當身)의 혼(魂)의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, 내가 당신(當身)을 떠나지 아니하리이다.”. 엘리사가 이에 일어나 여인(女人)을 좇아가니라.

^31게하시가 저희의 앞서 가서 지팡이를 그 아이의 얼굴에 놓았으나, 소리도 없고 듣는 모양(模樣)도 없는지라. 돌아와서 엘리사를 맞아 가로되, “아이가 깨지 아니하였나이다.”. ^32엘리사가 집에 들어가 보니, 아이가 죽었는데, 자기(自己)의 침상(寢床)에 눕혔는지라. ^33들어가서는 문(門)을 닫으니, 두 사람 뿐이라. 엘리사가 여호와께 기도(祈禱)하고, ^34아이의 위에 올라 엎드려 자기(自己) 입을, 그 입에 자기(自己) 눈을, 그 눈에 자기(自己) 손을, 그 손에 대고 그 몸에 엎드리니, 아이의 살이 차차(次次) 따뜻하더라. ^35엘리사가 내려서 집 안에서 한번(番) 이리 저리 다니고 다시 아이 위에 올라 엎드리니, 아이가 일곱번(番) 재채기 하고 눈을 뜨는지라. ^36엘리사가 게하시를 불러서, “저 수넴 여인(女人)을 불러오라.” 하니, 곧 부르매, 여인(女人)이 들어가니, 엘리사가 가로되, “네 아들을 취(取)하라.”. ^37여인(女人)이 들어가서 엘리사의 발 앞에서 땅에 엎드려 절하고 아들을 안고 나가니라.

^38엘리사가 다시 길갈에 이르니, 그 땅에 흉년(凶年)이 들었는데, 선지자(先知者)의 생도(生徒)가 엘리사의 앞에 앉은지라. 엘리사가 자기(自己) 사환(使喚)에게 이르되, “큰 솥을 걸고 선지자(先知者)의 생도(生徒)들을 위(爲)하여 국을 끓이라.” 하매, ^39한 사람이 채소(菜蔬)를 캐러 들에 나가서 야등(野藤)덩굴을 만나, 그것에서 들 외를 따서 옷자락에 채워가지고 돌아와서, 썰어 국 끓이는 솥에 넣되, 저희는 무엇인지 알지 못한지라. ^40이에 퍼다가 무리에게 주어 먹게 하였더니, 무리가 국을 먹다가 외쳐 가로되, “하나님의 사람이여. 솥에 사망(死亡)의 독(毒)이 있나이다.” 하고, 능(能)히 먹지 못하는지라. ^41엘리사가 가로되, “그러면 가루를 가져오라.” 하여, 솥에 던지고 가로되, “퍼다가 무리에게 주어 먹게 하라.” 하매, 이에 솥 가운데 해독(害毒)이 없어찌니라.

^42한 사람이 바알 살리사에서부터 와서 처음 익은 식물(植物), 곧 보리떡 20(二十)과 또 자루에 담은 채소(菜蔬)를 하나님의 사람에게 드린지라. 저가 가로되, “무리에게 주어 먹게하라.”. ^43그 사환(使喚)이 가로되, “어찜이니이까? 이것을 100명(一百名)에게 베풀겠나이까?” 하나, 엘리사는 또 가로되, “무리에게 주어 먹게 하라. 여호와의 말씀이, “무리가 먹고 남으리라.” 하셨느니라.”. ^44저가 드디어 무리 앞에 베풀었더니, 여호와의 말씀과 같이 다 먹고 남았더라.

05

^01아람 왕(王)의 군대(軍隊) 장관(長官) 나아만은 그 주인(主人) 앞에서 크고 존귀(尊貴)한 자(者)니, 이는 여호와께서 전(前)에 저로 아람을 구원(救援)하게 하셨음이라. 저는 큰 용사(勇士)나, 문둥병자(病者)더라.

^02전(前)에 아람 사람이 떼를 지어 나가서 이스라엘 땅에서 작은 계집아이 하나를 사로잡으매, 저가 나아만의 아내에게 수종(隧從)들더니, ^03그 주모(主母)에게 이르되, “우리 주인(主人)이 사마리아에 계신 선지자(先知者) 앞에 계셨으면 좋겠나이다. 저가 그 문둥병(病)을 고치리이다.”. ^04나아만이 들어가서 그 주인(主人)에게 고(告)하여 가로되, “이스라엘 땅에서 온 계집아이의 말이 이러 이러하더이다.”. ^05아람 왕(王)이 가로되, “갈찌어다. 이제 내가 이스라엘 왕(王)에게 글을 보내리라.”.

나아만이 곧 떠날새, 은(銀) 10(十)달란트와 금(金) 6,000개(六千箇)와 의복(衣服) 열벌을 가지고 가서, 06이스라엘 왕(王)에게 그 글을 전(傳)하니 일렀으되, “내가 내 신하(臣下) 나아만을 당신(當身)에게 보내오니, 이 글이 당신(當身)에게 이르거든, 당신(當身)은 그 문둥병(病)을 고쳐주소서.” 하였더라. ^07이스라엘 왕(王)이 그 글을 읽고 자기(自己) 옷을 찢으며 가로되, “내가 어찌 하나님이관대, 능(能)히 사람을 죽이며 살릴 수 있으랴? 저가 어찌하여 사람을 내게 보내어, “그 문둥병(病)을 고치라.” 하느냐? 너희는 깊이 생각하고 저 왕(王)이 틈을 타서, 나로 더불어 시비(是非)하려 함인줄 알라.” 하니라.

^08하나님의 사람 엘리사가 이스라엘 왕(王)이 자기(自己) 옷을 찢었다 함을 듣고 왕(王)에게 보내어 가로되, “왕(王)이 어찌하여 옷을 찢었나이까? 그 사람을 내게로 오게 하소서. 저가 이스라엘 중(中)에 선지자(先知者)가 있는 줄을 알리이다.”.

^09나아만이 이에 말들과 병거(兵車)들을 거느리고 이르러, 엘리사의 집 문(門)에 서니, ^10엘리사가 사자(使者)를 저에게 보내어 가로되, “너는 가서 요단강(江)에 몸을 일곱번(番) 씻으라. 네 살이 여전(如前)하여 깨끗하리라.”. ^11나아만이 노(怒)하여 물러가며 가로되, “내 생각에는 저가 내게로 나아와 서서 그 하나님 여호와의 이름을 부르고, 당처(當處) 위에 손을 흔들어 문둥병(病)을 고칠까 하였도다. ^12다메섹강(江) 아마나와 바르발은 이스라엘 모든 강(江)물보다 낫지 아니하냐? 내가 거기서 몸을 씻으면 깨끗하게 되지 아니하랴?” 하고, 몸을 돌이켜 분(忿)한 모양(模樣)으로 떠나니, ^13그 종들이 나아와서 말하여 가로되, “내 아버지여. 선지자(先知者)가 당신(當身)을 명(命)하여, ‘큰 일을 행(行)하라’ 하였더면, 행(行)치 아니하였으리이까? 하물며, 당신(當身)에게 이르기를, “씻어 깨끗하게 하라.” 함이리이까?”.

^14나아만이 이에 내려가서 하나님의 사람의 말씀대로, 요단강(江)에 일곱번(番) 몸을 잠그니, 그 살이 여전(如前)하여 어린 아이의 살 같아서 깨끗하게 되었더라.

^15나아만이 모든 종자(從者)와 함께 하나님의 사람에게로 도로 와서 그 앞에 서서 가로되, “내가 이제 이스라엘 외(外)에는 온 천하(天下)에 신(神)이 없는 줄을 아나이다. 청(請)컨대 당신(當身)의 종에게서 예물(禮物)을 받으소서.”. ^16가로되, “나의 섬기는 여호와의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, 내가 받지 아니하리라.”. 나아만이 “받으라.” 강권(强勸)하되, 저가 고사(固辭)한지라.

^17나아만이 가로되, “그러면 청(請)컨대, 노새 두 바리에 실을 흙을 당신(當身)의 종에게 주소서. 이제부터는 종이 번제(燔祭)든지 다른 제(祭)든지 다른 신(神)에게는 드리지 아니하고, 다만 여호와께 드리겠나이다. ^18오직 한 가지 일이 있사오니, 여호와께서 당신(當身)의 종을 사유(赦宥)하시기를 원(願)하나이다. 곧 내 주인(主人)께서 림몬의 당(堂)에 들어가 거기서 숭배(崇拜)하며 내 손을 의지(依支)하시매, 내가 림몬의 당(堂)에서 몸을 굽히오니, 내가 림몬의 당(堂)에서 몸을 굽힐때에, 여호와께서 이 일에 대(對)하여 당신(當身)의 종을 사유(赦宥)하시기를 원(願)하나이다.”. ^19엘리사가 가로되, “너는 평안(平安)히 가라.”. 저가 엘리사를 떠나 조금 진행(進行)하니라.

^20하나님의 사람 엘리사의 사환(使喚) 게하시가 스스로 이르되, ‘내 주인(主人)이 이 아람 사람 나아만에게 면(免)하여 주고, 그 가지고 온 것을 그 손에서 받지 아니하였도다. 여호와의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, 내가 저를 쫓아 가서 무엇이든지 그에게서 취(取)하리라’ 하고, ^21나아만의 뒤를 쫓아 가니, 나아만이 자기(自己) 뒤에 달려옴을 보고 수레에 내려서 맞아 가로되, “평안(平安)이냐?”. ^22저가 가로되, “평안(平安)이니이다. 우리 주인(主人)께서 나를 보내시며 말씀하시기를, “지금(只今) 선지자(先知者)의 생도(生徒) 중(中)에 두 소년(少年)이 에브라임 산지(山地)에서부터 내게 왔으니, 청(請)컨대 당신(當身)은 저희에게 은(銀) 한 달란트와 옷 두벌을 주라.” 하시더이다.”. ^23나아만이 가로되, “바라건대, 두 달란트를 받으라.” 하고, 저를 억제(抑制)하여 은(銀) 두 달란트를 두 전대(纏袋)에 넣어 매고, 옷 두벌을 아울러 두 사환(使喚)에게 지우매, 저희가 게하시 앞에서 지고 가니라.

^24언덕에 이르러는 게하시가 그 물건(物件)을 두 사환(使喚)의 손에서 취(取)하여 집에 감추고, 저희를 보내어 가게 한 후(後), ^25들어가서 그 주인(主人) 앞에 서니, 엘리사가 이르되, “게하시야. 네가 어디서 오느냐?”. 대답(對答)하되, “종이 아무데도 가지 아니하였나이다.”. ^26엘리사가 이르되, “그 사람이 수레에서 내려 너를 맞을 때에 내 심령(心靈)이 감각(感覺)되지 아니하였느냐? 지금(只今)이 어찌 은(銀)을 받으며 옷을 받으며, 감람원(橄欖園)이나 포도원(葡萄園)이나, 양(羊)이나 소나, 남(男)종이나 여(女)종을 받을 때냐? ^27그러므로 나아만의 문둥병(病)이 네게 들어 네 자손(子孫)에게 미쳐 영원(永遠)토록 이르리라.”. 게하시가 그 앞에서 물러 나오매, 문둥병(病)이 발(發)하여 눈 같이 되었더라.

06

^01선지자(先知者)의 생도(生徒)가 엘리사에게 이르되, “보소서. 우리가 당신(當身)과 함께 거(居)한 곳이 우리에게는 좁으니, ^02우리가 요단으로 가서 거기서 각각(各各) 한 재목(材木)을 취(取)하여, 그곳에 우리의 거(居)할 처소(處所)를 세우사이다.”. 엘리사가 가로되, “가라.”. ^03그 하나가 가로되, “청(請)컨대 당신(當身)도 종들과 함께 하소서.”. 엘리사가 가로되, “내가 가리라.” 하고, ^04드디어 저희와 함께 가니라. 무리가 요단에 이르러 나무를 베더니, ^05한 사람이 나무를 벨 때에 도끼가 자루에서 빠져 물에 떨어진지라. 이에 외쳐 가로되, “아아, 내 주(主)여. 이는 빌어온 것이니이다.”. ^06하나님의 사람이 가로되, “어디 빠졌느냐?” 하매, 그곳을 보이는지라. 엘리사가 나무가지를 베어 물에 던져서 도끼로 떠오르게 하고, ^07가로되, “너는 취(取)하라.”. 그 사람이 손을 내밀어 취(取)하니라.

^08때에 아람 왕(王)이 이스라엘로 더불어 싸우며, 그 신복(信服)들과 의논(議論)하여 이르기를, “우리가 아무데 아무데 진(陣)을 치리라.” 하였더니, ^09하나님의 사람이 이스라엘 왕(王)에게 기별(奇別)하여 가로되, “왕(王)은 삼가 아무 곳으로 지나가지 마소서. 아람 사람이 그곳으로 나오나이다.”.

^10이스라엘 왕(王)이 하나님의 사람의 자기(自己)에게 고(告)하여, 경계(警戒)한 곳으로 사람을 보내어 방비(防備)하기가 한 두번(番)이 아닌지라. ^11이러므로 아람 왕(王)의 마음이 번뇌(煩惱)하여 그 신복(信服)들을 불러 이르되, “우리 중(中)에 누가 이스라엘 왕(王)의 내응(內應)이 된 것을 내게 고(告)하지 아니하느냐?”. ^12그 신복(信服) 중(中)에 하나가 가로되, “우리 주(主) 왕(王)이여. 아니로소이다. 오직 이스라엘 선지자(先知者) 엘리사가 왕(王)이 침실(寢室)에서 하신 말씀이라도 이스라엘 왕(王)에게 고(告)하나이다.”. ^13왕(王)이 가로되, “너희는 가서 엘리사가 어디 있나 보라. 내가 보내어 잡으리라.”. 혹(或)이 왕(王)에게 고(告)하여 가로되, “엘리사가 도단에 있나이다.”. ^14왕(王)이 이에 말과 병거(兵車)와 많은 군사(軍士)를 보내매, 저희가 밤에 가서 그 성(城)을 에워쌌더라.

^15하나님의 사람의 수종(隧從)드는 자(者)가 일찌기 일어나서 나가보니, 군사(軍士)와 말과 병거(兵車)가 성(城)을 에워쌌는지라. 그 사환(使喚)이 엘리사에게 고(告)하되, “아아. 내 주(主)여. 우리가 어찌하리이까?”. ^16대답(對答)하되, “두려워하지 말라. 우리와 함께한 자(者)가 저와 함께한 자(者)보다 많으니라,” 하고, ^17기도(祈禱)하여 가로되, “여호와여. 원(願)컨대 저의 눈을 열어서 보게 하옵소서.” 하니, 여호와께서 그 사환(使喚)의 눈을 여시매, 저가 보니, 불말과 불병거(兵車)가 산(山)에 가득하여 엘리사를 둘렀더라.

^18아람 사람이 엘리사에게 내려오매, 엘리사가 여호와께 기도(祈禱)하여 가로되, “원(願)컨대 저 무리의 눈을 어둡게 하옵소서.” 하매, 엘리사의 말대로 그 눈을 어둡게 하신지라. ^19엘리사가 저희에게 이르되, “이는 그 길이 아니요, 이는 그 성(城)도 아니니, 나를 따라 오라. 내가 너희를 인도(引導)하여 너희의 찾는 사람에게로 나아가리라.” 하고, 저희를 인도(引導)하여 사마리아에 이르니라. ^20사마리아에 들어갈 때에 엘리사가 가로되, “여호와여. 이 무리의 눈을 열어서 보게 하옵소서.” 하니, 여호와께서 저희의 눈을 여시매, 저희가 보니 자기(自己)가 사마리아 가운데 있더라.

^21이스라엘 왕(王)이 저희를 보고 엘리사에게 이르되, “내 아버지여. 내가 치리이까? 내가 치리이까?”. ^22대답(對答)하되, “치지 마소서. 칼과 활로 사로잡은 자(者)인들 어찌 치리이까? 떡과 물을 그 앞에 두어 먹고 마시게 하고, 그 주인(主人)에게로 돌려 보내소서.”. ^23왕(王)이 위(爲)하여 식물(植物)을 많이 베풀고 저희가 먹고 마시매, 놓아보내니, 저희가 그 주인(主人)에게로 돌아가니라. 이로부터 아람 군사(軍士)의 부대(部隊)가 다시는 이스라엘 땅에 들어오지 못하니라.

^24이 후(後)에 아람 왕(王) 벤하닷이 그 온 군대(軍隊)를 모아 올라와서 사마리아를 에워싸니, ^25아람 사람이 사마리아를 에워싸므로 성중(城中)이 크게 주려서, 나귀 머리 하나에 은(銀) 80(八十)세겔이요, 합분태 사분일(四分之一) 갑에 은(銀) 다섯 세겔이라.

^26이스라엘 왕(王)이 성(城) 위로 통과(通過)할 때에 한 여인(女人)이 외쳐 가로되, “나의 주(主) 왕(王)이여. 도우소서.”. ^27왕(王)이 가로되, “여호와께서 너를 돕지 아니하시면 내가 무엇으로 너를 도우랴? 타작(打作) 마당으로 말미암아 하겠느냐? 포도주(葡萄酒) 틀로 말미암아 하겠느냐?”. ^28또 가로되, “무슨 일이냐?”. 여인(女人)이 대답(對答)하되, “이 여인(女人)이 내게 이르기를, “네 아들을 내라. 우리가 오늘날 먹고 내일(來日)은 내 아들을 먹자.” 하매, ^29우리가 드디어 내 아들을 삶아 먹었더니, 이튿날에 내가 이르되, “네 아들을 내라. 우리가 먹으리라.” 하나, 저가 그 아들을 숨겼나이다.”.

^30왕(王)이 그 여인(女人)의 말을 듣고 자기(自己) 옷을 찢으니라. 저가 성(城) 위로 지나갈 때에 백성(百姓)이 본즉, 그 속살에 굵은 베를 입었더라. ^31왕(王)이 가로되, “사밧의 아들 엘리사의 머리가 오늘날 그 몸에 붙어 있으면, 하나님이 내게 벌(罰) 위에 벌(罰)을 내리실지로다.” 하니라.

^32그 때에 엘리사가 그 집에 앉았고 장로(長老)들이 저와 함께 앉았는데, 왕(王)이 자기(自己) 처소(處所)에서 사람을 보내었더니, 그 사자(使者)가 이르기 전(前)에 엘리사가 장로(長老)들에게 이르되, “너희는 이 살인(殺人)한 자(者)의 자식(子息)이 내 머리를 취(取)하려고 사람을 보내는 것을 보느냐? 너희는 보다가 사자(使者)가 오거든 문(門)을 닫고 문(門)안에 들이지말라. 그 주인(主人)의 발소리가 그 뒤에서 나지 아니하느냐?” 하고, ^33무리와 말씀할 때에 그 사자(使者)가 이르니라.

왕(王)이 가로되, “이 재앙(災殃)이 여호와께로부터 나왔으니, 어찌 더 여호와를 기다리리요?”.

07

^01엘리사가 가로되, “여호와의 말씀을 들을지어다. 여호와께서 가라사대, “내일(來日) 이맘때에 사마리아 성문(城門)에서 고운 가루 한 스아에 한 세겔을 하고, 보리 두 스아에 한 세겔을 하리라.” 하셨느니라.”.

^02그 때에 한 장관(長官), 곧 왕(王)이 그 손에 의지(依支)하는 자(者)가 하나님의 사람에게 대답(對答)하여 가로되, “여호와께서 하늘에 창(窓)을 내신들, 어찌 이런 일이 있으리요?”. 엘리사가 가로되, “네가 네 눈으로 보리라. 그러나 그것을 먹지는 못하리라.” 하니라.

^03성문(城門) 어귀에 문둥이 네 사람이 있더니 서로 말하되, “우리가 어찌하여 여기 앉아서 죽기를 기다리랴? ^04우리가 성(城)에 들어가자고 할지라도 성중(城中)은 주리니, 우리가 거기서 죽을 것이요, 여기 앉아 있어도 죽을지라. 그런즉 우리가 가서 아람 군대(軍隊)에게 항복(降服)하자. 저희가 우리를 살려 두면 살려니와, 우리를 죽이면 죽을 따름이라.” 하고, ^05아람 진(陣)으로 가려하여 황혼(黃昏)에 일어나서 아람 진(陣) 가에 이르러 본즉, 그곳에 한 사람도 없으니, ^06이는 주(主)께서 아람 군대(軍隊)로 병거(兵車) 소리와 말 소리와 큰 군대(軍隊)의 소리를 듣게 하셨으므로, 아람 사람이 서로 말하기를, “이스라엘 왕(王)이 우리를 치려하여 헷 사람의 왕(王)들과 애굽 왕(王)들에게 값을 주고, 저희로 우리에게 오게 하였다.” 하고, ^07황혼(黃昏)에 일어나서 도망(逃亡)하되, 그 장막(帳幕)과 말과 나귀를 버리고 진(陣)을 그대로 두고 목숨을 위(爲)하여 도망(逃亡)하였음이라.

^08그 문둥이들이 진(陣) 가에 이르자 한 장막(帳幕)에 들어가서 먹고 마시고 거기서 은(銀)과 금(金)과 의복(衣服)을 가지고 가서 감추고, 다시 와서 다른 장막(帳幕)에 들어가서 거기서도 가지고 가서 감추니라.

^09문둥이가 서로 말하되, “우리의 소위(所爲)가 선(善)치 못하도다. 오늘날은 아름다운 소식(消息)이 있는 날이어늘, 우리가 잠잠(潛潛)하고 있도다. 만일(萬一) 밝은 아침까지 기다리면 벌(罰)이 우리에게 미칠찌니, 이제 떠나 왕궁(王宮)에 가서 고(告)하자.” 하고, ^10드디어 가서 성(城) 문(門)지기를 불러 고(告)하여 가로되, “우리가 아람 진(陣)에 이르러 보니 거기 한 사람도 없고, 사람의 소리도 없고 오직 말과 나귀만 매여 있고, 장막(帳幕)들이 그대로 있더이다.”.

^11저가 문(門)지기들을 부르매, 저희가 왕궁(王宮)에 있는 자(者)에게 고(告)하니, ^12왕(王)이 밤에 일어나 그 신복(信服)들에게 이르되, “아람 사람이 우리에게 행(行)한 것을 내가 너희에게 알게 하노니, 저희가 우리의 주린 것을 아는 고(故)로, 그 진(陣)을 떠나서 들에 매복(埋伏)하고 스스로 이르기를, “저희들이 성(城)에서 나오거든 우리가 사로잡고 성(城)에 들어가겠다.” 한 것이니라.”.

^13그 신복(信服) 중(中) 하나가 대답(對答)하여 가로되, “청(請)컨대 아직 성중(城中)에 남아 있는 말 다섯필(匹)을 취(取)하고, 사람을 보내어 정탐(偵探)하게 하소서. 이 말들이 성중(城中)에 남아 있는 이스라엘 온 무리, 곧 멸망(滅亡)한 이스라엘 온 무리와 같으니이다.” 하고, ^14저희가 병거(兵車) 둘과 그 말을 취(取)한지라.

왕(王)이 아람 군대(軍隊) 뒤로 보내며, “가서 정탐(偵探)하라.” 하였더니, ^15저희가 그 뒤를 따라 요단에 이른즉, 아람 사람이 급(急)히 도망(逃亡)하느라고 버린 의복(衣服)과 군물(軍物)이 길에 가득하였더라. 사자(使者)가 돌아와서 왕(王)에게 고(告)하매, ^16백성(百姓)들이 나가서 아람 사람의 진(陣)을 노략(擄略)한지라. 이에 고운 가루 한 스아에 한 세겔이 되고, 보리 두 스아에 한 세겔이 되니, 여호와의 말씀과 같이 되었고, ^17왕(王)이 그 손에 의지(依支)하였던 그 장관(長官)을 세워 성문(城門)을 지키게 하였더니, 백성(百姓)이 성문(城門)에서 저를 밟으매, 하나님의 사람의 말대로 죽었으니, 곧 왕(王)이 내려왔을 때에 그의 한 말대로라.

^18일찌기 하나님의 사람이 왕(王)에게 고(告)하여 이르기를, “내일(來日) 이맘때에 사마리아 성문(城門)에서 보리 두 스아에 한 세겔을 하고, 고운 가루 한 스아에 한 세겔을 하리라.” 한즉, ^19그 때에 이 장관(長官)이 하나님의 사람에게 대답(對答)하여 가로되, “여호와께서 하늘에 창(窓)을 내신들, 어찌 이 일이 있으랴?” 하매, 대답(對答)하기를, “네가 네 눈으로 보리라. 그러나 그것을 먹지는 못하리라.” 하였더니, ^20그 장관(長官)에게 그대로 이루었으되, 곧 백성(百姓)이 성문(城門)에서 저를 밟으매 죽었더라.

08

^01엘리사가 이전(以前)에 아들을 다시 살려준 여인(女人)에게 이르되, “너는 일어나서 네 권속(眷屬)과 함께 거(居)할 만한 곳으로 가서 거(居)하라. 여호와께서 기근(饑饉)을 명(命)하셨으니, 그대로 이 땅에 7년(七年) 동안 임(臨)하리라.”. ^02여인(女人)이 일어나서 하나님의 사람의 말대로 행(行)하여, 그 권속(眷屬)과 함께 가서 블레셋 사람의 땅에 7년(七年)을 우거(寓居)하다가, ^037년(七年)이 다하매, 여인(女人)이 블레셋 사람의 땅에서 돌아와서 자기(自己) 집과 전토(田土)를 위(爲)하여 호소(呼訴)하려 하여, 왕(王)에게 나아갔더라.

^04때에 왕(王)이 하나님의 사람의 사환(使喚) 게하시와 서로 말씀하며 가로되, “너는 엘리사의 행(行)한 모든 큰 일을 내게 고(告)하라.” 하니, ^05게하시가, 곧 엘리사가 죽은 자(者)를 다시 살린 일을 왕(王)에게 이야기할 때에 그 다시 살린 아이의 어미가 자기(自己) 집과 전토(田土)를 위(爲)하여 왕(王)에게 호소(呼訴)하는지라. 게하시가 가로되, “내 주(主) 왕(王)이여. 이는 그 여인(女人)이요, 저는 그 아들이니, 곧 엘리사가 다시 살린 자(者)니이다.”. ^06왕(王)이 그 여인(女人)에게 물으매, 여인(女人)이 고(告)한지라. 왕(王)이 저를 위(爲)하여 한 관리(官吏)를 임명(任命)하여 가로되, “무릇 이 여인(女人)에게 속(屬)한 것과, 이 땅에서 떠날 때부터 이제까지 그 밭의 소출(所出)을 다 돌려주라.” 하였더라.

^07엘리사가 다메섹에 갔을 때에 아람 왕(王) 벤하닷이 병(病)들었더니, 혹(或)이 왕(王)에게 고(告)하여 가로되, “하나님의 사람이 여기 이르렀나이다.”. ^08왕(王)이 하사엘에게 이르되, “너는 손에 예물(禮物)을 가지고 가서, 하나님의 사람을 맞고 저로 말미암아, 여호와께 나의 이 병(病)이 낫겠나 물으라.”.

^09하사엘이 드디어 맞으러 갈새, 다메섹 모든 아름다운 물품(物品)으로 예물(禮物)을 삼아가지고 약대 40(四十)에 싣고 나아가서 저의 앞에 서서 가로되, “당신(當身)의 아들 아람 왕(王) 벤하닷이 나를 당신(當身)에게 보내어 가로되, “나의 이 병(病)이 낫겠나이까?” 하더이다.”. ^10엘리사가 가로되, “너는 가서 저에게 고(告)하기를, ‘왕(王)이 정녕(丁寧) 나으리라’ 하라. 그러나 여호와께서 “저가 정녕(丁寧) 죽으리라.” 고 내게 알게 하셨느니라.” 하고, ^11하나님의 사람이 저가 부끄러워하기까지 쏘아보다가 우니, ^12하사엘이 가로되, “내 주(主)여. 어찌하여 우시나이까?”. 대답(對答)하되, “네가 이스라엘 자손(子孫)에게 행(行)할 모든 악(惡)을 내가 앎이라. 네가 저희 성(城)에 불을 놓으며, 장정(壯丁)을 칼로 죽이며, 어린 아이를 메어차며, 아이 밴 부녀(婦女)를 가르리라.”. ^13하사엘이 가로되, “당신(當身)의 개 같은 종이 무엇이관대 이런 큰 일을 행(行)하오리이까?”. 엘리사가 대답(對答)하되, “여호와께서 네가 아람 왕(王)이 될 것을 내게 알게 하셨느니라.”.

^14저가 엘리사를 떠나가서 그 주인(主人)에게 나아가니, 왕(王)이 묻되, “엘리사가 네게 무슨 말을 하더냐?”. 대답(對答)하되, “저가 내게 이르기를, “왕(王)이 정녕(丁寧) 나으시리라.” 하더이다.”.

^15그 이튿날에 하사엘이 이불을 물에 적시어 왕(王)의 얼굴에 덮으매, 왕(王)이 죽은지라. 저가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^16이스라엘 왕(王) 아합의 아들 요람 제 5년(第五年)에 유다 왕(王) 여호사밧이 오히려 위(位)에 있을 때에 그 아들 여호람이 왕(王)이 되니라. ^17여호람이 위(位)에 나아갈 때에 나이 32세(三十二歲)라. 예루살렘에서 8년(八年)을 치리(治理)하니라. ^18저가 이스라엘 왕(王)들의 길로 행(行)하여 아합의 집과 같이 하였으니, 이는 아합의 딸이 그 아내가 되었음이라. 저가 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하였으나, ^19여호와께서 그 종 다윗을 위(爲)하여 유다 멸(滅)하기를 즐겨하지 아니하셨으니, 이는 저와 그 자손(子孫)에게 항상(恒常) 등(燈)불을 주겠다고 허(許)하셨음이더라.

^20여호람 때에 에돔이 배반(背叛)하여 유다의 수하(手下)에서 벗어나, 자기(自己) 위에 왕(王)을 세운 고(故)로, ^21여호람이 모든 병거(兵車)를 거느리고 4일(四日)로 갔더니, 밤에 일어나 자기(自己)를 에워싼 에돔 사람과 그 병거(兵車)의 장관(長官)들을 치니, 이에 백성(百姓)이 도망(逃亡)하여 각각(各各) 그 장막(帳幕)으로 돌아갔더라. ^22이와 같이 에돔이 배반(背叛)하여 유다의 수하(手下)에서 벗어났더니, 오늘날까지 그러하였으며, 그 때에 립나도 배반(背叛)하였더라.

^23여호람의 남은 사적(事蹟)과 그 행(行)한 모든 일은 유다 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄) 되지 아니하였느냐? ^24여호람이 그 열조(列祖)와 함께 자매, 그 열조(列祖)들과 함께 다윗 성(城)에 장사(葬事)되고, 그 아들 아하시야가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^25이스라엘 왕(王) 아합의 아들 요람 제 12년(第十二年)에 유다 왕(王) 여호람의 아들 아하시야가 왕(王)이 되니, ^26아하시야가 위(位)에 나아갈 때에 나이 22세(二十二歲)라. 예루살렘에서 1년(一年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 아달랴라. 이스라엘 왕(王) 오므리의 손녀(孫女)더라. ^27아하시야가 아합의 집 길로 행(行)하여 아합의 집과 같이, 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하였으니, 저는 아합의 집의 사위가 되었음이러라. ^28저가 아합의 아들 요람과 함께 길르앗 라못으로 가서 아람 왕(王) 하사엘로 더불어 싸우더니, 아람 사람들이 요람을 상(傷)하게 한지라. ^29요람 왕(王)이 아람 왕(王) 하사엘과 싸울 때에, 라마에서 아람 사람에게 맞아 상(傷)한 것을 치료(治療)하려 하여 이스르엘로 돌아왔더라. 아합의 아들 요람이 병(病)이 있으므로, 유다 왕(王) 여호람의 아들 아하시야가 이스르엘에 내려가서 방문(訪問)하였더라.

09

^01선지자(先知者) 엘리사가 선지자(先知者)의 생도(生徒) 중(中) 하나를 불러 이르되, “너는 허리를 동이고 이 기름병(甁)을 손에 가지고 길르앗 라못으로 가라. ^02거기 이르거든, 님시의 손자(孫子) 여호사밧의 아들 예후를 찾아 들어가서 그 형제(兄弟) 중(中)에서 일어나게 하고, 데리고 골방(房)으로 들어가서, ^03기름병(甁)을 가지고 그 머리에 부으며 이르기를, ‘여호와의 말씀이, “내가 네게 기름을 부어 이스라엘 왕(王)을 삼노라.” 하셨느니라’ 하고, 곧 문(門)을 열고 도망(逃亡)하되, 지체(遲滯)치 말찌니라.”.

^04그 소년(少年) 곧 소년(少年) 선지자(先知者)가 드디어 길르앗 라못으로 가니라. ^05저가 이르러 보니, 군대(軍隊) 장관(長官)들이 앉았는지라. 소년(少年)이 가로되, “장관(長官)이여. 내가 당신(當身)에게 할 말씀이 있나이다.”. 예후가 가로되, “우리 모든 사람 중(中)에 뉘게 하려느냐?”. 가로되, “장관(長官)이여. 당신(當身)에게니이다.”.

^06예후가 일어나 집으로 들어가니, 소년(少年)이 그 머리에 기름을 부으며 이르되, “이스라엘 하나님 여호와의 말씀이, “내가 네게 기름을 부어 여호와의 백성(百姓), 곧 이스라엘의 왕(王)을 삼노니, ^07너는 네 주(主) 아합의 집을 치라. 내가 나의 종, 곧 선지자(先知者)들의 피와 여호와의 종들의 피를 이세벨에게 갚아주리라. ^08아합의 온 집이 멸망(滅亡)하리니, 이스라엘 중(中)에 매인 자(者)나 놓인 자(者)나 아합에게 속(屬)한 모든 남자(男子)는 내가 다 멸절(滅絶)하되, ^09아합의 집을 느밧의 아들 여로보암의 집과 같게 하며, 또 아히야의 아들 바아사의 집과 같게 할지라. ^10이스르엘 지방(地方)에서 개들이 이세벨을 먹으리니, 저를 장사(葬事)할 사람이 없으리라.” 하셨느니라.” 하고, 곧 문(門)을 열고 도망(逃亡)하니라.

^11예후가 나와서 그 주(主)의 신복(信服)들에게 이르니, 한 사람이 묻되, “평안(平安)이뇨? 그 미친 자(者)가 무슨 까닭으로 그대에게 왔더뇨?”. 대답(對答)하되, “그대들이 그 사람과 그 말한 것을 알리라. ^12무리가 가로되, “당(當)치 않은 말이라. 그대는 우리에게 이르라.”. 대답(對答)하되, “저가 이리 이리 내게 말하여 이르기를, “여호와의 말씀이 “내가 네게 기름을 부어 이스라엘 왕(王)을 삼는다.” 하셨다.” 하더라.”. ^13무리가 각각(各各) 자기(自己)의 옷을 급(急)히 취(取)하여 섬돌 위, 곧 예후의 밑에 깔고 나팔을 불며 가로되, “예후는 왕(王)이라.” 하니라.

^14이에 님시의 손자(孫子) 여호사밧의 아들 예후가 요람을 배반(背叛)하였으니, 곧 요람이 온 이스라엘로 더불어 아람 왕(王) 하사엘을 인(因)하여 길르앗 라못을 지키다가, ^15아람 왕(王) 하사엘로 더불어 싸울 때에 아람 사람에게 상(傷)한 것을 치료(治療)하려 하여, 이스르엘로 돌아왔던 때라. 예후가 이르되, “너희 뜻에 합당(合當)하거든 한 사람이라도 이 성(城)에서 도망(逃亡)하여, 이스르엘에 전(傳)하러 가지 못하게 하라.” 하니라. ^16예후가 병거(兵車)를 타고 이스르엘로 가니, 요람이 거기 누웠음이라.

유다 왕(王) 아하시야는 요람을 보러 내려 왔더라. ^17이스르엘 망대(望臺)에 파숫군(把守軍) 하나가 섰더니 예후의 무리의 오는 것을 보고 가로되, “내가 한 무리를 보나이다.”. 요람이 가로되, “한 사람을 말을 태워 보내어 맞아, ‘평안(平安)이냐?’ 묻게 하라.”. ^18한 사람이 말을 타고 가서 만나 가로되, “왕(王)의 말씀이, “평안(平安)이냐?” 하시더이다.” 하매, 예후가 가로되, “평안(平安)이 네게 상관(相關)이 있느냐? 내 뒤로 돌이키라.” 하니라.

파숫군(把守軍)이 고(告)하여 가로되, “사자(使者)가 저희에게 갔으나, 돌아오지 아니하나이다.” 하는지라. ^19다시 한 사람을 말을 태워 보내었더니, 저희에게 가서 가로되, “왕(王)의 말씀이, “평안(平安)이냐?” 하시더이다.” 하매, 예후가 가로되, “평안(平安)이 네게 상관(相關)이 있느냐? 내 뒤로 돌이키라.” 하니라.

^20파숫군(把守軍)이 또 고(告)하여 가로되, “저도 저희에게까지 갔으나 돌아오지 아니하고, 그 병거(兵車) 모는 것이 님시의 손자(孫子) 예후의 모는 것 같이 미치게 모나이다.”. ^21요람이 가로되, “메우라.” 하매, 그 병거(兵車)를 메운지라.

이스라엘 왕(王) 요람과 유다 왕(王) 아하시야가 각각(各各) 그 병거(兵車)를 타고 가서 예후를 맞을새, 이스르엘 사람 나봇의 토지(土地)에서 만나매, ^22요람이 예후를 보고 가로되, “예후야. 평안(平安)이냐?”. 대답(對答)하되, “네 어미 이세벨의 음행(淫行)과 술수(術數)가 이렇게 많으니 어찌 평안(平安)이 있으랴?”. ^23요람이 곧 손을 돌이켜 도망(逃亡)하며, 아하시야에게 이르되, “아하시야여. 반역(叛逆)이로다.”. ^24예후가 힘을 다하여 활을 당기어 요람의 두 팔 사이를 쏘니, 살이 그 염통을 꿰뚫고 나오매, 저가 병거(兵車) 가운데 엎드러진지라.

^25예후가 그 장관(長官) 빗갈에게 이르되, “그 시체(屍體)를 취(取)하여 이스르엘 사람 나봇의 밭에 던지라. 네가 기억(記憶)하려니와, 이전(以前)에 너와 내가 함께 타고 그 아비 아합을 좇았을 때에, 여호와께서 이 아래 같이 저의 일을 예언(豫言)하셨느니라. ^26여호와께서 말씀하시기를, “내가 어젯날에 나봇의 피와 그 아들들의 피를 분명(分明)히 보았노라.”. 또 말씀하시기를, “이 토지(土地)에서 네게 갚으리라.” 하셨으니, 그런즉 여호와의 말씀대로 그 시체(屍體)를 취(取)하여 이 밭에 던질찌니라.”.

^27유다 왕(王) 아하시야가 이를 보고 동산 정자(亭子) 길로 도망(逃亡)하니, 예후가 쫓아가며 이르되, “저도 병거(兵車) 가운데서 죽이라.” 하매, 이블르암 가까운 구르 비탈에서 치니, 저가 므깃도까지 도망(逃亡)하여 거기서 죽은지라. ^28그 신복(信服)들이 저를 병거(兵車)에 싣고 예루살렘에 이르러 다윗성(城)에서 그 열조(列祖)와 함께 그 묘실(墓室)에 장사(葬事)하니라.

^29아합의 아들 요람의 11년(十一年)에 아하시야가 유다 왕(王)이 되었었더라.

^30예후가 이스르엘에 이르니, 이세벨이 듣고 눈을 그리고 머리를 꾸미고 창(窓)에서 바라보다가, ^31예후가 문(門)에 들어오매, 가로되, “주인(主人)을 죽인 너 시므리여. 평안(平安)하냐?”. ^32예후가 얼굴을 들어 창(窓)을 향(向)하고 가로되, “내 편(便)이 될 자(者)가 누구냐? 누구냐?” 하니, 두어 내시(內侍)가 예후를 내다보는지라. ^33가로되, “저를 내려던지라.” 하니, 내려던지매, 그 피가 담과 말에게 뛰더라. 예후가 그 시체(屍體)를 밟으니라. ^34예후가 들어가서 먹고 마시고 가로되, “가서 이 저주(詛呪) 받은 계집을 찾아 장사(葬事)하라. 저는 왕(王)의 딸이니라.” 하매, ^35가서 장사(葬事)하려 한즉, 그 두골(頭骨)과 발과 손바닥 외(外)에는 찾지 못한지라. ^36돌아와서 고(告)한대, 예후가 가로되, “이는 여호와께서 그 종 디셉 사람 엘리야로 말씀하신바라. 이르시기를, “이스르엘 토지(土地)에서 개들이 이세벨의 고기를 먹을지라. ^37그 시체(屍體)가 이스르엘 토지(土地)에서 거름 같이 밭 면(面)에 있으리니, 이것이 이세벨이라고 가리켜 말하지 못하게 되리라.” 하셨느니라.”.

10

^01아합의 아들 70인(七十人)이 사마리아에 있는지라. 예후가 편지(便紙)들을 써서 사마리아에 보내어 이스르엘 방백(方伯), 곧 장로(長老)들과 아합의 여러 아들을 교육(敎育)하는 자(者)들에게 전(傳)하니 일렀으되, ^02“너희 주(主)의 아들들이 너희와 함께 있고, 또 병거(兵車)와 말과 견고(堅固)한 성(城)과 병기(兵器)가 너희에게 있으니, 이 편지(便紙)가 너희에게 이르거든, ^03너희 주(主)의 아들들 중(中)에서 가장 어질고 정직(正直)한 자(者)를 택(擇)하여 그 아비의 위에 두고, 너희 주(主)의 집을 위(爲)하여 싸우라.” 하였더라. ^04저희가 심(甚)히 두려워하여 가로되, “두 왕(王)이 저를 당(當)치 못하였거든, 우리가 어찌 당(當)하리요?” 하고, ^05궁내(宮內) 대신(大臣)과 부윤(府尹)과 장로(長老)들과 왕자(王子)를 교육(敎育)하는 자(者)들이 예후에게 말을 전(傳)하여 가로되, “우리는 당신(當身)의 종이라. 무릇 명(命)하는 것을 우리가 행(行)하고 아무 사람이든지 왕(王)으로 세우지 아니하리니, 당신(當身)의 소견(所見)에 좋은대로 행(行)하라.” 한지라.

^06예후가 다시 저희에게 편지(便紙)를 부치니, 일렀으되, “만일(萬一) 너희가 내 편(便)이 되어 내 말을 들으려거든, 너희 주(主)의 아들된 사람들의 머리를 취(取)하고 내일(來日) 이맘때에 이스르엘에 이르러 내게 나아오라.” 하였더라. 왕자(王子) 70인(七十人)이 성중(城中)에서 그 교육(敎育)하는 존귀(尊貴)한 자(者)들과 함께 있는 중(中)에, ^07편지(便紙)가 이르매, 저희가 왕자(王子) 70인(七十人)을 잡아 몰수(沒收)히 죽이고, 그 머리를 광주리에 담아 이스르엘 예후에게로 보내니라. ^08사자(使者)가 와서 예후에게 고(告)하여 가로되, “무리가 왕자(王子)들의 머리를 가지고 왔나이다.”. 가로되, “두 무더기로 쌓아 내일(來日) 아침까지 문(門) 어귀에 두라.” 하고, ^09이튿날 아침에 저가 나가 서서 뭇 백성(百姓)에게 이르되, “너희는 의(義)롭도다. 나는 내 주(主)를 배반(背叛)하여 죽였거니와, 이 여러 사람을 죽인 자(者)는 누구냐? ^10그런즉 너희는 알라. 곧 여호와께서 아합의 집에 대(對)하여 하신 말씀은 하나도 땅에 떨어지지 아니하리라. 여호와께서 그 종 엘리야로 하신 말씀을 이제 이루셨도다.” 하니라.

^11예후가 무릇 아합의 집에 속(屬)한 이스르엘에 남아 있는 자(者)를 다 죽이고, 또 그 존귀(尊貴)한 자(者)와 가까운 친구(親舊)와 제사장(祭司長)들을 죽이되 저에게 속(屬)한 자(者)를 하나도 남기지 아니하였더라. ^12예후가 일어나서 사마리아로 가더니, 노중(路中)에 목자(牧者)가 양(羊)털 깎는 집에 이르러, ^13유다 왕(王) 아하시야의 형제(兄弟)들을 만나 묻되, “너희는 누구냐?”. 대답(對答)하되, “우리는 아하시야의 형제(兄弟)라. 이제 왕자(王子)들과 태후(太后)의 아들들에게 문안(問安)하러 내려가노라.”. ^14가로되, “사로잡으라.” 하매, 곧 사로잡아 목자(牧者)가 양(羊)털 깎는 집 웅덩이 곁에서 죽이니 42인(四十二人)이 하나도 남지 아니하였더라.

^15예후가 거기서 떠나가다가 레갑의 아들 여호나답이 맞으러 오는 것을 만난지라. 그 안부(安否)를 묻고 가로되, “내 마음이 네 마음을 향(向)하여 진실(眞實)함과 같이 네 마음도 진실(眞實)하냐?”. 여호나답이 대답(對答)하되, “그러하니이다.”. 가로되, “그러면 나와 손을 잡자.”.

손을 잡으니 예후가 끌어 병거(兵車)에 올리며 ^16가로되, “나와 함께 가서 여호와를 위(爲)한 나의 열심(熱心)을 보라.” 하고, 이에 자기(自己) 병거(兵車)에 태우고, ^17사마리아에 이르러 거기 남아있는바 아합에게 속(屬)한 자(者)를 죽여 진멸(殄滅)하였으니, 여호와께서 엘리야에게 이르신 말씀과 같이 되었더라.

^18예후가 뭇 백성(百姓)을 모으고 이르되, “아합은 바알을 조금 섬겼으나, 예후는 많이 섬기리라. ^19그러므로 내가 이제 큰 제사(祭祀)를 바알에게 드리고자 하노니, 바알의 모든 선지자(先知者)와 모든 섬기는 자(者)와 모든 제사장(祭司長)들을 한 사람도 빠치지 말고 불러 내게로 나오게 하라. 무릇 오지 아니하는 자(者)는 살리지 아니하리라.” 하니, 이는 예후가 바알 섬기는 자(者)를 멸(滅)하려 하여 궤계(詭計)를 씀이라.

^20예후가 “바알을 위(爲)하는 대회(大會)를 거룩히 열라.” 하매, 드디어 공포(公布)하였더라. ^21예후가 온 이스라엘에 두루 보내었더니, 무릇 바알을 섬기는 사람이 하나도 빠진 자(者)가 없이 다 이르렀고, 무리가 바알의 당(堂)에 들어가매 이편(便)부터 저편(便)까지 가득하였더라. ^22예후가 예복(禮服) 맡은 자(者)에게 이르되, “예복(禮服)을 내어다가 무릇 바알 섬기는 자(者)에게 주라.” 하매, 저희에게로 예복(禮服)을 가져온지라.

^23예후가 레갑의 아들 여호나답으로 더불어 바알의 당(堂)에 들어가서 바알을 섬기는 자(者)에게 이르되, “너희는 살펴보아 바알을 섬기는 자(者)만 여기 있게 하고, 여호와의 종은 하나도 너희 중(中)에 있지 못하게 하라.” 하고, ^24무리가 번제(燔祭)와 다른 제사(祭祀)를 드리려고 들어간 때에 예후가 80인(八十人)을 밖에 두며 이르되, “내가 너희 손에 붙이는 사람을 한 사람이라도 도망(逃亡)하게 하는 자(者)는 자기(自己)의 생명(生命)으로 그 사람의 생명(生命)을 대신(代身)하리라.” 하니라.

^25번제(燔祭) 드리기를 다하매 예후가 호위병(護衛兵)과 장관(長官)들에게 이르되, “들어가서 한 사람도 나가지 못하게 하고 죽이라.” 하매, 호위병(護衛兵)과 장관(長官)들이 칼로 저희를 죽여 밖에 던지고, ^26바알의 당(堂) 있는 성(城)으로 가서 바알의 당(堂)에서 목상(木像)들을 가져다가 불사르고, ^27바알의 목상(木像)을 헐며 바알의 당(堂)을 훼파(毁破)하여 변소(便所)를 만들었더니, 오늘날까지 이르니라. ^28예후가 이와 같이 이스라엘 중(中)에서 바알을 멸(滅)하였으나, ^29이스라엘로 범죄(犯罪)케 한 느밧의 아들 여로보암의 죄(罪), 곧 벧엘과 단에 있는 금(金)송아지를 섬기는 죄(罪)에서는 떠나지 아니하였더라.

^30여호와께서 예후에게 이르시되, “네가 나 보기에 정직(正直)한 일을 행(行)하되 잘 행(行)하여 내 마음에 있는대로 아합집에 다 행(行)하였은즉, 네 자손(子孫)이 이스라엘 왕위(王位)를 이어 4대(四代)를 지나리라.” 하시니라.

^31그러나 예후가 전심(全心)으로 이스라엘 하나님 여호와의 율법(律法)을 지켜 행(行)하지 아니하며, 여로보암이 이스라엘로 범(犯)하게 한 그 죄(罪)에서 떠나지 아니하였더라.

^32이 때에 여호와께서 비로소 이스라엘을 찢으시매 하사엘이 그 사방(四方)을 치되, ^33요단 동편(東便) 길르앗 온 땅, 곧 갓 사람과 르우벤 사람과 므낫세 사람의 땅 아르논 골짜기에 있는 아로엘에서부터 길르앗과 바산까지 하였더라.

^34예후의 남은 사적(事蹟)과 무릇 행(行)한 일과 모든 권세(權勢)는 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^35예후가 그 열조(列祖)와 함께 자매 사마리아에 장사(葬事)되고, 그 아들 여호아하스가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라. ^36예후가 사마리아에서 이스라엘을 다스린 햇수는 28년(二十八年)이더라.

11

^01아하시야의 모친(母親) 아달랴가 그 아들의 죽은 것을 보고 일어나 왕(王)의 씨를 진멸(殄滅)하였으나, ^02요람 왕(王)의 딸 아하시야의 누이 여호세바가 아하시야의 아들 요아스를 왕자(王子)들의 죽임을 당(當)하는 중(中)에서 도적(盜賊)하여 내고, 저와 그 유모(乳母)를 침실(寢室)에 숨겨 아달랴를 피(避)하여 죽임을 당(當)치 않게 한지라. ^03요아스가 저와 함께 여호와의 전(殿)에 6년(六年)을 숨어 있는 동안에 아달랴가 나라를 다스렸더라.

^04제 7년(第七年)에 여호야다가 보내어 가리 사람의 백부장(百夫長)들과 호위병(護衛兵)의 백부장(百夫長)들을 불러 데리고 여호와의 전(殿)으로 들어가서 저희와 언약(言約)을 세우고, 저희로 여호와의 전(殿)에서 맹세(盟誓)케 한 후(後)에 왕자(王子)를 보이고, ^05명(命)하여 가로되, “너희의 행(行)할 것이 이러하니, 안식일(安息日)에 입번(入番)한 너희 중(中) 삼분 일(三分之一)은 왕궁(王宮)을 주의(注意)하여 지키고, ^06삼분 일(三分之一)은 수르문(門)에 있고, 삼분 일(三分之一)은 호위대(護衛隊) 뒤에 있는 문(門)에 있어서, 이와 같이 왕궁(王宮)을 주의(注意)하여 지켜 방어(防禦)하고, ^07안식일(安息日)에 출번(出番)하는 너희 중(中) 두 대(隊)는 여호와의 전(殿)을 주의(注意)하여 지켜 왕(王)을 호위(護衛)하되, ^08너희는 각각(各各) 손에 병기(兵器)를 잡고 왕(王)을 호위(護衛)하며 무릇 너희 반열(班列)을 침범(侵犯)하는 자(者)는 죽이고, 왕(王)의 출입(出入)할 때에 시위(侍衛)할찌니라.”.

^09백부장(百夫長)들이 이에 제사장(祭司長) 여호야다의 모든 명(命)대로 행(行)하여 각기(各其) 관할(管轄)하는바 안식일(安息日)에 입번(入番)할 자(者)와 출번(出番)할 자(者)를 거느리고 제사장(祭司長) 여호야다에게 나아오매, ^10제사장(祭司長)이 여호와의 전(殿)에 있는 다윗 왕(王)의 창(槍)과 방패(防牌)를 백부장(百夫長)들에게 주니, ^11호위병(護衛兵)이 각각(各各) 손에 병기(兵器)를 잡고 왕(王)을 호위(護衛)하되 전(殿) 우편(右便)에서부터 전(殿) 좌편(左便)까지 단(壇)과 전(殿) 곁에 서고, ^12여호야다가 왕자(王子)를 인도(引導)하여 내어 면류관(冕旒冠)을 씌우며, 율법(律法) 책(冊)을 주고 기름을 부어 왕(王)을 삼으매, 무리가 박수(拍手)하며 왕(王)의 만세(萬歲)를 부르니라.

^13아달랴가 호위병(護衛兵)과 백성(百姓)의 소리를 듣고 여호와의 전(殿)에 들어가서 백성(百姓)에게 이르러, ^14보매 왕(王)이 규례(規例)대로 대(臺) 위에 섰고, 장관(長官)들과 나팔수가 왕(王)의 곁에 모셨으며, 온 국민(國民)이 즐거워하여 나팔을 부는지라.

아달랴가 옷을 찢으며 외치되, “반역(叛逆)이로다! 반역(叛逆)이로다!” 하매, ^15제사장(祭司長) 여호야다가 군대(軍隊)를 거느린 백부장(百夫長)들에게 명(命)하여 가로되, “반열(班列) 밖으로 몰아내라. 무릇 저를 따르는 자(者)는 칼로 죽이라.” 하니, 제사장(祭司長)의 이 말은 “여호와의 전(殿)에서는 저를 죽이지 말라.” 함이라. ^16이에 저의 길을 열어주매, 저가 왕궁(王宮) 말 다니는 길로 통과(通過)하다가 거기서 죽임을 당(當)하였더라.

^17여호야다가 왕(王)과 백성(百姓)으로 여호와와 언약(言約)을 세워 여호와의 백성(百姓)이 되게 하고, 왕(王)과 백성(百姓) 사이에도 언약(言約)을 세우게 하매, ^18온 국민(國民)이 바알의 당(堂)으로 가서 그 당(堂)을 훼파(毁破)하고 그 단(壇)들과 우상(偶像)들을 깨뜨리고, 그 단(壇) 앞에서 바알의 제사장(祭司長) 맛단을 죽이니라. 제사장(祭司長)이 관리(官吏)들을 세워 여호와의 전(殿)을 수직(守直)하게 하고, ^19또 백부장(百夫長)들과 가리 사람과 호위병(護衛兵)과 온 국민(國民)을 거느리고 왕(王)을 인도(引導)하여, 여호와의 전(殿)에서 내려와서 호위병(護衛兵)의 문(門) 길로 말미암아 왕궁(王宮)에 이르매, 저가 왕(王)의 보좌(寶座)에 앉으니, ^20온 국민(國民)이 즐거워하고 성중(城中)이 평온(平穩)하더라. 아달랴를 무리가 왕궁(王宮)에서 칼로 죽였었더라.

^21요아스가 위(位)에 나아갈 때에 나이 7세(七歲)였더라.

12

^01예후의 7년(七年)에 요아스가 위(位)에 올라 예루살렘에서 40년(四十年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 시비아라. 브엘세바 사람이더라.

^02요아스가 제사장(祭司長) 여호야다의 교훈(敎訓)을 받을 동안에 여호와 보시기에 정직(正直)히 행(行)하였으되, ^03오직 산당(山堂)을 제(除)하지 아니하였으므로 백성(百姓)이 오히려 산당(山堂)에서 제사(祭祀)하며 분향(焚香)하였더라.

^04요아스가 제사장(祭司長)들에게 이르되, “무릇 여호와의 전(殿)에 거룩하게 하여 드리는 은(銀) 곧 사람의 통용(通用)하는 은(銀)이나 각(各) 사람의 몸값으로 드리는 은(銀)이나 자원(自願)하여 여호와의 전(殿)에 드리는 모든 은(銀)을, ^05제사장(祭司長)들이 각각(各各) 아는 자(者)에게서 받아 들여서 전(殿)의 어느 곳이든지 퇴락(頹落)한 것을 보거든 그것으로 수리(修理)하라.” 하였더니, ^06요아스왕(王) 23년(二十三年)에 이르도록 제사장(祭司長)들이 오히려 전(殿)의 퇴락(頹落)한데를 수리(修理)하지 아니하였는지라.

^07요아스왕(王)이 대제사장(大祭司長) 여호야다와 제사장(祭司長)들을 불러서 이르되, “너희가 어찌하여 전(殿)의 퇴락(頹落)한 데를 수리(修理)하지 아니하였느냐? 이제부터는 너희 아는 사람에게서 은(銀)을 받지 말고 저희로 전(殿) 퇴락(頹落)한 데를 위(爲)하여 드리게 하라.”. ^08제사장(祭司長)들이 다시는 백성(百姓)에게 은(銀)을 받지도 아니하고, 전(殿) 퇴락(頹落)한 것을 수리(修理)하지도 아니하기로 응락(應諾)하니라.

^09제사장(祭司長) 여호야다가 한 궤(櫃)를 취(取)하여 그 뚜껑에 구멍을 뚫어 여호와의 전문(殿門) 어귀 우편(右便), 곧 단(壇) 옆에 두매, 무릇 여호와의 전(殿)에 가져 오는 은(銀)을 다 문(門)을 지키는 제사장(祭司長)들이 그 궤(櫃)에 넣더라.

^10이에 그 궤(櫃) 가운데 은(銀)이 많은 것을 보면 왕(王)의 서기(書記)와 대제사장(大祭司長)이 올라와서 여호와의 전(殿)에 있는대로 그 은(銀)을 계수(計數)하여 봉(封)하고, 11그 달아본 은(銀)을 일하는 자(者), 곧 여호와의 전(殿)을 맡은 자(者)의 손에 붙이면 저희는 또 여호와의 전(殿)을 수리(修理)하는 목수(木手)와 건축(建築)하는 자(者)들에게 주고, ^12또 미장이와 석수(石手)에게 주고, 또 여호와의 전(殿) 퇴락(頹落)한 데를 수리(修理)할 재목(材木)과 다듬은 돌을 사게 하며, 그 전(殿)을 수리(修理)할 모든 물건(物件)을 위(爲)하여 쓰게 하였으되, ^13여호와의 전(殿)에 드린 그 은(銀)으로 그 전(殿)의 은(銀)대접이나 불집게나 주발이나 나팔이나 아무 금(金)그릇이나 은(銀)그릇을 만들지 아니하고, ^14오직 그 은(銀)을 일하는 자(者)에게 주어 그것으로 여호와의 전(殿)을 수리(修理)하게 하였으며, ^15또 그 은(銀)을 받아 일군에게 주는 사람들과 회계(會計)하지 아니하였으니, 이는 성실(誠實)히 일을 하였음이라.

^16속건제(贖愆祭)의 은(銀)과 속죄제(贖罪祭)의 은(銀)은 여호와의 전(殿)에 드리지 아니하고 제사장(祭司長)에게 돌렸더라.

^17때에 아람 왕(王) 하사엘이 올라와서 가드를 쳐서 취(取)하고, 예루살렘을 향(向)하여 올라오고자한 고(故)로, 18유다 왕(王) 요아스가 그 열조(列祖) 유다 왕(王) 여호사밧과 여호람과 아하시야가 구별(區別)하여 드린 모든 성물(聖物)과, 자기(自己)가 구별(區別)하여 드린 성물(聖物)과, 여호와의 전(殿) 곳간과 왕궁(王宮)에 있는 금(金)을 다 취(取)하여 아람 왕(王) 하사엘에게 보내었더니, 하사엘이 예루살렘에서 떠나갔더라.

^19요아스의 남은 사적(事蹟)과 그 모든 행(行)한 것은 유다 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^20요아스의 신복(信服)들이 일어나서 모반(謀叛)하여 실라로 내려가는 길 가의 밀로궁(宮)에서 저를 죽였고, ^21저를 쳐서 죽인 신복(信服)은 시므앗의 아들 요사갈과 소멜의 아들 여호사바드이었더라. 저는 다윗성(城)에 그 열조(列祖)와 함께 장사(葬事)되고, 그 아들 아마샤가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

13

^01유다 왕(王) 아하시야의 아들 요아스의 23년(二十三年)에 예후의 아들 여호아하스가 사마리아에서 이스라엘 왕(王)이 되어 17년(十七年)을 치리(治理)하며, ^02여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하여 이스라엘로 범죄(犯罪)케 한 느밧의 아들 여로보암의 죄(罪)를 좇고 떠나지 아니하였으므로, ^03여호와께서 이스라엘을 향(向)하여 노(怒)를 발(發)하사 늘 아람 왕(王) 하사엘의 손과 그 아들 벤하닷의 손에 붙이셨더니, ^04아람 왕(王)이 이스라엘을 학대(虐待)하므로 여호아하스가 여호와께 간구(懇求)하매 여호와께서 들으셨으니, 이는 저희의 학대(虐待) 받음을 보셨음이라.

^05여호와께서 이에 구원자(救援者)를 이스라엘에게 주시매, 이스라엘 자손(子孫)이 아람 사람의 손에서 벗어나 전(前)과 같이 자기(自己) 장막(帳幕)에 거(居)하였으나, ^06저희가 이스라엘로 범죄(犯罪)케 한 여로보암 집의 죄(罪)에서 떠나지 아니하고 좇아 행(行)하며, 또 사마리아에 아세라 목상(木像)을 그저 두었더라.

^07아람 왕(王)이 여호아하스의 백성(百姓)을 진멸(殄滅)하여 타작(打作) 마당의 티끌같이 되게 하고, 마병(馬兵) 50(五十)과 병거(兵車) 10승(十乘)과 보병(步兵) 10,000(一萬) 외(外)에는 여호아하스에게 남겨두지 아니하였더라.

^08여호아하스의 남은 사적(事蹟)과 모든 행(行)한 것과 그 권력(權力)은 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^09여호아하스가 그 열조(列祖)와 함께 자매 사마리아에 장사(葬事)되고, 그 아들 요아스가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^10유다 왕(王) 요아스의 37년(三十七年)에 여호아하스의 아들 요아스가 사마리아에서 이스라엘 왕(王)이 되어 16년(十六年)을 치리(治理)하며, ^11여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하여 이스라엘로 범죄(犯罪)케 한 느밧의 아들 여로보암의 모든 죄(罪)에서 떠나지 아니하고 좇아 행(行)하였더라.

^12요아스의 남은 사적(事蹟)과 무릇 행(行)한 일과 유다 왕(王) 아마샤와 싸운 권력(權力)은 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^13요아스가 그 열조(列祖)와 함께 자매, 이스라엘 왕(王)들과 함께 사마리아에 장사(葬事)되고 여로보암이 그 위(位)에 앉으니라.

^14엘리사가 죽을 병(病)이 들매, 이스라엘 왕(王) 요아스가 저에게로 내려가서 그 얼굴에 눈물을 흘리며 가로되, “내 아버지여. 내 아버지여. 이스라엘의 병거(兵車)와 마병(馬兵)이여.” 하매, ^15엘리사가 저에게 이르되, “활과 살들을 취(取)하소서.”. 활과 살들을 취(取)하매, ^16또 이스라엘 왕(王)에게 이르되, “왕(王)의 손으로 활을 잡으소서.”. 곧 손으로 잡으매, 엘리사가 자기(自己) 손으로 왕(王)의 손을 안찰(按察)하고, ^17가로되, “동편(東便) 창(窓)을 여소서.”. 곧 열매, 엘리사가 가로되, “쏘소서.”. 곧 쏘매, 엘리사가 가로되, “이는 여호와의 구원(救援)의 살, 곧 아람에 대(對)한 구원(救援)의 살이니, 왕(王)이 아람 사람을 진멸(殄滅)하도록 아벡에서 치리이다.”.

^18또 가로되, “살들을 취(取)하소서.”. 곧 취(取)하매, 엘리사가 또 이스라엘 왕(王)에게 이르되, “땅을 치소서.”. 이에 세번(番) 치고 그친지라. ^19하나님의 사람이 노(怒)하여 가로되, “왕(王)이 5(五), 6번(六番)을 칠 것이니이다. 그리하였더면 왕(王)이 아람을 진멸(殄滅)하도록 쳤으리이다. 그런즉 이제는 왕(王)이 아람을 세번(番)만 치리이다.” 하니라.

^20엘리사가 죽으매 장사(葬事)하였더니, 해가 바뀌매 모압 적당(賊黨)이 지경(地境)을 범(犯)한지라. ^21마침 사람을 장사(葬事)하는 자(者)들이 그 적당(賊黨)을 보고 그 시체(屍體)를 엘리사의 묘실(墓室)에 들이던지매, 시체(屍體)가 엘리사의 뼈에 닿자 곧 회생(回生)하여 일어섰더라.

^22여호아하스 왕(王)의 시대(時代)에 아람 왕(王) 하사엘이 항상(恒常) 이스라엘을 학대(虐待)하였으나, ^23여호와께서 아브라함과 이삭과 야곱으로 더불어 세우신 언약(言約)을 인(因)하여 이스라엘에게 은혜(恩惠)를 베풀어 긍휼(矜恤)히 여기시며, 권고(眷顧)하사 멸(滅)하기를 즐겨 아니하시고, 이때까지 자기(自己) 앞에서 쫓아내지 아니하셨더라.

^24아람 왕(王) 하사엘이 죽고 그 아들 벤하닷이 대신(代身)하여 왕(王)이 되매, ^25여호아하스의 아들 요아스가 하사엘의 아들 벤하닷의 손에서 두어 성읍(城邑)을 회복(恢復)하였으니, 이 성읍(城邑)들은 자기(自己) 부친(父親) 여호아하스가 전쟁(戰爭) 중(中)에 빼앗겼던 것이라. 요아스가 벤하닷을 세번(番) 쳐서 파(破)하고 이스라엘 성읍(城邑)들을 회복(恢復)하였더라.

14

^01이스라엘 왕(王) 여호아하스의 아들 요아스 2년(二年)에 유다 왕(王) 요아스의 아들 아마샤가 왕(王)이 되니, ^02위(位)에 나아갈 때에 나이 25세(二十五歲)라. 예루살렘에서 29년(二十九年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 여호앗단이라. 예루살렘 사람이더라.

^03아마샤가 여호와 보시기에 정직(正直)히 행(行)하였으나 그 조상(祖上) 다윗과는 같지 아니하였으며, 그 부친(父親) 요아스의 행(行)한 대로 다 행(行)하였어도 ^04산당(山堂)을 제(除)하지 아니하였으므로, 백성(百姓)이 오히려 산당(山堂)에서 제사(祭祀)를 드리며 분향(焚香)하였더라.

^05나라가 그 손에 굳게 서매 그 부왕(父王)을 죽인 신복(信服)들을 죽였으나, ^06왕(王)을 죽인 자(者)의 자녀(子女)들은 죽이지 아니하였으니, 이는 모세의 율법책(律法冊)에 기록(記錄)된대로 함이라. 곧 여호와께서 명(命)하여 이르시기를, “자녀(子女)로 인(因)하여 아비를 죽이지 말 것이요, 아비로 인(因)하여 자녀(子女)를 죽이지 말 것이라. 오직 사람마다 자기(自己)의 죄(罪)로 인(因)하여 죽을 것이니라.” 하셨더라.

^07아마샤가 염곡(鹽谷)에서 에돔 사람 10,000(一萬)을 죽이고, 또 셀라를 쳐서 취(取)하고 이름을 욕드엘이라 하였더니, 오늘까지 그러하니라.

^08아마샤가 예후의 손자(孫子) 여호아하스의 아들 이스라엘 왕(王) 요아스에게 사자(使者)를 보내어 이르되, “오라. 우리가 서로 대면(對面)하자.” 한지라. ^09이스라엘 왕(王) 요아스가 유다 왕(王) 아마샤에게 보내어 이르되, “레바논 가시나무가 레바논 백향목(柏香木)에게 보내어 이르기를, “네 딸을 내 아들들에게 주어 아내를 삼게 하라.” 하였더니, 레바논 들짐승이 지나가다가 그 가시나무를 짓밟았느니라. ^10네가 에돔을 쳐서 파(破)하였으므로 마음이 교만(驕慢)하였으니 스스로 영광(榮光)을 삼아 궁(宮)에나 거(居)하라. 어찌하여 화(禍)를 자취(自取)하여 너와 유다가 함께 망(亡)하고자 하느냐?” 하나, ^11아마샤가 듣지 아니하므로 이스라엘 왕(王) 요아스가 올라와서 유다 왕(王) 아마샤로 더불어 유다의 으벧세메스에서 대면(對面)하였더니, ^12유다가 이스라엘 앞에서 패(敗)하여 각기(各其) 장막(帳幕)으로 도망(逃亡)한지라.

^13이스라엘 왕(王) 요아스가 벧세메스에서 아하시야의 손자(孫子) 요아스의 아들 유다 왕(王) 아마샤를 사로잡고, 예루살렘에 이르러 예루살렘 성벽(城壁)을 에브라임 문(門)에서부터 성(城) 모퉁이 문(門)까지 400(四百)규빗을 헐고, ^14또 여호와의 전(殿)과 왕궁(王宮) 곳간에 있는 금(金), 은(銀)과 모든 기명(器皿)을 취(取)하고, 또 사람을 볼모로 잡아가지고 사마리아로 돌아갔더라.

^15요아스의 남은 사적(事蹟)과 그 권력(權力)과 또 유다 왕(王) 아마샤와 서로 싸운 일은 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^16요아스가 그 열조(列祖)와 함께 자매 이스라엘 왕(王)들과 사마리아에 함께 장사(葬事)되고, 그 아들 여로보암이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^17이스라엘 왕(王) 여호아하스의 아들 요아스가 죽은 후(後)에도 유다 왕(王) 요아스의 아들 아마샤가 15년(十五年)을 생존(生存)하였더라. ^18아마샤의 남은 행적(行蹟)은 유다 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐?

^19예루살렘에서 무리가 저를 모반(謀叛)한 고(故)로 저가 라기스로 도망(逃亡)하였더니, 모반(謀叛)한 무리가 사람을 라기스로 따라 보내어 저를 거기서 죽이게 하고, ^20그 시체(屍體)를 말에 실어다가 예루살렘에서 그 열조(列祖)와 함께 다윗성(城)에 장사(葬事)하니라.

^21유다 온 백성(百姓)이 아사랴로 그 부친(父親) 아마샤를 대신(代身)하여 왕(王)을 삼으니, 때에 나이 16세(十六歲)라. ^22아마샤가 그 열조(列祖)와 함께 잔 후(後)에 아사랴가 엘랏을 건축(建築)하여 유다에 돌렸더라.

^23유다 왕(王) 요아스의 아들 아마샤 15년(十五年)에 이스라엘 왕(王) 요아스의 아들 여로보암이 사마리아에서 왕(王)이 되어 41년(四十一年)을 위(位)에 있으며, ^24여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하여 이스라엘로 범죄(犯罪)케 한 느밧의 아들 여로보암의 모든 죄(罪)에서 떠나지 아니하였더라.

^25이스라엘 하나님 여호와께서 그 종 가드헤벨 아밋대의 아들 선지자(先知者) 요나로 하신 말씀과 같이 여로보암이 이스라엘 지경(地境)을 회복(恢復)하되, 하맛 어귀에서부터 아라바 바다까지 하였으니, ^26이는 여호와께서 이스라엘의 고난(苦難)이 심(甚)하여 매인 자(者)도 없고 놓인 자(者)도 없고 이스라엘을 도울 자(者)도 없음을 보셨고, ^27여호와께서 또 이스라엘의 이름을 도말(塗抹)하여 천하(天下)에 없이 하겠다고도 아니하셨으므로, 요아스의 아들 여로보암의 손으로 구원(救援)하심이었더라.

^28여로보암의 남은 사적(事蹟)과 모든 행(行)한 일과 그 권력(權力)으로 싸운 일과 다메섹을 회복(恢復)한 일과 이전(以前)에 유다에 속(屬)하였던 하맛을 이스라엘에 돌린 일은 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^29여로보암이 그 열조(列祖) 이스라엘 왕(王)들과 함께 자고, 그 아들 스가랴가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

15

^01이스라엘 왕(王) 여로보암 27년(二十七年)에 유다 왕(王) 아마샤의 아들 아사랴가 왕(王)이 되니, ^02위(位)에 나아갈 때에 나이 16세(十六歲)라. 예루살렘에서 52년(五十二年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 여골리야라. 예루살렘 사람이더라.

^03아사랴가 그 부친(父親) 아마샤의 모든 행위(行爲)대로 여호와 보시기에 정직(正直)히 행(行)하였으나, ^04오직 산당(山堂)은 제(除)하지 아니하였으므로 백성(百姓)이 오히려 그 산당(山堂)에서 제사(祭祀)를 드리며 분향(焚香)하였고, ^05여호와께서 왕(王)을 치셨으므로 그 죽는 날까지 문둥이가 되어 별궁(別宮)에 거(居)하고 왕자(王子) 요담이 궁중(宮中) 일을 다스리며 국민(國民)을 치리(治理)하였더라.

^06아사랴의 남은 사적(事蹟)과 모든 행(行)한 일은 유다 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^07아사랴가 그 열조(列祖)와 함께 자매 다윗성(城)에 그 열조(列祖)와 함께 장사(葬事)되고, 그 아들 요담이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^08유다 왕(王) 아사랴의 38년(三十八年)에 여로보암의 아들 스가랴가 사마리아에서 이스라엘 왕(王)이 되어 여섯달을 치리(治理)하며, ^09그 열조(列祖)의 행위(行爲)대로 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하여 이스라엘로 범죄(犯罪)케 한 느밧의 아들 여로보암의 죄(罪)에서 떠나지 아니한지라. ^10야베스의 아들 살룸이 저를 모반(謀叛)하여 백성(百姓) 앞에서 쳐 죽이고 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^11스가랴의 남은 사적(事蹟)은 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되니라.

^12여호와께서 예후에게 말씀하여 이르시기를, “네 자손(子孫)이 이스라엘 위(位)를 이어 사대(四代)까지 이르리라.” 하신 그 말씀대로 과연(果然) 그렇게 되니라.

^13유다 왕(王) 웃시야 39년(三十九年)에 야베스의 아들 살룸이 사마리아에서 왕(王)이 되어 한달을 치리(治理)하니라. ^14가디의 아들 므나헴이 디르사에서부터 사마리아로 올라가서 야베스의 아들 살룸을 거기서 죽이고 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^15살룸의 남은 사적(事蹟)과 그 모반(謀叛)한 일은 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되니라.

^16그 때에 므나헴이 디르사에서 와서 딥사와 그 가운데 있는 모든 사람과 그 사방(四方)을 쳤으니, 이는 저희가 성문(城門)을 열지 아니하였음이라. 그러므로 치고 그 가운데 아이 밴 부녀(婦女)를 갈랐더라.

^17유다 왕(王) 아사랴 39년(三十九年)에 가디의 아들 므나헴이 이스라엘 왕(王)이 되어 사마리아에서 10년(十年)을 치리(治理)하며, ^18여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하여 이스라엘로 범죄(犯罪)케 한 느밧의 아들 여로보암의 죄(罪)에서 평생(平生) 떠나지 아니하였더라.

^19앗수르 왕(王) 불이 와서 그 땅을 치려 하매 므나헴이 은(銀) 1,000(一千)달란트를 불에게 주어서 저로 자기(自己)를 도와 주게 함으로 나라를 자기(自己) 손에 굳게 세우고자 하여, ^20그 은(銀)을 이스라엘 모든 큰 부자(富者)에게서 토색(討索)하여 각(各) 사람에게 은(銀) 50(五十)세겔씩 내게 하여 앗수르 왕(王)에게 주었더니, 이에 앗수르 왕(王)이 돌이키고 그 땅에 머물지 아니하였더라.

^21므나헴의 남은 사적(事蹟)과 그 모든 행(行)한 일은 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^22므나헴이 그 열조(列祖)와 함께 자고 그 아들 브가히야가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^23유다 왕(王) 아사랴 50년(五十年)에 므나헴의 아들 브가히야가 사마리아에서 이스라엘 왕(王)이 되어 2년(二年)을 치리(治理)하며, ^24여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하여 이스라엘로 범죄(犯罪)케 한 느밧의 아들 여로보암의 죄(罪)에서 떠나지 아니한지라.

^25그 장관(長官) 르말랴의 아들 베가가 반역(叛逆)하여 사마리아 왕궁(王宮) 호위소(護衛所)에서 왕(王)과 아르곱과 아리에를 죽이되, 길르앗 사람 50명(五十名)으로 더불어 죽이고 대신(代身)하여 왕(王)이 되었더라.

^26브가히야의 남은 사적(事蹟)과 그 모든 행(行)한 일은 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되니라.

^27유다 왕(王) 아사랴 52년(五十二年)에 르말랴의 아들 베가가 이스라엘 왕(王)이 되어 사마리아에서 20년(二十年)을 치리(治理)하며, ^28여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하여 이스라엘로 범죄(犯罪)케 한 느밧의 아들 여로보암의 죄(罪)에서 떠나지 아니하였더라.

^29이스라엘 왕(王) 베가 때에 앗수르 왕(王) 디글랏 빌레셀이 와서 이욘과 아벨벳마아가와 야노아와 게데스와 하솔과 길르앗과 갈릴리와 납달리 온 땅을 취(取)하고, 그 백성(百姓)을 사로잡아 앗수르로 옮겼더라. ^30웃시야의 아들 요담 20년(二十年)에 엘라의 아들 호세아가 반역(叛逆)하여 르말랴의 아들 베가를 쳐서 죽이고 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^31베가의 남은 사적(事蹟)과 그 모든 행(行)한 일은 이스라엘 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되니라.

^32이스라엘 왕(王) 르말랴의 아들 베가 2년(二年)에 유다 왕(王) 웃시야의 아들 요담이 왕(王)이 되니, ^33위(位)에 나아갈 때에 나이 25세(二十五歲)라. 예루살렘에서 16년(十六年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 여루사라. 사독의 딸이더라.

^34요담이 그 부친(父親) 웃시야의 모든 행위(行爲)대로 여호와 보시기에 정직(正直)히 행(行)하였으나, ^35오직 산당(山堂)을 제(除)하지 아니하였으므로 백성(百姓)이 오히려 그 산당(山堂)에서 제사(祭祀)를 드리며 분향(焚香)하였더라.

^36요담이 여호와의 전(殿)의 윗문(門)을 건축(建築)하니라. 요담의 남은 사적(事蹟)과 그 모든 행(行)한 일은 유다 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐?

^37그 때에 여호와께서 비로소 아람 왕(王) 르신과 르말랴의 아들 베가를 보내어 유다를 치게 하셨더라. ^38요담이 그 열조(列祖)와 함께 자매 그 조상(祖上) 다윗성(城)에 열조(列祖)와 함께 장사(葬事)되고, 그 아들 아하스가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

16

^01르말랴의 아들 베가 17년(十七年)에 유다 왕(王) 요담의 아들 아하스가 왕(王)이 되니, ^02아하스가 위(位)에 나아갈 때에 나이 20세(二十歲)라. 예루살렘에서 16년(十六年)을 치리(治理)하였으나 그 조상(祖上) 다윗과 같지 아니하여, 그 하나님 여호와 보시기에 정직(正直)히 행(行)치 아니하고, ^03이스라엘 열왕(列王)의 길로 행(行)하며, 또 여호와께서 이스라엘 자손(子孫) 앞에서 쫓아내신 이방(異邦) 사람의 가증(可憎)한 일을 본(本)받아 자기(自己) 아들을 불 가운데로 지나가게 하며, ^04또 산당(山堂)과 작은 산(山) 위와 모든 푸른나무 아래서 제사(祭祀)를 드리며 분향(焚香)하였더라. ^05이 때에 아람 왕(王) 르신과 이스라엘 왕(王) 르말랴의 아들 베가가 예루살렘에 올라와서 싸우려 하여 아하스를 에워쌌으나 이기지 못하니라.

^06당시(當時)에 아람 왕(王) 르신이 엘랏을 회복(恢復)하여 아람에 돌리고 유다 사람을 엘랏에서 쫓아내었고, 아람 사람이 엘랏에 이르러 거(居)하여 오늘날까지 이르렀더라.

^07아하스가 앗수르 왕(王) 디글랏 빌레셀에게 사자(使者)를 보내어 이르되, “나는 왕(王)의 신복(信服)이요, 왕(王)의 아들이라. 이제 아람 왕(王)과 이스라엘 왕(王)이 나를 치니, 청(請)컨대 올라와서 나를 그 손에서 구원(救援)하소서.” 하고, ^08여호와의 전(殿)과 왕궁(王宮) 곳간에 있는 은(銀), 금(金)을 취(取)하여 앗수르 왕(王)에게 예물(禮物)로 보내었더니, ^09앗수르 왕(王)이 그 청(請)을 듣고 곧 올라와서 다메섹을 쳐서 취(取)하여 그 백성(百姓)을 사로잡아 길로 옮기고, 또 르신을 죽였더라.

^10아하스왕(王)이 앗수르 왕(王) 디글랏 빌레셀을 만나러 다메섹에 갔다가 거기 있는 단(壇)을 보고, 드디어 그 구조(構造)와 제도(制度)의 식양(式樣)을 그려 제사장(祭司長) 우리야에게 보내었더니, ^11아하스왕(王)이 다메섹에서 돌아오기 전(前)에 제사장(祭司長) 우리야가 아하스왕(王)이 다메섹에서 보낸 모든 것대로 단(壇)을 만든지라. ^12왕(王)이 다메섹에서 돌아와서 단(壇)을 보고 단(壇) 앞에 나아가 그 위에 제사(祭祀)를 드리되, ^13자기(自己)의 번제(燔祭)와 소제(素祭)를 불사르고, 또 전제(奠祭)를 붓고 수은제(酬恩祭) 짐승의 피를 단(壇)에 뿌리고, ^14또 여호와의 앞 곧 전(殿) 앞에 있던 놋단(壇)을 옮기되, 새 단(壇)과 여호와의 전(殿) 사이에서 옮겨다가 그 단(壇) 북편(北便)에 두니라.

^15아하스왕(王)이 제사장(祭司長) 우리야에게 명(命)하여 가로되, “아침 번제(燔祭)와 저녁 소제(素祭)와, 왕(王)의 번제(燔祭)와 그 소제(素祭)와, 모든 국민(國民)의 번제(燔祭)와 그 소제(素祭)와 전제(奠祭)를 다 이 큰 단(壇) 위에 불사르고, 또 번제물(燔祭物)의 피와 다른 제물(祭物)의 피를 다 그 위에 뿌리고 오직 놋단(壇)은 나의 물을 일에 쓰게 하라.” 하매, ^16제사장(祭司長) 우리야가 아하스왕(王)의 모든 명(命)대로 행(行)하였더라.

^17아하스왕(王)이 물두멍 받침의 옆판(板)을 떼어내고 물두멍을 그 자리에서 옮기고, 또 놋바다를 놋소 위에서 내려다가 돌판(板) 위에 두며, ^18또 안식일(安息日)에 쓰기 위(爲)하여 성전(城殿)에 건축(建築)한 낭실(廊室)과, 왕(王)이 밖에서 들어가는 낭실(廊室)을 앗수르 왕(王)을 인(因)하여 여호와의 전(殿)에 옮겨 세웠더라.

^19아하스의 그 남은 사적(事蹟)은 유다왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^20아하스가 그 열조(列祖)와 함께 자매 다윗성(城)에 그 열조(列祖)와 함께 장사(葬事)되고, 그 아들 히스기야가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

17

^01유다 왕(王) 아하스 12년(十二年)에 엘라의 아들 호세아가 사마리아에서 이스라엘 왕(王)이 되어 9년(九年)을 치리(治理)하며, ^02여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하였으나 그 전(前) 이스라엘 여러 왕(王)들과 같이 하지는 아니하였더라.

^03앗수르 왕(王) 살만에셀이 올라와서 호세아를 친 고(故)로 호세아가 신복(信服)하여 조공(朝貢)을 드리더니, ^04저가 애굽 왕(王) 소에게 사자(使者)들을 보내고, 해마다 하던대로 앗수르 왕(王)에게 조공(朝貢)을 드리지 아니하매, 앗수르 왕(王)이 호세아의 배반(背叛)함을 보고 저를 옥(獄)에 금고(禁錮)하여 두고, ^05올라와서 그 온 땅에 두루 다니고 사마리아로 올라와서 3년(三年)을 에워쌌더라.

^06호세아 9년(九年)에 앗수르 왕(王)이 사마리아를 취(取)하고 이스라엘 사람을 사로잡아 앗수르로 끌어다가 할라와 고산 하볼 하숫가와 메대 사람의 여러 고을에 두었더라. ^07이 일은 이스라엘 자손(子孫)이 자기(自己)를 애굽에서 인도(引導)하여 내사 애굽 왕(王) 바로의 손에서 벗어나게 하신 그 하나님 여호와께 죄(罪)를 범(犯)하고, 또 다른 신(神)들을 경외(敬畏)하며, ^08여호와께서 이스라엘 자손(子孫) 앞에서 쫓아내신 이방(異邦) 사람의 규례(規例)와 이스라엘 여러 왕(王)의 세운 율례(律例)를 행(行)하였음이라.

^09이스라엘 자손(子孫)이 가만히 불의(不義)를 행(行)하여 그 하나님 여호와를 배역(背逆)하여 모든 성읍(城邑)에 망대(望臺)로부터 견고(堅固)한 성(城)에 이르도록 산당(山堂)을 세우고, ^10모든 산(山) 위에와 모든 푸른나무 아래에 목상(木像)과 아세라상(像)을 세우고, ^11또 여호와께서 저희 앞에서 물리치신 이방(異邦) 사람같이 그곳 모든 산당(山堂)에서 분향(焚香)하며, 또 악(惡)을 행(行)하여 여호와를 격노(激怒)케 하였으며, ^12또 우상(偶像)을 섬겼으니, 이는 여호와께서 “행(行)치 말라.” 명(命)하신 일이라.

^13여호와께서 각(各) 선지자(先知者)와 각(各) 선견자(先見者)로 이스라엘과 유다를 경계(警戒)하여 이르시기를, “너희는 돌이켜 너희 악(惡)한 길에서 떠나 나의 명령(命令)과 율례(律例)를 지키되, 내가 너희 열조(列祖)에게 명(命)하고 또 나의 종 선지자(先知者)들로 너희에게 전(傳)한 모든 율법(律法)대로 행(行)하라.” 하셨으나, ^14저희가 듣지 아니하고 그 목을 굳게 하기를 그 하나님 여호와를 믿지 아니하던 저희 열조(列祖)의 목같이 하여, ^15여호와의 율례(律例)와 여호와께서 그 열조(列祖)로 더불어 세우신 언약(言約)과 경계(警戒)하신 말씀을 버리고 허무(虛無)한 것을 좇아 허망(虛妄)하며, 또 여호와께서 명(命)하사, “본(本)받지 말라.” 하신 사면(四面) 이방(異邦) 사람을 본(本)받아, ^16그 하나님 여호와의 모든 명령(命令)을 버리고 자기(自己)를 위(爲)하여 두 송아지 형상(形像)을 부어 만들고, 또 아세라 목상(木像)을 만들고 하늘의 일월(日月) 성신(星辰)을 숭배(崇拜)하며, 또 바알을 섬기고, ^17또 자기(自己) 자녀(子女)를 불 가운데로 지나가게 하며 복술(卜術)과 사술(邪術)을 행(行)하고, 스스로 팔려 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하여 그 노(怒)를 격발(激發)케 하였으므로, ^18여호와께서 이스라엘을 심(甚)히 노(怒)하사 그 앞에서 제(除)하시니, 유다 지파(支派) 외(外)에는 남은 자(者)가 없으니라.

^19유다도 그 하나님 여호와의 명령(命令)을 지키지 아니하고 이스라엘 사람의 세운 율례(律例)를 행(行)하였으므로, ^20여호와께서 이스라엘의 온 족속(族屬)을 버리사 괴롭게 하시며, 노략군(擄略軍)의 손에 붙이시고 심지어(甚至於) 그 앞에서 쫓아내시니라. ^21이스라엘을 다윗의 집에서 찢어 나누시매 저희가 느밧의 아들 여로보암으로 왕(王)을 삼았더니, 여로보암이 이스라엘을 몰아 여호와를 떠나고 큰 죄(罪)를 범(犯)하게 하매, 22이스라엘 자손(子孫)이 여로보암의 행(行)한 모든 죄(罪)를 따라 행(行)하여 떠나지 아니하므로, ^23여호와께서 그 종 모든 선지자(先知者)로 하신 말씀대로 심지어(甚至於) 이스라엘을 그 앞에서 제(除)하신지라. 이스라엘이 고향(故鄕)에서 앗수르에 사로잡혀 가서 오늘까지 미쳤더라.

^24앗수르 왕(王)이 바벨론과 구다와 아와와 하맛과 스발와임에서 사람을 옮겨다가 이스라엘 자손(子孫)을 대신(代身)하여 사마리아 여러 성읍(城邑)에 두매, 저희가 사마리아를 차지하여 그 여러 성읍(城邑)에 거(居)하니라. ^25저희가 처음으로 거기 거(居)할 때에 여호와를 경외(敬畏)치 아니한 고(故)로, 여호와께서 사자(使者)들을 그 가운데 보내시매 몇 사람을 죽인지라.

^26그러므로 혹(或)이 앗수르 왕(王)에게 고(告)하여 가로되, “왕(王)께서 사마리아 여러 성읍(城邑)에 옮겨 거(居)하게 하신 열방(列邦) 사람이 그 땅 신(神)의 법(法)을 알지 못하므로 그 신(神)이 사자(使者)들을 저희 가운데 보내매 저희를 죽였사오니, 이는 저희가 그 땅 신(神)의 법(法)을 알지 못함이니이다.”. ^27앗수르 왕(王)이 명(命)하여 가로되, “너희는 그곳에서 사로잡아 온 제사장(祭司長) 하나를 그곳으로 데려가되, 저로 그곳에 가서 거(居)하며 그 땅 신(神)의 법(法)으로 무리에게 가르치게 하라.”. ^28이에 사마리아에서 사로잡혀 간 제사장(祭司長) 중(中) 하나가 와서 벧엘에 거(居)하며 백성(百姓)에게 어떻게 여호와 경외(敬畏)할 것을 가르쳤더라.

^29그러나 각(各) 민족(民族)이 각기(各其) 자기(自己)의 신상(神像)들을 만들어 사마리아 사람의 지은 여러 산당(山堂)에 두되, 각(各) 민족(民族)이 자기(自己)의 거(居)한 성읍(城邑)에서 그렇게 하여, ^30바벨론 사람들은 숙곳브놋을 만들었고, 굿 사람들은 네르갈을 만들었고, 하맛 사람들은 아시마를 만들었고, ^31아와 사람들은 닙하스와 다르닥을 만들었고, 스발와임 사람들은 그 자녀(子女)를 불살라 그 신(神) 아드람멜렉과 아남멜렉에게 드렸으며, ^32저희가 또 여호와를 경외(敬畏)하여 자기(自己) 중(中)에서 사람을 산당(山堂)의 제사장(祭司長)으로 택(擇)하여 그 산당(山堂)에서 자기(自己)를 위(爲)하여 제사(祭祀)를 드리게 하니라.

^33이와 같이 저희가 여호와도 경외(敬畏)하고, 또한 어디서부터 옮겨왔든지 그 민족(民族)의 풍속(風俗)대로 자기(自己)의 신(神)들도 섬겼더라. ^34저희가 오늘까지 이전(以前) 풍속(風俗)대로 행(行)하여 여호와를 경외(敬畏)치 아니하며, 또 여호와께서 이스라엘이라 이름을 주신 야곱의 자손(子孫)에게 명(命)하신 율례(律例)와 법도(法度)와 율법(律法)과 계명(誡命)을 준행(遵行)치 아니하는도다.

^35옛적에 여호와께서 야곱의 자손(子孫)에게 언약(言約)을 세우시고 저희에게 명(命)하여 가라사대, “너희는 다른 신(神)을 경외(敬畏)하지 말며, 그를 숭배(崇拜)하지 말며, 그를 섬기지 말며, 그에게 제사(祭祀)하지 말고, ^36오직 큰 능력(能力)과 편 팔로 너희를 애굽에서 인도(引導)하여 낸 여호와만 너희가 경외(敬畏)하여 그를 숭배(崇拜)하며 그에게 제사(祭祀)를 드릴 것이며, ^37또 여호와가 너희를 위(爲)하여 기록(記錄)한 율례(律例)와 법도(法度)와 율법(律法)과 계명(誡命)을 너희가 지켜 영원(永遠)히 행(行)하고 다른 신(神)들을 경외(敬畏)치 말며, ^38또 내가 너희와 세운 언약(言約)을 잊지 말며 다른 신(神)들을 경외(敬畏)치 말고, ^39오직 너희 하나님 여호와를 경외(敬畏)하라. 그가 너희를 모든 원수(怨讐)의 손에서 건져내리라.” 하셨으나, ^40그러나 저희가 듣지 아니하고 오히려 이전(以前) 풍속(風俗)대로 행(行)하였느니라.

^41그 여러 민족(民族)이 여호와를 경외(敬畏)하고, 또 그 아로새긴 우상(偶像)을 섬기더니, 그 자자(子子) 손손(孫孫)이 그 열조(列祖)의 행(行)한 것을 좇아 오늘까지 그대로 하니라.

18

^01이스라엘 왕(王) 엘라의 아들 호세아 3년(三年)에 유다 왕(王) 아하스의 아들 히스기야가 왕(王)이 되니, ^02위(位)에 나아갈 때에 나이 25세(二十五歲)라. 예루살렘에서 29년(二十九年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 아비라. 스가리야의 딸이더라.

^03히스기야가 그 조상(祖上) 다윗의 모든 행위(行爲)와 같이 여호와 보시기에 정직(正直)히 행(行)하여, ^04여러 산당(山堂)을 제(除)하며 주상(柱像)을 깨뜨리며, 아세라 목상(木像)을 찍으며, 모세가 만들었던 놋뱀을 이스라엘 자손(子孫)이 이때까지 향(向)하여 분향(焚香)하므로 그것을 부수고 느후스단이라 일컬었더라.

^05히스기야가 이스라엘 하나님 여호와를 의지(依支)하였는데 그의 전후(前後) 유다 여러 왕(王) 중(中)에 그러한 자(者)가 없었으니, ^06곧 저가 여호와께 연합(聯合)하여 떠나지 아니하고, 여호와께서 모세에게 명(命)하신 계명(誡命)을 지켰더라. ^07여호와께서 저와 함께 하시매, 저가 어디로 가든지 형통(亨通)하였더라. 저가 앗수르 왕(王)을 배척(排斥)하고 섬기지 아니하였고, ^08블레셋 사람을 쳐서 가사와 그 사방(四方)에 이르고 망대(望臺)에서부터 견고(堅固)한 성(城)까지 이르렀더라.

^09히스기야왕(王) 4년(四年), 곧 이스라엘 왕(王) 엘라의 아들 호세아 7년(七年)에 앗수르 왕(王) 살만에셀이 사마리아로 올라와서 에워쌌더라. ^103년(三年) 후(後)에 그 성(城)이 함락(陷落)되니, 곧 히스기야의 6년(六年)이요, 이스라엘 왕(王) 호세아의 9년(九年)이라.

사마리아가 함락(陷落)되매, ^11앗수르 왕(王)이 이스라엘을 사로잡아 앗수르에 이르러 할라와 고산 하볼 하숫가와 메대 사람의 여러 성읍(城邑)에 두었으니, ^12이는 저희가 그 하나님 여호와의 말씀을 준행(遵行)치 아니하고, 그 언약(言約)을 배반(背叛)하고, 여호와의 종 모세의 모든 명(命)한 것을 거스려 듣지도 아니하며, 행(行)치도 아니하였음이더라.

^13히스기야왕(王) 14년(十四年)에 앗수르 왕(王) 산헤립이 올라와서 유다 모든 견고(堅固)한 성읍(城邑)들을 쳐서 취(取)하매, ^14유다 왕(王) 히스기야가 라기스로 보내어 앗수르 왕(王)에게 이르되, “내가 범죄(犯罪)하였나이다. 나를 떠나 돌아가소서. 왕(王)이 내게 지우시는 것을 내가 당(當)하리이다.” 하였더니, 앗수르 왕(王)이 곧 은(銀) 300(三百)달란트와 금(金) 30(三十)달란트를 정(定)하여 유다 왕(王) 히스기야로 내게 한지라. ^15히스기야가 이에 여호와의 전(殿)과 왕궁(王宮) 곳간에 있는 은(銀)을 다 주었고, ^16또 그때에 유다 왕(王) 히스기야가 여호와의 전(殿) 문(門)의 금(金)과 자기(自己)가 모든 기둥에 입힌 금(金)을 벗겨, 모두 앗수르 왕(王)에게 주었더라.

^17앗수르 왕(王)이 다르단과 랍사리스와 랍사게로 대군(大軍)을 거느리고 라기스에서부터 예루살렘으로 가서 히스기야 왕(王)을 치게 하매, 저희가 예루살렘으로 올라가니라. 저희가 올라가서 윗못 수도(水道) 곁, 곧 세탁자(洗濯者)의 밭에 있는 큰 길에 이르러 서니라. ^18저희가 왕(王)을 부르매, 힐기야의 아들 궁내(宮內) 대신(大臣) 엘리야김과 서기관(書記官) 셉나와 아삽의 아들 사관(史官) 요아가 저에게 나가니, ^19랍사게가 저희에게 이르되, “너희는 히스기야에게 고(告)하라. 대왕(大王) 앗수르 왕(王)의 말씀이 “너의 의뢰(依賴)하는 이 의뢰(依賴)가 무엇이냐? ^20네가 싸울만한 계교(計巧)와 용력(勇力)이 있다고 한다마는 이는 입에 붙은 말 뿐이라. 네가 이제 누구를 의뢰(依賴)하고 나를 반역(叛逆)하였느냐? ^21이제 네가 저 상(傷)한 갈대 지팡이 애굽을 의뢰(依賴)하도다. 사람이 그것을 의지(依支)하면 그 손에 찔려 들어갈지라. 애굽 왕(王) 바로는 무릇 의뢰(依賴)하는 자(者)에게 이와 같으니라. ^22너희가 혹시(或時) 내게 이르기를, ‘우리는 우리 하나님 여호와를 의뢰(依賴)하노라’ 하리라마는, 히스기야가 여호와의 산당(山堂)과 제단(祭壇)을 제(除)하고 유다와 예루살렘 사람에게 명(命)하기를, “예루살렘이 단(壇) 앞에서만 숭배(崇拜)하라.” 하지 아니하였느냐?” 하셨나니, ^23이제 너는 내 주(主) 앗수르 왕(王)과 내기하라. 네가 만일(萬一) 그 말 탈 사람을 낼 수 있다면 나는 네게 말 2,000필(二千匹)을 주리라. ^24네가 어찌 내 주(主)의 신복(信服) 중(中) 지극(至極)히 작은 장관(長官) 하나인들 물리치며 애굽을 의뢰(依賴)하고 그 병거(兵車)와 기병(騎兵)을 얻을듯하냐? ^25내가 어찌 여호와의 뜻이 아니고야 이제 이곳을 멸(滅)하러 올라왔겠느냐? 여호와께서 전(前)에 내게 이르시기를, “이 땅으로 올라와서 쳐서 멸(滅)하라.” 하셨느니라.”.

^26힐기야의 아들 엘리야김과 셉나와 요아가 랍사게에게 이르되, “우리가 알아듣겠사오니 청(請)컨대 아람 방언(方言)으로 당신(當身)의 종들에게 말씀하시고, 성(城) 위에 있는 백성(百姓)의 듣는데 유다 방언(方言)으로 우리에게 말씀하지 마옵소서.”.

^27랍사게가 저에게 이르되, “내 주(主)께서 네 주(主)와 네게만 이 말을 하라고 나를 보내신 것이냐? 성(城) 위에 앉은 사람들로도 너희와 함께 자기(自己)의 대편(大便)을 먹게 하고 자기(自己)의 소변(小便)을 마시게 하신 것이 아니냐?” 하고, ^28랍사게가 드디어 일어서서 유다 방언(方言)으로 크게 소리질러 불러 가로되, “너희는 대왕(大王) 앗수르 왕(王)의 말씀을 들으라.

^29왕(王)의 말씀이 “너희는 히스기야에게 속지 말라. 저가 너희를 내 손에서 건져내지 못하리라. ^30또한 히스기야가 너희로 ‘여호와를 의뢰(依賴)하라’ 함을 듣지 말라. 저가 이르기를, ‘여호와께서 정녕(丁寧) 우리를 건지실지라. 이 성(城)이 앗수르 왕(王)의 손에 함락(陷落)되지 않게 하시리라’ 할찌라도, ^31너희는 히스기야의 말을 듣지 말라.”.

앗수르 왕(王)의 말씀이 “너희는 내게 항복(降服)하고 내게로 나아오라. 그리하고 너희는 각각(各各) 그 포도(葡萄)와 무화과(無花果)를 먹고, 또한 각각(各各) 자기(自己)의 우물의 물을 마시라. ^32내가 장차(將次) 와서 너희를 한 지방(地方)으로 옮기리니, 그곳은 너희 본토(本土)와 같은 지방(地方), 곧 곡식(穀食)과 포도주(葡萄酒)가 있는 지방(地方)이요, 떡과 포도원(葡萄園)이 있는 지방(地方)이요, 기름나는 감람(橄欖)과 꿀이 있는 지방(地方)이라. 너희가 살고 죽지 아니하리라.

히스기야가 너희를 면려(勉勵)하여 이르기를, ‘여호와께서 우리를 건지시리라’ 하여도 듣지 말라. ^33열국(列國)의 신(神)들 중(中)에 그 땅을 앗수르 왕(王)의 손에서 건진 자(者)가 있느냐? ^34하맛과 아르밧의 신(神)들이 어디 있으며, 스발와임과 헤나와 아와의 신(神)들이 어디 있느냐? 그들이 사마리아를 내 손에서 건졌느냐? ^35열국(列國)의 모든 신(神) 중(中)에 누가 그 땅을 내 손에서 건졌기에, 여호와가 예루살렘을 내 손에서 능(能)히 건지겠느냐?” 하셨느니라.”.

^36그러나 백성(百姓)이 잠잠(潛潛)하고 한 말도 대답(對答)지 아니하니, 이는 왕(王)이 명(命)하여 “대답(對答)하지 말라.” 하였음이라. ^37이에 힐기야의 아들 궁내(宮內) 대신(大臣) 엘리야김과 서기관(書記官) 셉나와 아삽의 아들 사관(史官) 요아가 그 옷을 찢고 히스기야에게 나아가서 랍사게의 말을 고(告)하니라.

19

^01히스기야왕(王)이 듣고 그 옷을 찢고 굵은 베를 입고 여호와의 전(殿)에 들어가서, ^02궁내(宮內) 대신(大臣) 엘리야김과 서기관(書記官) 셉나와 제사장(祭司長) 중(中) 장로(長老)들에게 굵은 베를 입혀서 아모스의 아들 선지자(先知者) 이사야에게로 보내매, ^03저희가 이사야에게 이르되, “히스기야의 말씀이 “오늘은 곤란(困難)과 책벌(責罰)과 능욕(凌辱)의 날이라. 아이가 임산(臨産)하였으나 해산(解産)할 힘이 없도다. ^04랍사게가 그 주(主) 앗수르 왕(王)의 보냄을 받고 와서, 사신 하나님을 훼방(毁謗)하였으니, 당신(當身)의 하나님 여호와께서 혹시(或時) 저의 말을 들으셨을지라. 당신(當身)의 하나님 여호와께서 그 들으신 말을 인(因)하여 꾸짖으실듯하니, 당신(當身)은 이 남아 있는 자(者)를 위(爲)하여 기도(祈禱)하소서.” 하더이다.”.

^05이와 같이 히스기야왕(王)의 신복(信服)이 이사야에게 나아가니, ^06이사야가 저희에게 이르되, “너희는 너희 주(主)에게 이렇게 고(告)하라. 여호와의 말씀이 “너는 앗수르 왕(王)의 신복(信服)에게 들은바 나를 능욕(凌辱)하는 말을 인(因)하여 두려워하지 말라. ^07내가 한 영(靈)을 저의 속에 두어 저로 풍문(風聞)을 듣고 그 본국(本國)으로 돌아가게 하고, 또 그 본국(本國)에서 저로 칼에 죽게 하리라.” 하셨느니라.

^08랍사게가 돌아가다가 앗수르 왕(王)이 이미 라기스에서 떠났다 함을 듣고 립나로 가서 왕(王)을 만났으니, 왕(王)이 거기서 싸우는 중(中)이더라. ^09앗수르 왕(王)이 구스 왕(王) 디르하가가 나와서 더불어 싸우고자 한다 함을 듣고, 다시 히스기야에게 사자(使者)를 보내며 가로되, ^10“너희는 유다 왕(王) 히스기야에게 이같이 말하여 이르기를, ‘너의 의뢰(依賴)하는 네 하나님이 “예루살렘을 앗수르 왕(王)의 손에 붙이지 않겠다.” 하는 말에 속지 말라. ^11앗수르의 열왕(列王)이 열방(列邦)에 행(行)한바 진멸(殄滅)한 일을 네가 들었나니, 네가 어찌 구원(救援)을 얻겠느냐? ^12내 열조(列祖)가 멸(滅)하신 열방(列邦), 곧 고산과 하란과 레셉과 들라살에 있는 에덴 족속(族屬)을 그 나라의 신(神)들이 건졌느냐? ^13하맛 왕(王)과 아르밧 왕(王)과 스발와임성(城)의 왕(王)과 헤나와 아와의 왕(王)들이 다 어디 있느냐?’ 하라.” 하니라.

^14히스기야가 사자(使者)의 손에서 편지(便紙)를 받아보고 여호와의 전(殿)에 올라가서 그 편지(便紙)를 여호와 앞에 펴놓고, ^15그 앞에서 기도(祈禱)하여 가로되, “그룹들의 위에 계신 이스라엘 하나님 여호와여. 주(主)는 천하(天下) 만국(萬國)에 홀로 하나님이시라. 주(主)께서 천지(天地)를 조성(造成)하셨나이다.

^16여호와여. 귀를 기울여 들으소서. 여호와여. 눈을 떠서 보시옵소서. 산헤립이 사신 하나님을 훼방(毁謗)하러 보낸 말을 들으시옵소서.

^17여호와여. 앗수르 열왕(列王)이 과연(果然) 열방(列邦)과 그 땅을 황폐(荒廢)케 하고, ^18또 그 신(神)들을 불에 던졌사오니, 이는 저희가 신(神)이 아니요, 사람의 손으로 지은 것, 곧 나무와 돌 뿐이므로 멸(滅)하였나이다.

^20우리 하나님 여호와여. 원(願)컨대 이제 우리를 그 손에서 구원(救援)하옵소서. 그리하시면 천하(天下) 만국(萬國)이 주(主) 여호와는 홀로 하나님이신줄 알리이다.” 하니라.

아모스의 아들 이사야가 히스기야에게 기별(奇別)하여 가로되, “이스라엘 하나님 여호와의 말씀이, “네가 앗수르 왕(王) 산헤립 까닭에 내게 기도(祈禱)하는 것을 내가 들었노라.” 하셨나이다.

^21여호와께서 앗수르 왕(王)에게 대(對)하여 이같이 말씀하시기를, “처녀(處女) 딸 시온이 너를 멸시(蔑視)하며 너를 비웃었으며, 딸 예루살렘이 너를 향(向)하여 머리를 흔들었느니라. ^22네가 누구를 꾸짖었으며 훼방(毁謗)하였느냐? 누구를 향(向)하여 소리를 높였으며, 눈을 높이 떴느냐? 이스라엘의 거룩한 자(者)에게 그리하였도다. ^23네가 사자(使者)로 주(主)를 훼방(毁謗)하여 이르기를, “내가 많은 병거(兵車)를 거느리고 여러 산(山)꼭대기에 올라가며 레바논 깊은 곳에 이르러 높은 백향목(柏香木)과 아름다운 잣나무를 베고 내가 그 지경(地境) 끝에 들어가며 그 동산의 무성(茂盛)한 수풀에 이르리라. ^24내가 땅을 파서 이방(異邦)의 물을 마셨고 나의 발바닥으로 애굽의 모든 하수(河水)를 말렸노라.” 하였도다.

^25네가 듣지 못하였느냐? 이 일은 내가 태초(太初)부터 행(行)하였고 상고(上告)부터 정(定)한바라. 이제 내가 이루어 너로 견고(堅固)한 성(城)들을 멸(滅)하여 돌무더기가 되게 함이니라. ^26그러므로 그 거(居)한 백성(百姓)의 힘이 약(弱)하여 두려워하며 놀랐나니, 저희는 마치 들의 풀 같고 나물 같고 지붕의 풀 같고, 자라기 전(前)에 마른 곡초(穀草)같으니라. ^27네 거처(居處)와 네 출입(出入)과 네가 내게 향(向)한 분노(忿怒)를 내가 다 아노니, ^28네가 내게 향(向)한 분노(忿怒)와 네 교만(驕慢)한 말이 내 귀에 들렸도다. 그러므로 내가 갈고리로 네 코에 꿰고 자갈을 네 입에 먹여, 너를 오던 길로 끌어 돌이키리라.” 하셨나이다.

^29또 “네게 보일 징조(徵兆)가 이러하니, 너희가 금년(今年)에는 스스로 자라난 것을 먹고, 명년(明年)에는 그것에서 난 것을 먹되, 제 3년(第三年)에는 심고 거두며 포도원(葡萄園)을 심고 그 열매를 먹으리라. ^30유다 족속(族屬)의 피(避)하고 남은 자(者)는 다시 아래로 뿌리가 서리고 위로 열매를 맺을지라. ^31남은 자(者)는 예루살렘에서부터 나올 것이요, 피(避)하는 자(者)는 시온산(山)에서부터 나오리니, 여호와의 열심(熱心)이 이 일을 이루리라.” 하셨나이다.

^32그러므로 여호와께서 앗수르 왕(王)을 가리켜 이르시기를, “저가 이 성(城)에 이르지 못하며, 이리로 살을 쏘지 못하며, 방패(防牌)를 성(城)을 향(向)하여 세우지 못하며, 치려고 토성(土城)을 쌓지도 못하고, ^33오던 길로 돌아가고 이 성(城)에 이르지 못하리라.” 하셨으니, 이는 여호와의 말씀이시라. ^34“내가 나와 나의 종 다윗을 위(爲)하여 이 성(城)을 보호(保護)하여 구원(救援)하리라.” 하셨나이다.” 하였더라.

^35이 밤에 여호와의 사자(使者)가 나와서 앗수르 진(陣)에서 군사(軍士) 185,000(十八萬五千)을 친지라. 아침에 일찌기 일어나 보니, 다 송장이 되었더라.

^36앗수르 왕(王) 산헤립이 떠나 돌아가서 니느웨에 거(居)하더니, ^37그 신(神) 니스록의 묘(廟)에 경배(敬拜)할 때에 아드람멜렉과 사레셀이 저를 칼로 쳐죽이고 아라랏 땅으로 도망(逃亡)하매, 그 아들 에살핫돈이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

20

^01그 때에 히스기야가 병(病)들어 죽게 되매, 아모스의 아들 선지자(先知者) 이사야가 저에게 나아와서 이르되, “여호와의 말씀이 “너는 집을 처치(處置)하라. 네가 죽고 살지 못하리라.” 하셨나이다.”.

^02히스기야가 낯을 벽(璧)으로 향(向)하고 여호와께 기도(祈禱)하여 가로되, ^03“여호와여. 구(求)하오니, 내가 진실(眞實)과 전심(全心)으로 주(主) 앞에 행(行)하며, 주(主)의 보시기에 선(善)하게 행(行)한 것을 기억(記憶)하옵소서.” 하고 심(甚)히 통곡(痛哭)하더라.

^04이사야가 성읍(城邑) 가운데까지도 이르기 전(前)에 여호와의 말씀이 저에게 임(臨)하여 가라사대, ^05“너는 돌아가서 내 백성(百姓)의 주권자(主權者) 히스기야에게 이르기를, ‘왕(王)의 조상(祖上) 다윗의 하나님 여호와의 말씀이 “내가 네 기도(祈禱)를 들었고 네 눈물을 보았노라. 내가 너를 낫게 하리니, 네가 3일(三日)만에 여호와의 전(殿)에 올라가겠고, ^06내가 네 날을 15년(十五年)을 더할 것이며, 내가 너와 이 성(城)을 앗수르 왕(王)의 손에서 구원(救援)하고, 내가 나를 위(爲)하고, 또 내 종 다윗을 위(爲)하므로 이 성(城)을 보호(保護)하리라.” 하셨다’ 하라.” 하셨더라.

^07이사야가 가로되, “무화과(無花果) 반죽을 가져오라.” 하매, 무리가 가져다가 그 종처(腫處)에 놓으니, 나으니라. ^08히스기야가 이사야에게 이르되, “여호와께서 나를 낫게 하시고 3일(三日)만에 여호와의 전(殿)에 올라가게 하실 무슨 징조(徵兆)가 있나이까?”. ^09이사야가 가로되, “여호와의 하신 말씀을 응(應)하게 하실 일에 대(對)하여 여호와께로서 왕(王)에게 한 징조(徵兆)가 임(臨)하리이다. 해 그림자가 10도(十度)를 나아 갈것이니이까? 혹(或) 10도(十度)를 물러갈 것이니이까?”. ^10히스기야가 대답(對答)하되, “그림자가 10도(十度)를 나아가기는 쉬우니, 그리할 것이 아니라. 10도(十度)가 물러갈 것이니이다.”.

^11선지자(先知者) 이사야가 여호와께 간구(懇求)하매, 아하스의 일영표(日影表) 위에 나아갔던 해 그림자로 10도(十度)를 물러가게 하셨더라.

^12그 때에 발라단의 아들 바벨론 왕(王) 부로닥발라단이 히스기야가 병(病)들었다 함을 듣고, 편지(便紙)와 예물(禮物)을 저에게 보낸지라. ^13히스기야가 사자(使者)의 말을 듣고 자기(自己) 보물고(寶物庫)의 금(金), 은(銀)과 향품(香品)과 보배로운 기름과, 그 군기고(軍器庫)와 내탕고(內帑庫)의 모든 것을 다 사자(使者)에게 보였는데, 무릇 왕궁(王宮)과 그 나라 안에 있는 것을 저에게 보이지 아니한 것이 없으니라.

^14선지자(先知者) 이사야가 히스기야왕(王)에게 나아와서 이르되, “이 사람들이 무슨 말을 하였으며, 어디서부터 왕(王)에게 왔나이까?”. ^15히스기야가 가로되, “먼 지방(地方) 바벨론에서 왔나이다.”. 이사야가 가로되, “저희가 왕궁(王宮)에서 무엇을 보았나이까?”. 히스기야가 대답(對答)하되, “내 궁(宮)에 있는 것을 저희가 다 보았나니, 나의 내탕고(內帑庫)에서 하나도 보이지 아니한 것이 없나이다.”.

^16이사야가 히스기야에게 이르되, “여호와의 말씀을 들으소서. ^17여호와의 말씀이 “날이 이르리니, 무릇 왕궁(王宮)의 모든 것과 왕(王)의 열조(列祖)가 오늘까지 쌓아 두었던 것을 바벨론으로 옮긴바 되고 하나도 남지 아니할 것이요, ^18또 왕(王)의 몸에서 날 아들 중(中)에서 사로잡혀 바벨론 왕궁(王宮)의 환관(宦官)이 되리라.” 하셨나이다.”. ^19히스기야가 이사야에게 이르되, “당신(當身)의 전(傳)한바, 여호와의 말씀이 선(善)하니이다.” 하고, 또 가로되, “만일(萬一) 나의 사는 날에 태평(泰平)과 진실(眞實)이 있을진대 어찌 선(善)하지 아니하리요?” 하니라.

^20히스기야의 남은 사적(事蹟)과 그 모든 권력(權力)과, 못과 수도(水道)를 만들어 물을 성중(城中)으로 인도(引導)하여 들인 일은 유다 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? 히스기야가 그 열조(列祖)와 함께 자고, ^21그 아들 므낫세가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

21

^01므낫세가 위(位)에 나아갈 때에 나이 12세(十二歲)라. 예루살렘에서 55년(五十五年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 헵시바더라.

^02므낫세가 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하여 여호와께서 이스라엘 자손(子孫) 앞에서 쫓아내신 이방(異邦) 사람의 가증(可憎)한 일을 본(本)받아서, ^03그 부친(父親) 히스기야의 헐어버린 산당(山堂)을 다시 세우며, 이스라엘 왕(王) 아합의 소위(所爲)를 본(本)받아 바알을 위(爲)하여 단(壇)을 쌓으며, 아세라 목상(木像)을 만들며, 하늘의 일월(日月) 성신(星辰)을 숭배(崇拜)하여 섬기며, ^04여호와께서 전(前)에 이르시기를, “내가 내 이름을 예루살렘에 두리라.” 하신 여호와의 전(殿)의 단(壇)들을 쌓고, ^05또 여호와의 전(殿) 두 마당에 하늘의 일월(日月) 성신(星辰)을 위(爲)하여 단(壇)들을 쌓고, ^06또 그 아들을 불 가운데로 지나게 하며, 점(占)치며 사술(邪術)을 행(行)하며, 신접(神接)한 자(者)와 박수를 신임(信任)하여 여호와 보시기에 악(惡)을 많이 행(行)하여 그 진노(震怒)를 격발(激發)하였으며, ^07또 자기(自己)가 만든 아로새긴 아세라 목상(木像)을 전(殿)에 세웠더라.

옛적에 여호와께서 이 전(殿)에 대(對)하여 다윗과 그 아들 솔로몬에게 이르시기를, “내가 이스라엘 모든 지파(支派) 중(中)에서 택(擇)한 이 전(殿)과 예루살렘에 내 이름을 영원(永遠)히 둘지라. ^08만일(萬一) 이스라엘이 나의 모든 명령(命令)과 나의 종 모세의 명(命)한 모든 율법(律法)을 지켜 행(行)하면 내가 그들의 발로 다시는 그 열조(列祖)에게 준 땅에서 떠나 유리(流離)하지 않게 하리라.” 하셨으나, ^09이 백성(百姓)이 듣지 아니하였고 므낫세의 꾀임을 받고 악(惡)을 행(行)한 것이 여호와께서 이스라엘 자손(子孫) 앞에서 멸(滅)하신 열방(列邦)보다 더욱 심(甚)하였더라.

^10여호와께서 그 종 모든 선지자(先知者)들로 말씀하여 가라사대, ^11“유다 왕(王) 므낫세가 이 가증(可憎)한 일과 악(惡)을 행(行)함이 그 전(前)에 있던 아모리 사람의 행위(行爲)보다 더욱 심(甚)하였고 또 그 우상(偶像)으로 유다를 범죄(犯罪)케 하였도다. ^12그러므로 이스라엘 하나님 여호와가 말하노니, 내가 이제 예루살렘과 유다에 재앙(災殃)을 내리리니 듣는 자(者)마다 두 귀가 울리리라. ^13내가 사마리아를 잰 줄과 아합의 집을 다림보던 추(錘)로 예루살렘에 베풀고 또 사람이 그릇을 씻어 엎음 같이 예루살렘을 씻어 버릴지라. 14내가 나의 기업(基業)에서 남은 자(者)를 버려 그 대적(對敵)의 손에 붙인즉 저희가 모든 대적(對敵)에게 노략(擄略)과 겁탈(劫奪)이 되리니, ^15이는 애굽에서 나온 그 열조(列祖) 때부터 오늘까지 나의 보기에 악(惡)을 행(行)하여 나의 노(怒)를 격발(激發)하였음이니라.” 하셨더라.

^16므낫세가 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하여 유다로 범(犯)하게한 그 죄(罪) 외(外)에 또 무죄(無罪)한 자(者)의 피를 심(甚)히 많이 흘려 예루살렘 이 가에서 저 가까지 가득하게 하였더라. ^17므낫세의 남은 사적(事蹟)과 무릇 그 행(行)한바와 범(犯)한 죄(罪)는 유다 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^18므낫세가 그 열조(列祖)와 함께 자매 그 궁궐(宮闕) 동산, 곧 웃사의 동산에 장사(葬事)되고 그 아들 아몬이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^19아몬이 위(位)에 나아갈 때에 나이 22세(二十二歲)라. 예루살렘에서 2년(二年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 므술레멧이라. 욧바 하루스의 딸이더라. ^20아몬이 그 부친(父親) 므낫세의 행(行)함 같이 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하되, ^21그 부친(父親)의 행(行)한 모든 길로 행(行)하여 그 부친(父親)의 섬기던 우상(偶像)을 섬겨 경배(敬拜)하고, ^22그 열조(列祖)의 하나님 여호와를 버리고 그 길로 행(行)치 아니하더니, ^23그 신복(信服)들이 반역(叛逆)하여 왕(王)을 궁중(宮中)에서 죽이매, ^24그 국민(國民)이 아몬 왕(王)을 반역(叛逆)한 사람들을 다 죽이고 그 아들 요시야로 대신(代身)하여 왕(王)을 삼았더라.

^25아몬의 행(行)한바 남은 사적(事蹟)은 유다 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^26아몬이 웃시야의 동산 자기(自己) 묘실(墓室)에 장사(葬事)되고 그 아들 요시야가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

22

^01요시야가 위(位)에 나아갈 때에 나이 8세(八歲)라. 예루살렘에서 31년(三十一年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 여디다라. 보스갓 아다야의 딸이더라.

^02요시야가 여호와 보시기에 정직(正直)히 행(行)하여 그 조상(祖上) 다윗의 모든 길로 행(行)하고 좌우(左右)로 치우치지 아니하였더라.

^03요시야왕(王) 18년(十八年)에 왕(王)이 므술람의 손자(孫子) 아살리야의 아들 서기관(書記官) 사반을 여호와의 전(殿)에 보내며 가로되, ^04“너는 대제사장(大祭司長) 힐기야에게 올라가서 백성(百姓)이 여호와의 전(殿)에 드린 은(銀), 곧 문(門) 지킨 자(者)가 수납(收納)한 은(銀)을 계수(計數)하여, ^05여호와의 전(殿) 역사(役事) 감독자(監督者)의 손에 붙여 저희로 여호와의 전(殿)에 있는 공장(工匠)에게 주어 전(殿)의 퇴락(頹落)한 것을 수리(修理)하게 하되, ^06곧 목수(木手)와 건축자(建築者)와 미장이에게 주게 하고, 또 재목(材木)과 다듬은 돌을 사서 그 전(殿)을 수리(修理)하게 하라.” 하니라. ^07그러나 저희 손에 붙인 은(銀)을 회계(會計)하지 아니하였으니, 이는 그 행(行)하는 것이 진실(眞實)함이었더라.

^08대제사장(大祭司長) 힐기야가 서기관(書記官) 사반에게 이르되, “내가 여호와의 전(殿)에서 율법책(律法冊)을 발견(發見)하였노라.” 하고 그 책(冊)을 사반에게 주니, 사반이 읽으니라. ^09서기관(書記官) 사반이 왕(王)에게 돌아가서 복명(復命)하여 가로되, “왕(王)의 신복(信服)들이 전(殿)에 있던 돈을 쏟아 여호와의 전(殿) 역사(役事) 감독자(監督者)의 손에 붙였나이다.” 하고, ^10또 왕(王)에게 고(告)하여 가로되, “제사장(祭司長) 힐기야가 내게 책(冊)을 주더이다.” 하고 왕(王)의 앞에서 읽으매, ^11왕(王)이 율법책(律法冊)의 말을 듣자 곧 그 옷을 찢으니라.

^12왕(王)이 제사장(祭司長) 힐기야와 사반의 아들 아히감과 미가야의 아들 악볼과 서기관(書記官) 사반과 왕(王)의 시신(侍臣) 아사야에게 명(命)하여 가로되, ^13“너희는 가서 나와 백성(百姓)과 온 유다를 위(爲)하여 이 발견(發見)한 책(冊)의 말씀에 대(對)하여 여호와께 물으라. 우리 열조(列祖)가 이 책(冊)의 말씀을 듣지 아니하며 이 책(冊)에 우리를 위(爲)하여 기록(記錄)된 모든 것을 준행(遵行)치 아니하였으므로 여호와께서 우리에게 발(發)하신 진노(震怒)가 크도다.”.

^14이에 제사장(祭司長) 힐기야와 또 아히감과 악볼과 사반과 아사야가 여선지(女先知) 훌다에게로 나아가니, 저는 할하스의 손자(孫子) 디과의 아들 예복(禮服)을 주관(主管)하는 살룸의 아내라. 예루살렘 둘째 구역(區域)에 거(居)하였더라. 저희가 더불어 말하매, ^15훌다가 저희에게 이르되, “이스라엘 하나님 여호와의 말씀이 “너희는 너희를 내게 보낸 사람에게 고(告)하기를, ^16‘여호와의 말씀이 “내가 이곳과 그 거민(居民)에게 재앙(災殃)을 내리되, 곧 유다 왕(王)의 읽은 책(冊)의 모든 말대로 하리니, ^17이는 이 백성(百姓)이 나를 버리고 다른 신(神)에게 분향(焚香)하며 그 손의 모든 소위(所爲)로 나의 노(怒)를 격발(激發)하였음이라. 그러므로 나의 이곳을 향(向)하여 발(發)한 진노(震怒)가 꺼지지 아니하리라.”’ 하라.” 하셨느니라.

^18너희를 보내어 여호와께 묻게 한 유다 왕(王)에게는 너희가 이렇게 고(告)하라. ‘이스라엘 하나님 여호와의 말씀이 “네가 들은 말을 의논(議論)컨대, ^19“내가 이곳과 그 거민(居民)에게 대(對)하여 빈 터가 되고 저주(詛呪)가 되리라.” 한말을 네가 듣고 마음이 연(軟)하여 여호와 앞, 곧 내 앞에서 겸비(兼備)하여 옷을 찢고 통곡(痛哭)하였으므로 나도 네 말을 들었노라. 여호와가 말하였느니라. ^20그러므로 내가 너로 너의 열조(列祖)에게 돌아가서 평안(平安)히 묘실(墓室)로 들어가게 하리니, 내가 이곳에 내리는 모든 재앙(災殃)을 네가 눈으로 보지 못하리라.” 하셨느니라’.”.

사자(使者)들이 왕(王)에게 복명(復命)하니라.

23

^01왕(王)이 보내어 유다와 예루살렘의 모든 장로(長老)를 자기(自己)에게로 모으고, ^02이에 여호와의 전(殿)에 올라가매, 유다 모든 사람과 예루살렘 거민(居民)과 제사장(祭司長)들과 선지자(先知者)들과 모든 백성(百姓)이 무론(無論) 노소(老少)하고 다 왕(王)과 함께 한지라.

왕(王)이 여호와의 전(殿) 안에서 발견(發見)한 언약책(言約冊)의 모든 말씀을 읽어 무리의 귀에 들리고, ^03왕(王)이 대(臺) 위에 서서 여호와 앞에서 언약(言約)을 세우되, “마음을 다하고 성품(性稟)을 다하여 여호와를 순종(順從)하고, 그 계명(誡命)과 법도(法度)와 율례(律例)를 지켜 이 책(冊)에 기록(記錄)된 이 언약(言約)의 말씀을 이루게 하리라.” 하매, 백성(百姓)이 다 그 언약(言約)을 좇기로 하니라.

^04왕(王)이 대제사장(大祭司長) 힐기야와 모든 버금 제사장(祭司長)들과 문(門)을 지킨 자(者)들에게 명(命)하여 바알과 아세라와 하늘의 일월(日月) 성신(星辰)을 위(爲)하여 만든 모든 기명(器皿)을 여호와의 전(殿)에서 내어다가 예루살렘 바깥 기드론 밭에서 불사르고 그 재를 벧엘로 가져가게 하고, ^05옛적에 유다 왕(王)들이 세워서 유다 모든 고을과 예루살렘 사면(四面) 산당(山堂)에서 분향(焚香)하며 우상(偶像)을 섬기게 한 제사장(祭司長)들을 폐(廢)하며, 또 바알과 해와 달과 열두 궁성(宮星)과 하늘의 모든 별에게 분향(焚香)하는 자(者)들을 폐(廢)하고, ^06또 여호와의 전(殿)에서 아세라 상(像)을 내어 예루살렘 바깥 기드론 시내로 가져다가 거기서 불사르고 빻아서 가루를 만들어 그 가루를 평민(平民)의 묘지(墓地)에 뿌리고, ^07또 여호와의 전(殿) 가운데 미동(美童)의 집을 헐었으니 그곳은 여인(女人)이 아세라를 위(爲)하여 휘장(揮帳)을 짜는 처소(處所)이었더라.

^08또 유다 각(各) 성읍(城邑)에서 모든 제사장(祭司長)을 불러오고, 또 제사장(祭司長)이 분향(焚香)하던 산당(山堂)을 게바에서부터 브엘세바까지 더럽게하고, 또 성문(城門)의 산당(山堂)들을 헐어 버렸으니 이 산당(山堂)들은 부윤(府尹) 여호수아의 대문(大門) 어구, 곧 성문(城門) 왼편(便)에 있었더라. ^09산당(山堂)의 제사장(祭司長)들은 예루살렘 여호와의 단(壇)에 올라가지 못하고 다만 그 형제(兄弟) 중(中)에서 무효병(無酵餠)을 먹을 뿐이었더라.

^10왕(王)이 또 힌놈의 아들 골짜기의 도벳을 더럽게 하여 사람으로 몰록에게 드리기 위(爲)하여 그 자녀(子女)를 불로 지나가게 하지 못하게 하고, ^11또 유다 열왕(列王)이 태양(太陽)을 위(爲)하여 드린 말들을 제(除)하여 버렸으니, 이 말들은 여호와의 전(殿)으로 들어가는 곳의 근처(近處) 시종(侍從) 나단멜렉의 집 곁에 있던 것이며, 또 태양(太陽) 수레를 불사르고, ^12유다 열왕(列王)이 아하스의 다락 지붕에 세운 단(壇)들과 므낫세가 여호와의 전(殿) 두 마당에 세운 단(壇)들을 왕(王)이 다 헐고 거기서 빻아내려서 그 가루를 기드론 시내에 쏟아버리고, ^13또 예루살렘 앞 멸망산(滅亡山) 우편(右便)에 세운 산당(山堂)을 더럽게 하였으니, 이는 옛적에 이스라엘 왕(王) 솔로몬이 시돈 사람의 가증(可憎)한 아스다롯과 모압 사람의 가증(可憎)한 그모스와 암몬 자손(子孫)의 가증(可憎)한 밀곰을 위(爲)하여 세웠던 것이며, ^14왕(王)이 또 석상(石像)들을 깨뜨리며 아세라 목상(木像)들을 찍고 사람의 해골(骸骨)로 그곳에 채웠더라. ^15이스라엘로 범죄(犯罪)케 한 느밧의 아들 여로보암이 벧엘에 세운 단(壇)과 산당(山堂)을 왕(王)이 헐고 또 그 산당(山堂)을 불사르고 빻아서 가루를 만들며 또 아세라 목상(木像)을 불살랐더라. ^16요시야가 몸을 돌이켜 산(山)에 있는 묘실(墓室)들을 보고 보내어 그 묘실(墓室)에서 해골(骸骨)을 취(取)하여다가 단(壇) 위에 불살라 그 단(壇)을 더럽게 하니라.

이 일을 하나님의 사람이 전(傳)하였더니 그 전(傳)한 여호와의 말씀대로 되었더라.

^17요시야가 이르되, “내게 보이는 저것은 무슨 비석(碑石)이냐?”. 성읍(城邑) 사람들이 고(告)하되, “왕(王)께서 벧엘의 단(壇)에 향(向)하여 행(行)하신 이 일을 전(傳)하러 유다에서 왔던 하나님의 사람의 묘실(墓室)이니이다.”. ^18가로되, “그대로 두고 그 뼈를 옮기지 말라.” 하매, 무리가 그 뼈와 사마리아에서 온 선지자(先知者)의 뼈는 그대로 두었더라. ^19전(前)에 이스라엘 열왕(列王)이 사마리아 각(各) 성읍(城邑)에 지어서 여호와의 노(怒)를 격발(激發)한 산당(山堂)을 요시야가 다 제(除)하되 벧엘에서 행(行)한 모든 일대로 행(行)하고, ^20또 거기 있는 산당(山堂)의 제사장(祭司長)들을 다 단(壇) 위에서 죽이고 사람의 해골(骸骨)을 단(壇) 위에 불사르고 예루살렘으로 돌아왔더라.

^21왕(王)이 뭇 백성(百姓)에게 명(命)하여 가로되, “이 언약책(言約冊)에 기록(記錄)된대로 너희의 하나님 여호와를 위(爲)하여 유월절(逾越節)을 지키라.” 하매, ^22사사(士師)가 이스라엘을 다스리던 시대(時代)부터 이스라엘 열왕(列王)의 시대(時代)에든지 유다 열왕(列王)의 시대(時代)에든지 이렇게 유월절(逾越節)을 지킨 일이 없었더니, ^23요시야왕(王) 18년(十八年)에 예루살렘에서 여호와 앞에 이 유월절(逾越節)을 지켰더라.

^24요시야가 또 유다 땅과 예루살렘에 보이는 신접(神接)한 자(者)와 박수와 드라빔과 우상(偶像)과 모든 가증(可憎)한 것을 다 제(除)하였으니, 이는 대제사장(大祭司長) 힐기야가 여호와의 전(殿)에서 발견(發見)한 책(冊)에 기록(記錄)된 율법(律法) 말씀을 이루려 함이라.

^25요시야와 같이 마음을 다하며 성품(性稟)을 다하며 힘을 다하여 여호와를 향(向)하여 모세의 모든 율법(律法)을 온전(穩全)히 준행(遵行)한 임금은 요시야 전(前)에도 없었고 후(後)에도 그와 같은 자(者)가 없었더라.

^26그러나 여호와께서 유다를 향(向)하여 진노(震怒)하신 그 크게 타오르는 진노(震怒)를 돌이키지 아니하셨으니, 이는 므낫세가 여호와를 격노(激怒)케 한 그 모든 격노(激怒)를 인(因)함이라. ^27여호와께서 가라사대, “내가 이스라엘을 물리친 것 같이 유다도 내 앞에서 물리치며, 내가 뺀 이 성(城) 예루살렘과 내 이름을 거기 두리라 한 이 전(殿)을 버리리라.” 하셨더라.

^28요시야의 남은 사적(事蹟)과 모든 행(行)한 일은 유다 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐?

^29요시야 당시(當時)에 애굽 왕(王) 바로느고가 앗수르 왕(王)을 치고자하여 유브라데 하수(河水)로 올라가므로 요시야 왕(王)이 나가서 방비(防備)하더니, 애굽 왕(王)이 요시야를 므깃도에서 만나본 후(後)에 죽인지라. ^30신복(信服)들이 그 시체(屍體)를 병거(兵車)에 싣고 므깃도에서 예루살렘으로 돌아와서 그 묘실(墓室)에 장사(葬事)하니 국민(國民)이 요시야의 아들 여호아하스를 데려다가 저에게 기름을 붓고 그 부친(父親)을 대신(代身)하여 왕(王)을 삼았더라. ^31여호아하스가 위(位)에 나아갈 때에 나이 23세(二十三歲)라. 예루살렘에서 석달을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 하무달이라. 립나 예레미야의 딸이더라.

^32여호아하스가 그 열조(列祖)의 모든 행위(行爲)대로 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하였더니, ^33바로느고가 저를 하맛 땅 립나에 가두어 예루살렘에서 왕(王)이 되지 못하게 하고, 또 그 나라로 은(銀) 100(一百)달란트와 금(金) 한 달란트를 벌금(罰金)으로 내게 하고, ^34바로느고가 요시야의 아들 엘리아김으로 그 아비 요시야를 대신(代身)하여 왕(王)을 삼고 그 이름을 고쳐 여호야김이라 하고, 여호아하스는 애굽으로 잡아갔더니 저가 거기서 죽으니라. ^35여호야김이 은(銀)과 금(金)을 바로에게 주니라. 저가 바로느고의 명령(命令)대로 그에게 그 돈을 주기 위(爲)하여 나라에 부과(賦課)하되 국민(國民) 각(各) 사람의 힘대로 액수(額數)를 정(定)하고 은(銀), 금(金)을 늑봉(勒捧)하였더라.

^36여호야김이 왕(王)이 될 때에 나이 25세(二十五歲)라. 예루살렘에서 11년(十一年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 스비다라. 루마 브다야의 딸이더라. ^37여호야김이 그 열조(列祖)의 모든 행(行)한 일을 본(本)받아 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하였더라.

24

^01여호야김 시대(時代)에 바벨론 왕(王) 느부갓네살이 올라오매 여호야김이 3년(三年)을 섬기다가 돌이켜 저를 배반(背叛)하였더니, ^02여호와께서 그 종 선지자(先知者)들로 하신 말씀과 같이 갈대아의 부대(部隊)와 아람의 부대(部隊)와 모압의 부대(部隊)와 암몬 자손(子孫)의 부대(部隊)를 여호야김에게로 보내어 유다를 쳐 멸(滅)하려 하시니, ^03이 일이 유다에 임(臨)함은 곧 여호와의 명(命)하신바로 저희를 자기(自己) 앞에서 물리치고자 하심이니, 이는 므낫세의 지은 모든 죄(罪)로 인(因)함이며, ^04또 저가 무죄(無罪)한 자(者)의 피를 흘려 그 피로 예루살렘에 가득하게 하였음이라. 여호와께서 사(赦)하시기를 즐겨하지 아니하시니라.

^05여호야김의 남은 사적(事蹟)과 모든 행(行)한 일은 유다 왕(王) 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄) 되지 아니하였느냐? ^06여호야김이 그 열조(列祖)와 함께 자매 그 아들 여호야긴이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라. ^07애굽 왕(王)이 다시는 그 나라에서 나오지 못하였으니, 이는 바벨론 왕(王)이 애굽 하수(河水)에서부터 유브라데 하수(河水)까지 애굽 왕(王)에게 속(屬)한 땅을 다 취(取)하였음이더라.

^08여호야긴이 위(位)에 나아갈 때에 나이 18세(十八歲)라. 예루살렘에서 석달을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 느후스다라. 예루살렘 엘라단의 딸이더라. ^09여호야긴이 그 부친(父親)의 모든 행위(行爲)를 본(本)받아 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하였더라.

^10그 때에 바벨론 왕(王) 느부갓네살의 신복(信服)들이 예루살렘에 올라와서 그 성(城)을 에워싸니라. ^11그 신복(信服)들이 에워쌀 때에 바벨론 왕(王) 느부갓네살도 그 성(城)에 이르니, ^12유다 왕(王) 여호야긴이 그 모친(母親)과 신복(信服)과 방백(方伯)들과 내시(內侍)들과 함께 바벨론 왕(王)에게 나아가매 왕(王)이 잡으니, 때는 바벨론 왕(王) 8년(八年)이라. ^13저가 여호와의 전(殿)의 모든 보물(寶物)과 왕궁(王宮) 보물(寶物)을 집어내고, 또 이스라엘 왕(王) 솔로몬이 만든 것, 곧 여호와의 전(殿)의 금(金) 기명(器皿)을 다 훼파(毁破)하였으니, 여호와의 말씀과 같이 되었더라.

^14저가 또 예루살렘의 모든 백성(百姓)과 모든 방백(方伯)과 모든 용사(勇士) 합(合) 10,000명(一萬名)과 모든 공장(工匠)과 대장장이를 사로잡아 가매, 빈천(貧賤)한 자(者) 외(外)에는 그 땅에 남은 자(者)가 없었더라. ^15저가 여호야긴을 바벨론으로 사로잡아 가고 왕(王)의 모친(母親)과 왕(王)의 아내들과 내시(內侍)와 나라에 권세(權勢) 있는 자(者)도 예루살렘에서 바벨론으로 사로잡아 가고, ^16또 용사(勇士) 7,000(七千)과 공장(工匠)과 대장장이 10,000(一千), 곧 다 강장(强壯)하여 싸움에 능(能)한 자(者)들을 바벨론으로 사로잡아가고, ^17바벨론 왕(王)이 또 여호야긴의 아자비 맛다니야로 대신(代身)하여 왕(王)을 삼고 그 이름을 고쳐 시드기야라 하였더라.

^18시드기야가 위(位)에 나아갈 때에 나이 21세(二十一歲)라. 예루살렘에서 11년(十一年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 하무달이라. 립나 예레미야의 딸이더라.

^19시드기야가 여호야김의 모든 행위(行爲)를 본(本)받아 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)한지라. ^20여호와께서 예루살렘과 유다를 진노(震怒)하심이 저희를 그 앞에서 쫓아 내실 때까지 이르렀더라. 시드기야가 바벨론 왕(王)을 배반(背叛)하니라.

25

^01시드기야 9년(九年) 10월(十月) 10일(十日)에 바벨론 왕(王) 느부갓네살이 그 모든 군대(軍隊)를 거느리고 예루살렘을 치러 올라와서 진(陣)을 치고 사면(四面)으로 토성(土城)을 쌓으매, ^02성(城)이 시드기야왕(王) 11년(十一年)까지 에워싸였더니, ^03그 4월(四月) 9일(九日)에 성중(城中)에 기근(饑饉)이 심(甚)하여 그 땅 백성(百姓)의 양식(糧食)이 진(盡)하였고, ^04갈대아 사람이 그 성읍(城邑)을 에워쌌으므로 성벽(城壁)에 구멍을 뚫은지라. 모든 군사(軍士)가 밤중(中)에 두 성벽(城壁) 사이 왕(王)의 동산 곁문(門) 길로 도망(逃亡)하여 아라바 길로 가더니, ^05갈대아 군사(軍士)가 왕(王)을 쫓아가서 여리고 평지(平地)에 미치매 왕(王)의 모든 군사(軍士)가 저를 떠나 흩어진지라. ^06갈대아 군사(軍士)가 왕(王)을 잡아 립나 바벨론 왕(王)에게로 끌고 가매 저에게 신문(訊問)하고, ^07시드기야의 아들들을 저의 목전(目前)에서 죽이고 시드기야의 두 눈을 빼고 사슬로 결박(結縛)하여 바벨론으로 끌어갔더라.

^08바벨론 왕(王) 느부갓네살의 19년(十九年) 5월(五月) 7일(七日)에 바벨론 왕(王)의 신하(臣下) 시위대(侍衛隊) 장관(長官) 느부사라단이 예루살렘에 이르러, ^09여호와의 전(殿)과 왕궁(王宮)을 사르고 예루살렘의 모든 집을 귀인(貴人)의 집까지 불살랐으며, ^10시위대(侍衛隊) 장관(長官)을 좇는 갈대아 온 군대(軍隊)가 예루살렘 사면(四面) 성벽(城壁)을 헐었으며, ^11성중(城中)에 남아 있는 백성(百姓)과 바벨론 왕(王)에게 항복(降服)한 자(者)와 무리의 남은 자(者)는 시위대(侍衛隊) 장관(長官) 느부사라단이 다 사로잡아가고, ^12빈천(貧賤)한 국민(國民)을 그 땅에 남겨두어 포도원(葡萄園)을 다스리는 자(者)와 농부(農夫)가 되게 하였더라.

^13갈대아 사람이 또 여호와의 전(殿)의 두 놋기둥과 받침들과 여호와의 전(殿)의 놋바다를 깨뜨려 그 놋을 바벨론으로 가져가고, ^14또 가마들과 부삽들과 불집게들과 숟가락들과 섬길 때에 쓰는 모든 놋그릇을 다 가져갔으며, ^15시위대(侍衛隊) 장관(長官)이 또 불 옮기는 그릇들과 주발들, 곧 금물(金物)의 금(金)과 은물(銀物)의 은(銀)을 가져갔으며, ^16또 솔로몬이 여호와의 전(殿)을 위(爲)하여 만든 두 기둥과 한 바다와 받침들을 취(取)하였는데 이 모든 기구(器具)의 놋 중수(重數)를 헤아릴 수 없었으니, ^17그 한 기둥은 고(高)가 18(十八)규빗이요, 그 꼭대기에 놋머리가 있어 고(高)가 3(三)규빗이요, 그 머리에 둘린 그물과 석류(石榴)가 다 놋이라. 다른 기둥의 장식(粧飾)과 그물도 이와 같았더라.

^18시위대(侍衛隊) 장관(長官)이 대제사장(大祭司長) 스라야와 부제사장(副祭司長) 스바냐와 전(殿) 문(門)지기 세 사람을 잡고, ^19또 성중(城中)에서 사람을 잡았으니, 곧 군사(軍士)를 거느린 내시(內侍) 하나와, 또 성중(城中)에서 만난바 왕(王)의 시종(侍從) 다섯 사람과 국민(國民)을 초모(招募)하는 장관(長官)의 서기관(書記官) 하나와, 성중(城中)에서 만난바 국민(國民) 60명(六十名)이라. ^20시위대(侍衛隊) 장관(長官) 느부사라단이 저희를 잡아가지고 립나 바벨론 왕(王)에게 나아가매, ^21바벨론 왕(王)이 하맛 땅 립나에서 다 쳐 죽였더라. 이와 같이 유다가 사로잡혀 본토(本土)에서 떠났더라.

^22유다 땅에 머물러 있는 백성(百姓)은 곧 바벨론 왕(王) 느부갓네살이 남긴 자(者)라. 왕(王)이 사반의 손자(孫子) 아히감의 아들 그달리야로 관할(管轄)하게 하였더라. ^23모든 군대(軍隊) 장관(長官)과 그 좇는 자(者)가 바벨론 왕(王)이 그달리야로 방백(方伯)을 삼았다 함을 듣고 이에 느다니야의 아들 이스마엘과 가레아의 아들 요하난과 느도바 사람 단후멧의 아들 스라야와 마아가 사람의 아들 야아사니야와 그 좇는 사람이 모두 미스바로 가서 그달리야에게 나아가매, ^24그달리야가 저희와 그 좇는 자(者)들에게 맹세(盟誓)하여 이르되, “너희는 갈대아 신복(信服)을 인(因)하여 두려워 말고 이 땅에 거(居)하여 바벨론 왕(王)을 섬기라. 그리하면 너희가 평안(平安)하리라.” 하니라.

^257월(七月)에 왕족(王族) 엘리사마의 손자(孫子) 느다니야의 아들 이스마엘이 10인(十人)을 거느리고 와서 그달리야를 쳐서 죽이고 또 저와 함께 미스바에 있는 유다 사람과 갈대아 사람을 죽인지라. ^26대소(大小) 백성(百姓)과 군대(軍隊) 장관(長官)들이 다 일어나서 애굽으로 갔으니, 이는 갈대아 사람을 두려워함이었더라.

^27유다 왕(王) 여호야긴이 사로잡혀 간지 37년(三十七年), 곧 바벨론 왕(王) 에윌므로닥의 즉위(卽位)한 원년(元年) 12월(十二月) 27일(二十七日)에 유다 왕(王) 여호야긴을 옥(獄)에서 내어놓아 그 머리를 들게 하고, ^28선(善)히 말하고, 그 위(位)를 바벨론에 저와 함께 있는 모든 왕(王)의 위(位)보다 높이고, ^29그 죄수(罪囚)의 의복(衣服)을 바꾸게 하고, 그 일평생(一平生)에 항상(恒常) 왕(王)의 앞에서 먹게 하였고, ^30저의 쓸 것은 날마다 왕(王)에게서 받는 정수(定數)가 있어서 종신(終身)토록 끊이지 아니하였더라.

구약. 역대상(대상). 01-29.

01

^01아담, 셋, 에노스, ^02게난, 마할랄렐, 야렛, ^03에녹, 므두셀라, ^04라멕, 노아, 셈, 함과 야벳, ^05야벳의 아들은 고멜과 마곡과 마대와 야완과 두발과 메섹과 디라스요.

^06고멜의 아들은 아스그나스와 디밧과 도갈마요.

^07야완의 아들은 엘리사와 다시스와 깃딤과 도다님이더라.

^08함의 아들은 구스와 미스라임과 붓과 가나안이요.

^09구스의 아들은 스바와 하윌라와 삽다와 라아마와 삽드가요.

라아마의 아들은 스바와 드단이요.

^10구스가 또 니므롯을 낳았으니, 세상(世上)에 처음 영걸(英傑)한 자(者)며, ^11미스라임은 루딤과 아나밈과 르하빔과 납두힘과 ^12바드루심과 가슬루힘과 갑도림을 낳았으니, 블레셋 족속(族屬)은 가슬루힘에게서 나왔으며, ^13가나안은 맏아들 시돈과 헷을 낳고, ^14또 여부스 족속(族屬)과 아모리 족속(族屬)과 기르가스 족속(族屬)과 ^15히위 족속(族屬)과 알가 족속(族屬)과 신 족속(族屬)과 ^16아르왓 족속(族屬)과 스말 족속(族屬)과 하맛 족속(族屬)을 낳았더라.

^17셈의 아들은 엘람과 앗수르와 아르박삿과 룻과 아람과 우스와 훌과 게델과 메섹이라.

^18아르박삿은 셀라를 낳고, 셀라는 에벨을 낳고, ^19에벨은 두 아들을 낳아 하나의 이름을 벨렉이라 하였으니, 이는 그 때에 땅이 나뉘었음이요. 그 아우의 이름은 욕단이며, ^20욕단이 알모닷과 셀렙과 하살마웹과 예라와 ^21하도람과 우살과 디글라와 ^22에발과 아비마엘과 스바와 ^23오빌과 하윌라와 요밥을 낳았으니, 욕단의 아들들은 이러하니라.

^24셈, 아르박삿, 셀라, ^25에벨, 벨렉, 르우, ^26스룩, 나홀, 데라, ^27아브람, 곧 아브라함, ^28아브라함의 아들은 이삭과 이스마엘이라.

^29이스마엘의 세계(世系)는 이러하니, 그 맏아들은 느바욧이요, 다음은 게달과 앗브엘과 밉삼과 ^30미스마와 두마와 맛사와 하닷과 데마와 ^31여둘과 나비스와 게드마라. 이스마엘의 아들들은 이러하니라.

^32아브라함의 첩(妾) 그두라의 낳은 아들은 시므란과 욕산과 므단과 미디안과 이스박과 수아요.

욕산의 아들은 스바와 드단이요.

^33미디안의 아들은 에바와 에벨과 하녹과 아비다와 엘다아니, 그두라의 아들들은 이러하니라.

^34아브라함이 이삭을 낳았으니, 이삭의 아들은 에서와 이스라엘이더라.

^35에서의 아들은 엘리바스와 르우엘과 여우스와 얄람과 고라요.

^36엘리바스의 아들은 데만과 오말과 스비와 가담과 그나스와 딤나와 아말렉이요.

^37르우엘의 아들은 나핫과 세라와 삼마와 밋사요.

^38세일의 아들은 로단과 소발과 시브온과 아나와 디손과 에셀과 디산이요.

^39로단의 아들은 호리와 호맘이요, 로단의 누이는 딤나요.

^40소발의 아들은 알랸과 마나핫과 에발과 스비와 오남이요.

시브온의 아들은 아야와 아나요.

^41아나의 아들은 디손이요.

디손의 아들은 하므란과 에스반과 이드란과 그란이요.

^42에셀의 아들은 빌한과 사아완과 야아간이요.

디산의 아들은 우스와 아란이더라.

^43이스라엘 자손(子孫)을 치리(治理)하는 왕(王)이 있기 전(前)에, 에돔 땅을 다스린 왕(王)이 이러하니라.

브올의 아들 벨라니, 그 도성(都城) 이름은 딘하바며, ^44벨라가 죽으매 보스라 세라의 아들 요밥이 대신(代身)하여 왕(王)이 되었고, ^45요밥이 죽으매 데만 족속(族屬)의 땅 사람 후삼이 대신(代身)하여 왕(王)이 되었고, ^46후삼이 죽으매 브닷의 아들 하닷이 대신(代身)하여 왕(王)이 되었으니, 하닷은 모압 들에서 미디안을 친 자(者)요, 그 도성(都城) 이름은 아윗이며, ^47하닷이 죽으매 마스레가 사믈라가 대신(代身)하여 왕(王)이 되었고, ^48사믈라가 죽으매 하숫가의 르호봇 사울이 대신(代身)하여 왕(王)이 되었고, ^49사울이 죽으매 악볼의 아들 바알하난이 대신(代身)하여 왕(王)이 되었고, ^50바알하난이 죽으매 하닷이 대신(代身)하여 왕(王)이 되었으니, 그 도성(都城) 이름은 바이요, 그 아내의 이름은 므헤다벨이라. 메사합의 손녀(孫女)요 마드렛의 딸이었더라.

^51하닷이 죽은 후(後)에 에돔의 족장(族長)이 이러하니, 딤나 족장(族長)과 알랴 족장(族長)과 여뎃 족장(族長)과 ^52오홀리바마 족장(族長)과 엘라 족장(族長)과 비논 족장(族長)과 ^53그나스 족장(族長)과 데만 족장(族長)과 밉살 족장(族長)과 ^54막디엘 족장(族長)과 이람 족장(族長)이라. 에돔 족장(族長)이 이러하였더라.

02

^01이스라엘의 아들은 이러하니, 르우벤과 시므온과 레위와 유다와 잇사갈과 스불론과 ^02단과 요셉과 베냐민과 납달리와 갓과 아셀이더라.

^03유다의 아들은 에르와 오난과 셀라니, 이 세 사람은 가나안 사람 수아의 딸이 유다로 말미암아 낳은 자(者)요. 유다의 맏아들 에르는 여호와 보시기에 악(惡)하였으므로 여호와께서 죽이셨고, ^04유다의 며느리 다말이 유다로 말미암아 베레스와 세라를 낳았으니, 유다의 아들이 모두 다섯이더라.

^05베레스의 아들은 헤스론과 하물이요.

^06세라의 아들은 시므리와 에단과 헤만과 갈골과 다라니, 모두 다섯 사람이요.

^07가르미의 아들은 아갈이니, 저는 마땅히 멸(滅)할 물건(物件)으로 인(因)하여 이스라엘을 괴롭게 한 자(者)며, ^08에단의 아들은 아사랴더라.

^09헤스론의 낳은 아들은 여라므엘과 람과 글루배라.

^10람은 암미나답을 낳았고, 암미나답은 나손을 낳았으니, 나손은 유다 자손(子孫)의 방백(方伯)이며, ^11나손은 살마를 낳았고, 살마는 보아스를 낳았고, ^12보아스는 오벳을 낳았고, 오벳은 이새를 낳았고, ^13이새는 맏아들 엘리압과 둘째로 아비나답과 세째로 시므아와 ^14네째로 느다넬과 다섯째로 랏대와 15여섯째로 오셈과 일곱째로 다윗을 낳았으며, ^16저희의 자매는 스루야와 아비가일이라.

스루야의 아들은 아비새와 요압과 아사헬 3형제(三兄弟)요.

^17아비가일은 아마사를 낳았으니, 아마사의 아비는 이스마엘 사람 예델이었더라.

^18헤스론의 아들 갈렙이 그 아내 아수바와 여리옷에게서 아들을 낳았으니, 그 낳은 아들은 예셀과 소밥과 아르돈이며, ^19아수바가 죽은 후(後)에 갈렙이 또 에브랏에게 장가(丈家) 들었더니, 에브랏이 그로 말미암아 훌을 낳았고, ^20훌은 우리를 낳았고, 우리는 브살렐을 낳았더라.

^21그 후(後)에 헤스론이 60세(六十歲)에 길르앗의 아비 마길의 딸에게 장가(丈家)들어 동침(同寢)하였더니, 저가 헤스론으로 말미암아 스굽을 낳았으며, ^22스굽은 야일을 낳았고, 야일은 길르앗 땅에서 스물 세 성읍(城邑)을 가졌더니, ^23그술과 아람이 야일의 성읍(城邑)들과 그낫과 그 성(城)들 모두 60(六十)을 그들에게서 빼앗았으며, 저희는 다 길르앗의 아비 마길의 자손(子孫)이었더라.

^24헤스론이 갈렙 에브라다에서 죽은 후에 그 아내 아비야가 그로 말미암아 아스훌을 낳았으니, 아스훌은 드고아의 아비더라.

^25헤스론의 맏아들 여라므엘의 아들은 맏아들 람과 그 다음 브나와 오렌과 오셈과 아히야며, ^26여라므엘이 다른 아내가 있었으니, 이름은 아다라라. 저는 오남의 어미더라.

^27여라므엘의 맏아들 람의 아들은 마아스와 야민과 에겔이요, ^28오남의 아들들은 삼매와 야다요, 삼매의 아들은 나답과 아비술이며, ^29아비술의 아내의 이름은 아비하일이라. 저가 그로 말미암아 아반과 몰릿을 낳았으며, ^30나답의 아들은 셀렛과 압바임이라. 셀렛은 아들이 없이 죽었고, ^31압바임의 아들은 이시요, 이시의 아들은 세산이요, 세산의 아들은 알래요. ^32삼매의 아우 야다의 아들은 예델과 요나단이라. 예델은 아들이 없이 죽었고, ^33요나단의 아들은 벨렛과 사사라.

여라므엘의 자손(子孫)은 이러하며, ^34세산은 아들이 없고 딸 뿐이라. 그에게 야르하라 하는 애굽 종이 있는 고(故)로, ^35딸을 그 종 야르하에게 주어 아내를 삼게 하였더니, 저가 그로 말미암아 앗대를 낳았고, ^36앗대는 나단을 낳았고, 나단은 사밧을 낳았고, ^37사밧은 에블랄을 낳았고, 에블랄은 오벳을 낳았고, ^38오벳은 예후를 낳았고, 예후는 아사랴를 낳았고, 39아사랴는 헬레스를 낳았고, 헬레스는 엘르아사를 낳았고, ^40엘르아사는 시스매를 낳았고, 시스매는 살룸을 낳았고, ^41살룸은 여가먀를 낳았고, 여가먀는 엘리사마를 낳았더라.

^42여라므엘의 아우 갈렙의 아들, 곧 맏아들은 메사니, 십의 아비요, 그 아들은 마레사니, 헤브론의 아비며, ^43헤브론의 아들은 고라와 답부아와 레겜과 세마라. ^44세마는 라함을 낳았으니, 라함은 요르그암의 아비며, 레겜은 삼매를 낳았고, ^45삼매의 아들은 마온이라. 마온은 벳술의 아비며, ^46갈렙의 첩(妾) 에바는 하란과 모사와 가세스를 낳았고, 하란은 가세스를 낳았으며, ^47야대의 아들은 레겜과 요단과 게산과 벨렛과 에바와 사압이며, ^48갈렙의 첩(妾) 마아가는 세벨과 디르하나를 낳았고, ^49또 맛만나의 아비 사압을 낳았고, 또 막베나와 기브아의 아비 스와를 낳았으며, 갈렙의 딸은 악사더라.

^50갈렙의 자손(子孫), 곧 에브라다의 맏아들 훌의 아들은 이러하니, 기럇여아림의 아비 소발과 ^51베들레헴의 아비 살마와 벧가델의 아비 하렙이라. ^52기럇여아림의 아비 소발의 자손(子孫)은 하로에와 므누홋 사람의 절반(折半)이니, ^53기럇여아림 족속(族屬)들은 이델 족속(族屬)과 붓 족속(族屬)과 수맛 족속(族屬)과 미스라 족속(族屬)이라.

이로 말미암아 소라와 에스다올 두 족속(族屬)이 나왔으며, ^54살마의 자손(子孫)들은 베들레헴과 느도바 족속(族屬)과 아다롯벳요압과 마하낫 족속(族屬)의 절반(折半)과 소라 족속(族屬)과 ^55야베스에 거(居)한 서기관(書記官) 족속(族屬), 곧 디랏 족속(族屬)과 시므앗 족속(族屬)과 수갓 족속(族屬)이니, 이는 다 레갑의 집 조상(祖上) 함맛에게서 나온 겐 족속(族屬)이더라.

03

^01다윗이 헤브론에서 낳은 아들들이 이러하니, 맏아들은 압논이라. 이스르엘 여인(女人) 아히노암의 소생(所生)이요, 둘째는 다니엘이라. 갈멜 여인(女人) 아비가일의 소생(所生)이요, ^02세째는 압살롬이라. 그술 왕(王) 달매의 딸 마아가의 아들이요. 네째는 아도니야라. 학깃의 아들이요. ^03다섯째는 스바댜라. 아비달의 소생(所生)이요. 여섯째는 이드르암이라. 다윗의 아내 에글라의 소생(所生)이니, ^04이 여섯은 다윗이 헤브론에서 낳은 자(者)라.

다윗이 거기서 7년(七年) 6개월(六個月)을 치리(治理)하였고, 또 예루살렘에서 33년(三十三年)을 치리(治理)하였으며, ^05예루살렘에서 낳은 아들들은 이러하니, 시므아와 소밥과 나단과 솔로몬, 네 사람은 다 암미엘의 딸 밧수아의 소생(所生)이요.

^06또 입할과 엘리사마와 엘리벨렛과 ^07노가와 네벡과 야비야와 ^08엘리사마와 엘랴다와 엘리벨렛 아홉 사람은 ^09다 다윗의 아들이요. 저희의 누이는 다말이며, 이 외(外)에 또 첩(妾)의 아들이 있었더라.

^10솔로몬의 아들은 르호보암이요, 그 아들은 아비야요, 그 아들은 아사요, 그 아들은 여호사밧이요, ^11그 아들은 요람이요, 그 아들은 아하시야요, 그 아들은 요아스요, ^12그 아들은 아마샤요, 그 아들은 아사랴요, 그 아들은 요담이요, ^13그 아들은 아하스요, 그 아들은 히스기야요, 그 아들은 므낫세요, ^14그 아들은 아몬이요, 그 아들은 요시야며, ^15요시야의 아들들은 맏아들 요하난과 둘째 여호야김과 세째 시드기야와 네째 살룸이요. ^16여호야김의 아들들은 그 아들 여고냐 그 아들 시드기야요. ^17사로잡혀 간 여고냐의 아들들은 그 아들 스알디엘과 ^18말기람과 브다야와 세낫살과 여가먀와 호사마와 느다뱌요. ^19브다야의 아들들은 스룹바벨과 시므이요. 스룹바벨의 아들은 므술람과 하나냐와 그 매제(妹弟) 슬로밋과, ^20또 하수바와 오헬과 베레갸와 하사댜와 유삽헤셋 다섯 사람이요. ^21하나냐의 아들은 블라댜와 여사야요, 또 르바야의 아들 아르난의 아들들, 오바댜의 아들들, 스가냐의 아들들이니, ^22스가냐의 아들은 스마야요, 스마야의 아들들은 핫두스와 이갈과 바리야와 느아랴와 사밧 여섯 사람이요. ^23느아랴의 아들은 엘료에내와 히스기야와 아스리감 세 사람이요. ^24엘료에내의 아들들은 호다위야와 엘리아십과 블라야와 악굽과 요하난과 들라야와 아나니, 일곱 사람이더라.

04

^01유다의 아들들은 베레스와 헤스론과 갈미와 훌과 소발이라. ^02소발의 아들 르아야는 야핫을 낳았고, 야핫은 아후매와 라핫을 낳았으니, 이는 소라 사람의 족속(族屬)이며, ^03에담 조상(祖上)의 자손(子孫)들은 이스르엘과 이스마와 잇바스와 저희의 매제(妹弟) 하술렐보니와 ^04그돌의 아비 브누엘과 후사의 아비 에셀이니, 이는 다 베들레헴의 아비 에브라다의 맏아들 훌의 소생(所生)이며, ^05드고아의 아비 아스훌의 두 아내는 헬라와 나아라라. ^06나아라는 그로 말미암아 아훗삼과 헤벨과 데므니와 하아하스다리를 낳았으니, 이는 나아라의 소생(所生)이요. ^07헬라의 아들들은 세렛과 이소할과 에드난이며, ^08고스는 아눕과 소베바와 하룸의 아들, 아하헬 족속(族屬)들을 낳았으며, ^09야베스는 그 형제(兄弟)보다 존귀(尊貴)한 자(者)라. 그 어미가 이름하여 야베스라 하였으니, 이는 내가 수고(受苦)로이 낳았다 함이었더라.

^10야베스가 이스라엘 하나님께 아뢰어 가로되, “원(願)컨대 주(主)께서 내게 복(福)에 복(福)을 더하사 나의 지경(地境)을 넓히시고, 주(主)의 손으로 나를 도우사 나로 환난(患難)을 벗어나 근심이 없게 하옵소서.” 하였더니, 하나님이 그 구(求)하는 것을 허락(許諾)하셨더라.

^11수하의 형(兄) 글룹이 므힐을 낳았으니, 므힐은 에스돈의 아비요. ^12에스돈은 베드라바와 바세아와 이르나하스의 아비 드힌나를 낳았으니, 이는 다 레가 사람이며, ^13그나스의 아들들은 옷니엘과 스라야요, 옷니엘의 아들은 하닷이며, ^14므오노대는 오브라를 낳았고, 스라야는 요압을 낳았으니, 요압은 게하라심의 조상(祖上)이라. 저희들은 공장(工匠)이었더라.

^15여분네의 아들 갈렙의 자손(子孫)은 이루와 엘라와 나암과 엘라의 자손(子孫)과 그나스요. ^16여할렐렐의 아들은 십과 시바와 디리아와 아사렐이요. ^17에스라의 아들들은 예델과 메렛과 에벨과 얄론이며, 메렛은 미리암과 삼매와 에스도모아의 조상(祖上) 이스바를 낳았으니, ^18이는 메렛의 취(娶)한 바로의 딸 비디아의 아들들이며, 또 그 아내 여후디야는 그돌의 조상(祖上) 예렛과 소고의 조상(祖上) 헤벨과 사노아의 조상(祖上) 여구디엘을 낳았으며, ^19나함의 누이인 호디야의 아내의 아들들은 가미 사람, 그일라의 아비와 마아가 사람 에스드모아며, ^20시몬의 아들들은 암논과 린나와 벤하난과 딜론이요. 이시의 아들들은 소헷과 벤소헷이더라.

^21유다의 아들 셀라의 자손(子孫)은 레가의 아비 에르와 마레사의 아비 라아다와 세마포(細麻布) 짜는 자(者)의 집, 곧 아스베야의 집 족속(族屬)과, ^22또 요김과 고세바 사람들과 요아스와 모압을 다스리던 사랍과 야수비네헴이니, 이는 다 옛 기록(記錄)에 의지(依支)한 것이라. ^23이 모든 사람은 옹기장(甕器匠)이가 되어 수풀과 산울 가운데 거(居)하는 자(者)로서, 거기서 왕(王)과 함께 거(居)하여 왕(王)의 일을 하였더라.

^24시므온의 아들들은 느무엘과 야민과 야립과 세라와 사울이요, ^25사울의 아들은 살룸이요, 그 아들은 밉삼이요, 그 아들은 미스마요, ^26미스마의 아들은 함무엘이요, 그 아들은 삭굴이요, 그 아들은 시므이라. ^27시므이는 아들 열 여섯과 딸 여섯이 있으나, 그 형제(兄弟)에게는 자녀(子女)가 몇이 못되니, 그 온 족속(族屬)이 유다 자손(子孫)처럼 번성(蕃盛)하지 못하였더라.

^28시므온 자손(子孫)의 거(居)한 곳은 브엘세바와 몰라다와 하살수알과 ^29빌하와 에셈과 돌랏과 ^30브두엘과 호르마와 시글락과 ^31벧말가봇과 하살수심과 벧비리와 사아라임이니, 다윗 왕(王) 때까지 이 모든 성읍(城邑)이 저희에게 속(屬)하였으며, ^32그 향촌(鄕村)은 에담과 아인과 림몬과 도겐과 아산, 다섯 성읍(城邑)이요. ^33또 그 각(各) 성읍(城邑) 사면(四面)에 촌(村)이 있어 바알까지 미쳤으니, 시므온 자손(子孫)의 주소(住所)가 이러하고, 각기(各其) 보계(譜系)가 있더라.

^34또 메소밥과 야믈렉과 아마시야의 아들 요사와 ^35요엘과 아시엘의 증손(曾孫) 스라야의 손자(孫子) 요시비야의 아들 예후와, ^36또 엘료에내와 야아고바와 여소하야와 아사야와 아디엘과 여시미엘과 브나야와, ^37또 스마야의 오대손(五代孫) 시므리의 현손(玄孫) 여다야의 증손(曾孫) 알론의 손자(孫子) 시비의 아들 시사니, ^38이 위에 녹명(錄名)된 자(者)는 다 그 본족(本族)의 족장(族長)이라. 그 종족(宗族)이 더욱 번성(蕃盛)한지라. ^39저희가 그 양(羊)떼를 위(爲)하여 목장(牧場)을 구(求)하고자 하여, 골짜기 동편(東便) 그돌 지경(地境)에 이르러 ^40아름답고 기름진 목장(牧場)을 발견(發見)하였는데, 그 땅이 광활(廣闊)하고 안정(安靜)하니, 이는 옛적부터 거기 거(居)한 사람은 함의 자손(子孫)인 까닭이라.

^41이 위에 녹명(錄名)된 자(者)가 유다 왕(王) 히스기야 때에 가서 저희의 장막(帳幕)을 쳐서 파(破)하고, 거기 있는 모우님 사람을 쳐서 진멸(殄滅)하고 대신(代身)하여 오늘까지 거기 거(居)하였으니, 이는 그 양(羊)떼를 먹일 목장(牧場)이 거기 있음이며, ^42또 시므온 자손(子孫) 중(中)에 오백 명(五百名)이 이시의 아들 블라디야와 느아랴와 르바야와 웃시엘로 두목(頭目)을 삼고, 세일 산(山)으로 가서, ^43피(避)하여 남아 있는 아말렉 사람을 치고 오늘까지 거기 거(居)하였더라.

05

^01이스라엘의 장자(長子) 르우벤의 아들들은 이러하니라. (르우벤은 장자(長子)라도 그 아비의 침상(寢床)을 더럽게 하였으므로, 장자(長子)의 명분(名分)이 이스라엘의 아들 요셉의 자손(子孫)에게로 돌아갔으나, 족보(族譜)에는 장자(長子)의 명분(名分)대로 기록(記錄)할 것이 아니니라. ^02유다는 형제(兄弟)보다 뛰어나고, 주권자(主權者)가 유다로 말미암아 났을찌라도, 장자(長子)의 명분(名分)은 요셉에게 있으니라.)

^03이스라엘의 장자(長子) 르우벤의 아들들은 하녹과 발루와 헤스론과 갈미요. ^04요엘의 아들은 스마야요, 그 아들은 곡이요, 그 아들은 시므이요, ^05그 아들은 미가요, 그 아들은 르아야요, 그 아들은 바알이요, ^06그 아들은 브에라니, 저는 르우벤 자손(子孫)의 두목(頭目)으로서 앗수르 왕(王) 디글랏 빌레셀에게 사로잡힌 자(者)라. ^07저의 형제(兄弟)가 종족(宗族)과 보계(譜系)대로 족장(族長) 된 자(者)는 여이엘과 스가랴와 ^08벨라니 벨라는 아사스의 아들이요, 세마의 손자(孫子)요, 요엘의 증손(曾孫)이라. 저가 아로엘에 거(居)하여 느보와 바알므온까지 미쳤고, ^09또 동(東)으로 가서 거(居)하여 유브라데강(江)에서부터 광야(曠野) 지경(地境)까지 미쳤으니, 이는 길르앗 땅에서 그 생축(牲畜)이 번식(繁殖)함이라. ^10사울왕(王) 때에 저희가 하갈 사람으로 더불어 싸워 쳐 죽이고 길르앗 동편(東便) 온 땅에서 장막(帳幕)에 거(居)하였더라.

^11갓 자손(子孫)은 르우벤 사람을 마주 대(對)하여 바산 땅에 거(居)하여 살르가까지 미쳤으니, ^12족장(族長)은 요엘이요, 다음은 사밤이요, 또 야내와 바산에 거(居)한 사밧이요. ^13그 족속(族屬) 형제(兄弟)에는 미가엘과 므술람과 세바와 요래와 야간과 시아와 에벨, 일곱명(名)이니, ^14이는 다 아비하일의 아들이라. 아비하일은 후리의 아들이요, 야로의 손자(孫子)요, 길르앗의 증손(曾孫)이요, 미가엘의 현손(玄孫)이요, 여시새의 오대손(五代孫)이요, 야도의 6대손(六代孫)이요, 부스의 7대손(七代孫)이며, ^15또 구니의 손자(孫子) 압디엘의 아들 아히가 족장(族長)이 되었고, ^16저희가 바산 길르앗과 그 향촌(鄕村)과 이사론의 모든 들에 거(居)하여, 그 사방(四方) 변경(邊境)에 미쳤더라.

^17이상(以上)은 유다 왕(王) 요담과 이스라엘 왕(王) 여로보암 때에 족보(族譜)에 기록(記錄) 되었더라.

^18르우벤 자손(子孫)과 갓 사람과 므낫세 반(半) 지파(支派)의 나가 싸울 만한 용사(勇士), 곧 능(能)히 방패(防牌)와 칼을 들며 활을 당기어 싸움에 익숙한 자(者)가 44,760인(四萬四千七百六十人)이라. ^19저희가 하갈 사람과 여두르와 나비스와 노답과 싸우는 중(中)에 ^20도우심을 입었으므로, 하갈 사람과 그 함께한 자(者)들이 다 저희 손에 패(敗)하였으니, 이는 저희가 싸울 때에 하나님께 의뢰(依賴)하고 부르짖음을 하나님이 들으셨음이라. ^21저희가 대적(對敵)의 짐승, 곧 약대 50,000(五萬)과 양(羊) 250,000(二十五萬)과 나귀 2,000(二千)을 빼앗으며, 사람 100,000(十萬)을 사로잡았고, ^22죽임을 당(當)한 자(者)가 많았으니, 이 싸움이 하나님께로 말미암았음이라. 저희가 그 땅에 거(居)하여 사로잡힐 때까지 이르렀더라.

^23므낫세 반(半) 지파(支派) 자손(子孫)들이 그 땅에 거(居)하여 번성(蕃盛)하여 바산에서부터 바알헤르몬과 스닐과 헤르몬산(山)까지 미쳤으며, ^24그 족장(族長)은 에벨과 이시와 엘리엘과 아스리엘과 예레미야와 호다위야와 야디엘이라. 다 용력(勇力)이 유명(有名)한 족장(族長)이었더라.

^25저희가 그 열조(列祖)의 하나님께 범죄(犯罪)하여, 하나님이 저희 앞에서 멸(滅)하신 그 땅 백성(百姓)의 신(神)들을 간음(姦淫)하듯 섬긴지라. ^26그러므로 이스라엘 하나님이 앗수르 왕(王) 불의 마음을 일으키시며, 앗수르 왕(王) 디글랏 빌레셀의 마음을 일으키시매, 곧 르우벤과 갓과 므낫세 반(半) 지파(支派)를 사로잡아, 할라와 하볼과 하라와 고산 하숫가에 옮긴지라. 저희가 오늘날까지 거기 있으니라.

06

^01레위의 아들들은 게르손과 그핫과 므라리요, ^02그핫의 아들들은 아므람과 이스할과 헤브론과 웃시엘이요, ^03아므람의 자녀(子女)는 아론과 모세와 미리암이요, 아론의 아들들은 나답과 아비후와 엘르아살과 이다말이며, ^04엘르아살은 비느하스를 낳았고, 비느하스는 아비수아를 낳았고, ^05아비수아는 북기를 낳았고, 북기는 웃시를 낳았고, ^06웃시는 스라히야를 낳았고, 스라히야는 므라욧을 낳았고, ^07므라욧은 아마랴를 낳았고, 아마랴는 아히둡을 낳았고, ^08아히둡은 사독을 낳았고, 사독은 아히마아스를 낳았고, ^09아히마아스는 아사랴를 낳았고, 아사랴는 요하난을 낳았고, ^10요하난은 아사랴를 낳았으니, 이 아사랴는 솔로몬이 예루살렘에 세운 전(殿)에서 제사장(祭司長)의 직분(職分)을 행(行)한 자(者)며, ^11아사랴는 아마랴를 낳았고, 아마랴는 아히둡을 낳았고, ^12아히둡은 사독을 낳았고, 사독은 살룸을 낳았고, ^13살룸은 힐기야를 낳았고, 힐기야는 아사랴를 낳았고, ^14아사랴는 스라야를 낳았고, 스라야는 여호사닥을 낳았으며, ^15여호와께서 느부갓네살의 손으로 유다와 예루살렘 백성(百姓)을 옮기실 때에 여호사닥도 갔었더라.

^16레위의 아들들은 게르손과 그핫과 므라리며, ^17게르손의 아들의 이름은 립니와 시므이요, ^18그핫의 아들들은 아므람과 이스할과 헤브론과 웃시엘이요, ^19므라리의 아들들은 말리와 무시라. 이 레위 사람의 집들이 그 종족(宗族)을 따라 이러하니, ^20게르손에게서 난 자(者)는, 곧 그 아들 립니요, 그 아들은 야핫이요, 그 아들은 심마요, ^21그 아들은 요아요, 그 아들은 잇도요, 그 아들은 세라요, 그 아들은 여아드래며, ^22그핫에게서 난 자(者)는, 곧 그 아들 암미나답이요, 그 아들은 고라요, 그 아들은 앗실이요, ^23그 아들은 엘가나요, 그 아들은 에비아삽이요, 그 아들은 앗실이요, ^24그 아들은 다핫이요, 그 아들은 우리엘이요, 그 아들은 웃시야요, 그 아들은 사울이며, ^25엘가나의 아들들은 아마새와, 아히못이라.

^26엘가나로 말하면 그 자손(子孫)은 이러하니, 그 아들은 소배요, 그 아들은 나핫이요, ^27그 아들은 엘리압이요, 그 아들은 여로함이요, 그 아들은 엘가나며, ^28사무엘의 아들들은 맏아들 요엘이요, 다음은 아비야며, ^29므라리에게서 난 자(者)는 말리요, 그 아들은 립니요, 그 아들은 시므이요, 그 아들은 웃사요, ^30그 아들은 시므아요, 그 아들은 학기야요, 그 아들은 아사야더라.

^31언약궤(言約櫃)가 평안(平安)한 곳을 얻은 후(後)에, 다윗이 이 아래의 무리를 세워 여호와의 집에서 찬송(讚頌)하는 일을 맡게 하매, ^32솔로몬이 예루살렘에서 여호와의 전(殿)을 세울 때까지 저희가 회막(會幕) 앞에서 찬송(讚頌)하는 일을 행(行)하되, 그 반열(班列)대로 직무(職務)를 행(行)하였더라.

^33직무(職務)를 행(行)하는 자(者)와 그 아들들이 이러하니, 그핫의 자손(子孫) 중(中)에 헤만은 찬송(讚頌)하는 자(者)라. 저는 요엘의 아들이요, 요엘은 사무엘의 아들이요, ^34사무엘은 엘가나의 아들이요, 엘가나는 여로함의 아들이요, 여로함은 엘리엘의 아들이요, 엘리엘은 도아의 아들이요, ^35도아는 숩의 아들이요, 숩은 엘가나의 아들이요, 엘가나는 마핫의 아들이요, 마핫은 아마새의 아들이요, ^36아마새는 엘가나의 아들이요, 엘가나는 요엘의 아들이요, 요엘은 아사랴의 아들이요, 아사랴는 스바냐의 아들이요, ^37스바냐는 다핫의 아들이요, 다핫은 앗실의 아들이요, 앗실은 에비아삽의 아들이요, 에비아삽은 고라의 아들이요, ^38고라는 이스할의 아들이요, 이스할은 그핫의 아들이요, 그핫은 레위의 아들이요, 레위는 이스라엘의 아들이며, ^39헤만의 형제(兄弟) 아삽은 헤만의 우편(右便)에서 직무(職務)를 행(行)하였으니, 저는 베레갸의 아들이요, 베레갸는 시므아의 아들이요, ^40시므아는 미가엘의 아들이요, 미가엘은 바아세야의 아들이요, 바아세야는 말기야의 아들이요, ^41말기야는 에드니의 아들이요, 에드니는 세라의 아들이요, ^42아다야는 에단의 아들이요, 에단은 심마의 아들이요, 심마는 시므이의 아들이요, ^43시므이는 야핫의 아들이요, 야핫은 게르손의 아들이요, 게르손은 레위의 아들이며, ^44저희의 형제(兄弟) 므라리의 자손(子孫) 중(中) 그 좌편(左便)에서 직무(職務)를 행(行)하는 자(者)는 에단이라. 에단은 기시의 아들이요, 기시는 압디의 아들이요, 압디는 말룩의 아들이요, ^45말룩은 하사뱌의 아들이요, 하사뱌는 아마시야의 아들이요, 아마시야는 힐기야의 아들이요, ^46힐기야는 암시의 아들이요, 암시는 바니의 아들이요, 바니는 세멜의 아들이요, ^47세멜은 말리의 아들이요, 말리는 무시의 아들이요, 무시는 므라리의 아들이요, 므라리는 레위의 아들이며, ^48저희의 형제(兄弟) 레위 사람들은 하나님의 집 장막(帳幕)의 모든 일을 맡았더라.

^49아론과 그 자손(子孫)들은 번제단(燔祭壇)과 향단(香壇) 위에 분향(焚香)하며, 제사(祭司)를 드리며, 지성소(至聖所)의 모든 일을 하여 하나님의 종 모세의 모든 명(命)대로 이스라엘을 위(爲)하여 속죄(贖罪)하니, ^50아론의 자손(子孫)들은 이러하니라. 그 아들은 엘르아살이요, 그 아들은 비느하스요, 그 아들은 아비수아요, ^51그 아들은 북기요, 그 아들은 웃시요, 그 아들은 스라히야요, ^52그 아들은 므라욧이요, 그 아들은 아마랴요, 그 아들은 아히둡이요. ^53그 아들은 사독이요, 그 아들은 아히마아스더라.

^54저희의 거(居)한 곳은 사방(四方) 지경(地境) 안에 있으니, 그 향리(鄕里)는 아래와 같으니라.

아론 자손(子孫), 곧 그핫 족속(族屬)이 먼저 제비 뽑았으므로, ^55저희에게 유다 땅의 헤브론과 그 사방(四方) 들을 주었고, ^56그 성(城)의 밭과 향리(鄕里)는 여분네의 아들 갈렙에게 주었으며, ^57아론 자손(子孫)에게 도피성(逃避城)을 주었으니, 헤브론과 립나와 그 들과 얏딜과 에스드모아와 그 들과 ^58힐렌과 그 들과 드빌과 그 들과 ^59아산과 그 들과 벧세메스와 그 들이며, ^60또 베냐민 지파(支派) 중(中)에서는 게바와 그 들과 알레멧과 그 들과 아나돗과 그 들을 주었으니, 그핫 족속(族屬)의 얻은 성(城)이 모두 열 셋이었더라. ^61그핫 자손(子孫)의 남은 자(者)에게는 므낫세 반(半) 지파(支派) 족속(族屬) 중(中)에서 제비뽑아 열 성(城)을 주었고, ^62게르손 자손(子孫)에게는 그 족속(族屬)대로 잇사갈 지파(支派)와 아셀 지파(支派)와 납달리 지파(支派)와 바산에 있는 므낫세 지파(支派) 중(中)에서 열 세 성(城)을 주었고, ^63므라리 자손(子孫)에게는 그 족속(族屬)대로 르우벤 지파(支派)와 갓 지파(支派)와 스불론 지파(支派) 중(中)에서 제비 뽑아 열 두 성(城)을 주었더라.

^64이스라엘 자손(子孫)이 이 모든 성(城)과 그 들을 레위 자손(子孫)에게 주되, ^65유다 자손(子孫)의 지파(支派)와 시므온 자손(子孫)의 지파(支派)와 베냐민 자손(子孫)의 지파(支派) 중(中)에서 이 위에 기록(記錄)한 여러 성(城)을 제비 뽑아 주었더라.

^66그핫 자손(子孫)의 몇 족속(族屬)은 에브라임 지파(支派) 중(中)에서 성(城)을 얻어 영지(領地)를 삼았으며, ^67또 저희에게 도피성(逃避城)을 주었으니, 에브라임 산중(山中) 세겜과 그 들과 게셀과 그 들과 ^68욕므암과 그 들과 벧호론과 그 들과 69아얄론과 그 들과 가드림몬과 그 들이며, ^70또 그핫 자손(子孫)의 남은 족속(族屬)에게는 므낫세 반(半) 지파중(支派中)에서 아넬과 그 들과 빌르암과 그 들을 주었더라.

^71게르손 자손(子孫)에게는 므낫세 반(半) 지파(支派) 족속(族屬) 중(中)에서 바산의 골란과 그 들과 아스다롯과 그 들을 주었고, ^72또 잇사갈 지파(支派) 중(中)에서 게데스와 그 들과 다브랏과 그 들과 ^73라못과 그 들과 아넴과 그 들을 주었고, ^74아셀 지파(支派) 중(中)에서 마살과 그 들과 압돈과 그 들과 ^75후곡과 그 들과 르홉과 그 들을 주었고, ^76납달리 지파(支派) 중(中)에서 갈릴리의 게데스와 그 들과 함몬과 그 들과 기랴다임과 그 들을 주었더라.

^77므라리 자손(子孫)의 남은 자(者)에게는 스불론 지파(支派) 중(中)에서 림모노와 그 들과 다볼과 그 들을 주었고, ^78또 요단 건너 동편(東便), 곧 여리고 맞은편(便) 르우벤 지파(支派) 중(中)에서 광야(曠野)의 베셀과 그 들과 야사와 그 들과 ^79그데못과 그 들과 메바앗과 그 들을 주었고, ^80또 갓 지파(支派) 중(中)에서 길르앗의 라못과 그 들과 마하나임과 그 들과 ^81헤스본과 그 들과 야셀과 그 들을 주었더라.

07

^01잇사갈의 아들들은 돌라와 부아와 야숩과 시므론 네 사람이며, ^02돌라의 아들들은 웃시와 르바야와 여리엘과 야매와 입삼과 스므엘이니, 다 그 아비 돌라의 집 족장(族長)이라. 대대(代代)로 용사(勇士)더니, 다윗 때에 이르러는 그 수효(數爻)가 22,600명(二萬二千六百名)이었더라.

^03웃시의 아들은 이스라히야요, 이스라히야의 아들들은 미가엘과 오바댜와 요엘과 잇시야, 다섯 사람이 모두 족장(族長)이며, ^04저희와 함께한 자(者)는 그 보계(譜系)와 종족(宗族)대로 능(能)히 출전(出戰)할 만한 군대(軍隊)가 36,000인(三萬六千人)이니, 이는 그 처자(妻子)가 많은 연고(緣故)며, ^05그 형제(兄弟) 잇사갈의 모든 종족(宗族)은 다 큰 용사(勇士)라. 그 보계(譜系)대로 계수(計數)하면 87,000인(八萬七千人)이었더라.

^06베냐민의 아들들은 벨라와 베겔과 여디아엘, 세 사람이며, ^07벨라의 아들들은 에스본과 우시와 웃시엘과 여리못과 이리, 다섯 사람이니, 다 그 집의 족장(族長)이요, 큰 용사(勇士)라. 그 보계(譜系)대로 계수(計數)하면 22,034인(二萬二千三十四人)이며, ^08베겔의 아들들은 스미라와 요아스와 엘리에셀과 엘료에내와 오므리와 여레못과 아비야와 아나돗과 알레멧이니, 베겔의 아들들은 이러하며, ^09저희는 다 그 집의 족장(族長)이요, 큰 용사(勇士)라. 그 자손(子孫)을 보계(譜系)대로 계수(計數)하면 20,200인(二萬二百人)이며, ^10여디아엘의 아들은 빌한이요, 빌한의 아들들은 여우스와 베냐민과 에훗과 그나아나와 세단과 다시스와 아히사할이니, ^11이 여디아엘의 아들들은 그 집의 족장(族長)이요, 큰 용사(勇士)라. 그 자손(子孫) 중(中)에 능(能)히 출전(出戰)할만 한 자(者)가 17,200인(一萬七千二百人)이며, ^12일의 아들은 숩빔과 훔빔이요, 아헬의 아들은 후심이더라.

^13납달리의 아들들은 야시엘과 구니와 예셀과 살룸이니, 이는 빌하의 손자(孫子)더라.

^14므낫세의 아들들 그 처(妻)의 소생(所生)은 아스리엘이요, 그 첩(妾) 아람 여인(女人)의 소생(所生)은 길르앗의 아비 마길이니, 15마길은 훔빔과 숩빔의 누이 마아가라 하는 이에게 장가(丈家)들었더라. 므낫세의 둘째 아들의 이름은 슬로브핫이니, 슬로브핫은 딸들만 낳았으며, ^16마길의 아내 마아가는 아들을 낳아 그 이름을 베레스라 하였으며, 그 아우는 이름이 세레스며, 세레스의 아들은 울람과 라겜이요. ^17울람의 아들은 브단이니, 이는 다 길르앗의 자손(子孫)이라. 길르앗은 마길의 아들이요, 므낫세의 손자(孫子)며, ^18그 누이 함몰레겟은 이스홋과 아비에셀과 말라를 낳았고, ^19스미다의 아들은 아히안과 세겜과 릭히와 아니암이더라.

^20에브라임의 아들은 수델라요, 그 아들은 베렛이요, 그 아들은 다핫이요, 그 아들은 엘르아다요, 그 아들은 다핫이요, ^21그 아들은 사밧이요, 그 아들은 수델라며, 저가 또 에셀과 엘르앗을 낳았더니, 저희가 가드 토인(土人)에게 죽임을 당(當)하였으니, 이는 저희가 내려가서 가드 사람의 짐승을 빼앗고자 하였음이라. ^22그 아비 에브라임이 위(爲)하여 여러 날 슬퍼하므로 그 형제(兄弟)가 와서 위로(慰勞)하였더라. ^23그 후(後)에 에브라임이 그 아내와 동침(同寢)하였더니, 아내가 잉태(孕胎)하여 아들을 낳으니, 그 집이 재앙(災殃)을 받았으므로, 그 이름을 브리아라 하였더라. ^24에브라임의 딸은 세에라니, 저가 아래 윗 벧호론과 우센세에라를 세웠더라.

^25브리아의 아들들은 레바와 레셉이요, 레셉의 아들은 델라요, 그 아들은 다한이요, ^26그 아들은 라단이요, 그 아들은 암미훗이요, 그 아들은 엘리사마요, ^27그 아들은 눈이요, 그 아들은 여호수아더라.

^28에브라임 자손(子孫)의 산업(産業)과 거처(居處)는 벧엘과 그 향리(鄕里)요, 동(東)에는 나아란이요, 서(西)에는 게셀과 그 향리(鄕里)며, 또 세겜과 그 향리(鄕里)니, 아사와 그 향리(鄕里)까지며, ^29또 므낫세 자손(子孫)의 지경(地境)에 가까운 벧스안과 그 향리(鄕里)와 다아낙과 그 향리(鄕里)와 므깃도와 그 향리(鄕里)와 돌과 그 향리(鄕里)라.

이스라엘의 아들 요셉의 자손(子孫)이 이 여러 곳에 거(居)하였더라.

^30아셀의 아들들은 임나와 이스와와 이스위와 브리아요, 저희의 매제(妹弟)는 세라며, ^31브리아의 아들들은 헤벨과 말기엘이니, 말기엘은 비르사잇의 아비며, ^32헤벨은 야블렛과 소멜과 호담과 저희의 매제(妹弟) 수아를 낳았으며, ^33야블렛의 아들들은 바삭과 빔할과 아스왓이니, 야블렛의 아들은 이러하며, ^34소멜의 아들들은 아히와 로가와 호바와 아람이요, ^35그 아우 헬렘의 아들들은 소바와 임나와 셀레스와 아말이요, ^36소바의 아들들은 수아와 하르네벨과 수알과 베리와 이므라와 ^37베셀과 홋과 사마와 실사와 이드란과 브에라요, ^38예델의 아들들은 여분네와 비스바와 아라요, ^39울라의 아들들은 아라와 한니엘과 리시아니, ^40이는 다 아셀의 자손(子孫)으로 족장(族長)이요, 뽑힌 큰 용사(勇士)요, 방백(方伯)의 두목(頭目)이라. 출전(出戰)할 만한 자(者)를 그 보계(譜系)대로 계수(計數)하면 26,000인(二萬六千人)이었더라.

08

^01베냐민의 낳은 자(者)는 맏아들 벨라와 둘째 아스벨과 세째 아하라와 ^02네째 노하와 다섯째 라바며, ^03벨라에게 아들들이 있으니, 곧 앗달과 게라와 아비훗과 ^04아비수아와 나아만과 아호아와 ^05게라와 스부반과 후람이며, ^06에훗의 아들들은 이러하니라.

저희는 게바 거민(居民)의 족장(族長)으로서 사로잡아 마나핫으로 가되, ^07곧 나아만과 아히야와 게라를 사로잡아 갔고, 그가 또 웃사와 아히훗을 낳았으며, ^08사하라임은 두 아내 후심과 바아라를 내어보낸 후(後)에 모압 땅에서 자녀(子女)를 낳았으니, ^09그 아내 호데스에게서 낳은 자(者)는 요밥과 시비야와 메사와 말감과 ^10여우스와 사갸와 미르마라. 이 아들들은 족장(族長)이며, ^11또 그 아내 후심에게서 아비둡과 엘바알을 낳았으며, ^12엘바알의 아들들은 에벨과 미삼과 세멧이니, 저는 오노와 롯과 그 향리(鄕里)를 세웠고, ^13또 브리아와 세마니, 저희는 아얄론 거민(居民)의 족장(族長)이 되어 가드 거민(居民)을 쫓아내었더라.

^14아히요와 사삭과 여레못과 ^15스바댜와 아랏과 에델과 미가엘과 이스바와 요하는 다 브리아의 아들들이요. ^16스바댜와 므술람과 히스기와 헤벨과 ^18이스므래와 이슬리아와 요밥은 다 엘바알의 아들들이요. ^19야김과 시그리와 삽디와 ^20엘리에내와 실르대와 엘리엘과 ^21아다야와 브라야와 시므랏은 다 시므이의 아들들이요. ^22이스반과 에벨과 엘리엘과 ^23압돈과 시그리와 하난과 ^24하나냐와 엘람과 안도디야와 ^25이브드야와 브누엘은 다 사삭의 아들들이요. ^26삼스래와 스하랴와 아달랴와 ^27야아레시야와 엘리야와 시그리는 다 여로함의 아들들이니, ^28이는 다 족장(族長)이요, 대대(代代)로 두목(頭目)이라. 예루살렘에 거(居)하였더라.

^29기브온의 조상(祖上) 여이엘은 기브온에 거(居)하였으니, 그 아내의 이름은 마아가며, ^30장자(長子)는 압돈이요, 다음은 술과 기스와 바알과 나답과 ^31그돌과 아히오와 세겔이며, ^32미글롯은 시므아를 낳았으며, 이 무리가 그 형제(兄弟)로 더불어 서로 대(對)하여 예루살렘에 거(居)하였더라.

^33넬은 기스를 낳았고, 기스는 사울을 낳았고, 사울은 요나단과 말기수아와 아비나답과 에스바알을 낳았으며, ^34요나단의 아들은 므립바알이라. 므립바알이 미가를 낳았고, ^35미가의 아들들은 비돈과 멜렉과 다레아와 아하스며, ^36아하스는 여호앗다를 낳았고, 여호앗다는 알레멧과 아스마웹과 시므리를 낳았고, 시므리는 모사를 낳았고, ^37모사는 비느아를 낳았으며, 비느아의 아들은 라바요, 그 아들은 엘르아사요, 그 아들은 아셀이며, ^38아셀에게 여섯 아들이 있어 그 이름이 이러하니, 아스리감과 보그루와 이스마엘과 스아랴와 오바댜와 하난이라. 아셀의 모든 아들이 이러하며, ^39그 아우 에섹의 아들은 이러하니, 그 장자(長子)는 울람이요, 둘째는 여우스요, 세째는 엘리벨렛이며, ^40울람의 아들은 다 큰 용사(勇士)요, 활을 잘 쏘는 자(者)라. 아들과 손자(孫子)가 많아 모두 150인(一百五十人)이었더라. 베냐민의 자손(子孫)들은 이러하였더라.

09

^01온 이스라엘이 그 보계(譜系)대로 계수(計數)되고, 이스라엘 열왕기(列王記)에 기록(記錄)되니라.

유다가 범죄(犯罪)함을 인(因)하여 바벨론으로 사로잡혀 갔더니, ^02먼저 그 본성(本城)으로 돌아와서 그 기업(基業)에 거(居)한 자(者)는 이스라엘 제사장(祭司長)들과 레위 사람과 느디님 사람들이라.

^03유다 자손(子孫)과 베냐민 자손(子孫)과 에브라임과 므낫세 자손(子孫) 중(中)에서 예루살렘에 거(居)한 자(者)는 ^04유다의 아들 베레스 자손(子孫) 중(中)에 우대니, 저는 암미훗의 아들이요, 오므리의 손자(孫子)요, 이므리의 증손(曾孫)이요, 바니의 현손(玄孫)이며, ^05실로 사람 중(中)에서는 장자(長子) 아사야와 그 아들들이요, ^06세라 자손(子孫) 중(中)에서는 여우엘과 그 형제(兄弟) 690인(六百九十人)이요, ^07베냐민 자손(子孫) 중(中)에서는 핫스누아의 증손(曾孫) 호다위아의 손자(孫子) 므술람의 아들 살루요, ^08여로함의 아들 이브느야와 미그리의 손자(孫子) 웃시의 아들 엘라요, 이브니야의 증손(曾孫) 르우엘의 손자(孫子) 스바댜의 아들 무술람이요, ^09또 저의 형제(兄弟)들이라. 그 보계(譜系)대로 계수(計數)하면 956인(九百五十六人)이니라. 그 집의 족장(族長)된 자(者)들이더라.

^10제사장(祭司長) 중(中)에서는 여다야와 여호야립과 야긴과, ^11하나님의 전(殿)을 맡은 자(者) 아사랴니, 저는 힐기야의 아들이요, 므술람의 손자(孫子)요, 사독의 증손(曾孫)이요, 므라욧의 현손(玄孫)이요, 아히둡의 5대손(五代孫)이며, ^12또 아다야니, 저는 여로함의 아들이요, 바스훌의 손자(孫子)요, 말기야의 증손(曾孫)이며, 또 마아새니, 저는 아디엘의 아들이요, 야세라의 손자(孫子)요, 므술람의 증손(曾孫)이요, 므실레밋의 현손(玄孫)이요, 임멜의 5대손(五代孫)이며, ^13또 그 형제(兄弟)들이니, 그 집의 족장(族長)이라. 하나님의 전(殿)의 일에 수종(隧從)들 재능(才能)이 있는 자(者)가 모두 1,760인(一千七百六十人)이더라.

^14레위 사람 중(中)에서는 므라리 자손(子孫) 스마야니, 저는 핫숩의 아들이요, 아스리감의 손자(孫子)요, 하사뱌의 증손(曾孫)이며, ^15또 박박갈과 헤레스와 갈랄과 맛다냐니, 저는 미가의 아들이요, 시그리의 손자(孫子)요, 아삽의 증손(曾孫)이며, ^16또 오바댜니, 저는 스마야의 아들이요, 갈랄의 손자(孫子)요, 여두둔의 증손(曾孫)이며, 또 베레갸니, 저는 아사의 아들이요, 엘가나의 손자(孫子)라. 느도바 사람의 향리(鄕里)에 거(居)하였더라.

^17문(門)지기는 살룸과 악굽과 달몬과 아히만과 그 형제(兄弟)들이니, 살룸은 그 두목(頭目)이라. ^18이 사람들은 전(前)에 왕(王)의 문(門) 동편(東便), 곧 레위 자손(子孫)의 영(營)의 문(門)지기며, ^19고라의 증손(曾孫) 에비아삽의 손자(孫子) 고레의 아들 살룸과 그 종족(宗族) 형제(兄弟), 곧 고라의 자손(子孫)이 수종(隧從)드는 일을 맡아 성막(聖幕) 문(門)들을 지켰으니, 그 열조(列祖)도 여호와의 영(營)을 맡고, 그 들어가는 곳을 지켰으며, ^20여호와께서 함께하신 엘르아살의 아들 비느하스가 옛적에 그 무리를 거느렸고, ^21므셀레먀의 아들 스가랴는 회막(會幕) 문(門)지기가 되었더라. ^22택(擇)함을 입어 문(門)지기 된 자(者)가 모두 212(二百十二)이니, 이는 그 향리(鄕里)에서 그 보계(譜系)대로 계수(計數)된 자(者)요, 다윗과 선견자(先見者) 사무엘이 전(前)에 세워서 이 직분(職分)을 맡긴 자(者)라.

^23저희와 그 자손(子孫)이 그 반열(班列)을 좇아 여호와의 전(殿), 곧 성막(聖幕) 문(門)을 지켰는데, ^24이 문(門)지기가 동서(東西) 남북(南北) 사방(四方)에 섰고, ^25그 향리(鄕里)에 있는 형제(兄弟)들은 이레마다 와서 함께하니, ^26이는 문(門)지기의 두목(頭目) 된 레위 사람 넷이 긴요(緊要)한 직분(職分)을 맡아 하나님의 전(殿) 모든 방(房)과 곳간을 지켰음이라. ^27저희는 하나님의 전(殿)을 맡은 직분(職分)이 있으므로 전(殿) 사면(四面)에 유(留)하며 아침마다 문(門)을 여는 책임(責任)이 있었더라.

^28그 중(中)에 어떤 자(者)는 섬기는데 쓰는 기명(器皿)을 맡아서 그 수효(數爻)대로 들여가고 수효(數爻)대로 내어오며, ^29또 어떤 자(者)는 성소(聖所)의 기구(器具)와 모든 기명(器皿)과 고운 가루와 포도주(葡萄酒)와 기름과 유향(油香)과 향품(香品)을 맡았으며, ^30또 제사장(祭司長)의 아들 중(中)에 어떤 자(者)는 향품(香品)으로 향(香)기름을 만들었으며, ^31고라 자손(子孫) 살룸의 장자(長子) 맛디댜라 하는 레위 사람은 남비에 지지는 것을 맡았으며, ^32또 그 형제(兄弟) 그핫 자손(子孫) 중(中)에 어떤 자(者)는 진설(陳設)하는 떡을 맡아 안식일(安息日)마다 준비(準備)하였더라. ^33또 찬송(讚頌)하는 자(者)가 있으니, 곧 레위 족장(族長)이라 저희가 골방(房)에 거(居)하여 주야(晝夜)로 자기(自己) 직분(職分)에 골몰하므로 다른 일은 하지 아니하였더라.

^34이상(以上)은 대대(代代)로 레위의 족장(族長)이요, 으뜸이라. 예루살렘에 거(居)하였더라.

^35기브온의 조상(祖上) 여이엘은 기브온에 거(居)하였으니, 그 아내의 이름은 마아가라. ^36그 장자(長子)는 압돈이요, 다음은 술과 기스와 바알과 넬과 나답과 ^37그돌과 아히오와 스가랴와 미글롯이며, ^38미글롯은 시므암을 낳았으니, 이 무리도 그 형제(兄弟)로 더불어 서로 대(對)하여 예루살렘에 거(居)하였더라. ^39넬은 기스를 낳았고, 기스는 사울을 낳았고, 사울은 요나단과 말기수아와 아비나답과 에스바알을 낳았으며, ^40요나단의 아들은 므립바알이라. 므립바알이 미가를 낳았고, ^41미가의 아들들은 비돈과 멜렉과 다레아와 아하스며, ^42아하스는 야라를 낳았고, 야라는 알레멧과 아스마웹과 시므리를 낳았고, 시므리는 모사를 낳았고, ^43모사는 비느아를 낳았으며, 비느아의 아들은 르바야요, 그 아들은 엘르아사요, 그 아들은 아셀이며, ^44아셀이 여섯 아들이 있으니, 그 이름은 아스리감과 보그루와 이스마엘과 스아랴와 오바댜와 하난이라. 아셀의 아들들이 이러하였더라.

10

^01블레셋 사람과 이스라엘이 싸우더니, 이스라엘 사람들이 블레셋 사람 앞에서 도망(逃亡)하다가 길보아산(山)에서 죽임을 받고 엎드러지니라.

^02블레셋 사람이 사울과 그 아들들을 추격(追擊)하여 사울의 아들 요나단과 아비나답과 말기수아를 죽이고, ^03사울을 맹렬(猛烈)히 치며, 활 쏘는 자(者)가 사울에게 따라 미치매, 사울이 그 쏘는 자(者)를 인(因)하여 심(甚)히 군급(窘急)하여, ^04자기(自己)의 병기(兵器) 가진 자(者)에게 이르되, “너는 칼을 빼어 나를 찌르라. 저 할례(割禮) 없는 자(者)가 와서 나를 욕(辱)되게 할까 두려워하노라.”. 그러나 그 병기(兵器) 가진 자(者)가 심(甚)히 두려워하여 즐겨 행(行)치 아니하매, 사울이 자기(自己) 칼을 취(取)하고 그 위에 엎드러지니, ^05병기(兵器) 가진 자(者)가 사울의 죽음을 보고 자기(自己)도 칼에 엎드러져 죽으리라. ^06이와 같이 사울과 그 세 아들과 그 온 집이 함께 죽으니라.

^07골짜기에 있는 모든 이스라엘 사람이 저희의 도망(逃亡)한 것과 사울과 그 아들들의 다 죽은 것을 보고, 그 성읍(城邑)들을 버리고 도망(逃亡)하매, 블레셋 사람이 와서 거기 거(居)하니라.

^08이튿날에 블레셋 사람이 와서 죽임을 당(當)한 자(者)를 벗기다가, 사울과 그 아들들이 길보아산(山)에 엎드러졌음을 보고, ^09곧 사울을 벗기고 그 머리와 갑(甲)옷을 취(取)하고, 사람을 블레셋 땅 사방(四方)에 보내어 모든 우상(偶像)과 뭇 백성(百姓)에게 광포(廣布)하게 하고, ^10사울의 갑(甲)옷을 그 신(神)의 묘(廟)에 두고 그 머리를 다곤의 묘(廟)에 단 지라.

^11길르앗 야베스 모든 사람이 블레셋 사람의 사울에게 행(行)한 모든 일을 듣고, ^12용사(勇士)들이 다 일어나서 사울의 시체(屍體)와 그 아들들의 시체(屍體)를 취(取)하여 야베스로 가져다가, 그곳 상수리나무 아래 그 해골(骸骨)을 장사(葬事)하고 7일(七日)을 금식(禁食)하였더라.

^13사울의 죽은 것은 여호와께 범죄(犯罪)하였음이라. 저가 여호와의 말씀을 지키지 아니하고, 또 신접(神接)한 자(者)에게 가르치기를 청(請)하고, ^14여호와께 묻지 아니하였으므로, 여호와께서 저를 죽이시고, 그 나라를 이새의 아들 다윗에게 돌리셨더라.

11

^01온 이스라엘이 헤브론에 모여 다윗을 보고 가로되, “우리는 왕(王)의 골육(骨肉)이니이다. ^02전일(前日), 곧 사울이 왕(王)이 되었을 때에도 이스라엘을 거느려 출입(出入)하게 한 자(者)가 왕(王)이시었고, 왕(王)의 하나님 여호와께서도 왕(王)에게 말씀하시기를, “네가 내 백성(百姓) 이스라엘의 목자(牧者)가 되며, 내 백성(百姓) 이스라엘의 주권자(主權者)가 되리라.” 하셨나이다.” 하니라. ^03이에 이스라엘 모든 장로(長老)가 헤브론에 이르러 왕(王)에게 나아오니, 다윗이 헤브론에서 여호와 앞에서 저희와 언약(言約)을 세우매, 저희가 다윗에게 기름을 부어 이스라엘 왕(王)을 삼으니, 여호와께서 사무엘로 전(傳)하신 말씀대로 되었더라.

^04다윗이 온 이스라엘로 더불어 예루살렘 곧 여부스에 이르니, 여부스 토인(土人)이 거기 거(居)하였더라. ^05여부스 토인(土人)이 다윗에게 이르기를, “네가 이리로 들어오지 못하리라.” 하나, 다윗이 시온산(山) 성(城)을 빼앗았으니, 이는 다윗성(城)이더라. ^06다윗이 가로되, “먼저 여부스 사람을 치는 자(者)는 두목(頭目)과 장관(長官)을 삼으리라.” 하였더니, 스루야의 아들 요압이 먼저 올라갔으므로 두목(頭目)이 되었고, ^07다윗이 그 산성(山城)에 거(居)한 고(故)로 무리가 다윗성(城)이라 일컬었으며, ^08다윗이 밀로에서부터 두루 성(城)을 쌓았고, 그 남은 성(城)은 요압이 중수(重數)하였더라. ^09만군(萬軍)의 여호와께서 함께 계시니, 다윗이 점점(漸漸) 강성(强盛)하여 가니라.

^10다윗에게 있는 용사(勇士)의 두목(頭目)은 이러하니라.

이 사람들이 온 이스라엘로 더불어 다윗의 힘을 도와 나라를 얻게 하고 세워 왕(王)을 삼았으니, 이는 여호와께서 이스라엘에 대(對)하여 이르신 말씀대로 함이었더라. ^11다윗에게 있는 용사(勇士)의 수효(數爻)가 이러하니라. 학몬 사람의 아들 야소브암은 30인(三十人)의 두목(頭目)이라. 저가 창(槍)을 들어 한 때에 300인(三百人)을 죽였고, ^12그 다음은 아호아 사람 도도의 아들 엘르아살이니, 세 용사(勇士) 중(中) 하나이라. ^13저가 바스담밈에서 다윗과 함께하였더니, 블레셋 사람이 그곳에 모여와서 치니, 거기 보리가 많이 난 밭이 있더라. 백성(百姓)들이 블레셋 사람 앞에서 도망(逃亡)하되, ^14저희가 그 밭 가운데 서서 그 밭을 보호(保護)하여 블레셋 사람을 죽였으니, 여호와께서 큰 구원(救援)으로 구원(救援)하심이었더라.

^1530두목(三十頭目) 중(中) 세 사람이 바위로 내려가서 아둘람 굴(窟) 다윗에게 이를 때에 블레셋 군대(軍隊)가 르바임 골짜기에 진(陣)쳤더라. ^16그 때에 다윗은 산성(山城)에 있고 블레셋 사람의 영채(營寨)는 베들레헴에 있는지라. ^17다윗이 사모(思慕)하여 가로되, “베들레헴 성문(城門) 곁 우물물을 누가 나로 마시게 할꼬?” 하매, ^18이 세 사람이 블레셋 사람의 군대(軍隊)를 충돌(衝突)하고 지나가서, 베들레헴 성문(城門) 곁 우물물을 길어 가지고 다윗에게로 왔으나, 다윗이 마시기를 기뻐아니하고 그 물을 여호와께 부어드리고 ^19가로되, “내 하나님이여. 내가 결단(決斷)코 이런 일을 하지 아니하리이다. 생명(生命)을 돌아보지 아니하고 갔던 사람들의 피를 어찌 마시리이까?” 하고 마시기를 즐겨 아니하니라. 세 용사(勇士)가 이런 일을 행(行)하였더라.

^20요압의 아우 아비새는 그 3인(三人)의 두목(頭目)이라. 저가 창(槍)을 들어 300인(三百人)을 죽이고 그 3인(三人) 중(中)에 이름을 얻었으니, ^21저는 둘째 3인(三人) 중(中)에 가장 존귀(尊貴)하여 저희의 두목(頭目)이 되었으나, 그러나 첫째 3인(三人)에게는 미치지 못하니라.

^22갑스엘 용사(勇士)의 손자(孫子) 여호야다의 아들 브나야는 효용(驍勇)한 일을 행(行)한 자(者)라. 저가 모압 아리엘의 아들 둘을 죽였고, 또 눈 올 때에 함정(陷穽)에 내려가서 한 사자(獅子)를 죽였으며, ^23또 장대(長大)한 애굽 사람을 죽였는데, 그 사람의 키가 다섯 규빗이요, 그 손에 든 창(槍)이 베틀채 같으나, 저가 막대기를 가지고 내려가서 그 애굽 사람의 손에서 창(槍)을 빼앗아 그 창(槍)으로 죽였더라. ^24여호야다의 아들 브나야가 이런 일을 행(行)하였으므로 세 용사(勇士) 중(中)에 이름을 얻고, ^2530인(三十人)보다 존귀(尊貴)하나, 그러나 첫 3인(三人)에게는 미치지 못하니라. 다윗이 저를 세워 시위대(侍衛隊) 장관(長官)을 삼았더라.

^26또 군중(群衆)의 큰 용사(勇士)는 요압의 아우 아사헬과, 베들레헴 사람 도도의 아들 엘하난과, ^27하롤 사람 삼훗과, 블론 사람 헬레스와, ^28드고아 사람 익게스의 아들 이라와, 아나돗 사람 아비에셀과, ^29후사 사람 십브개와, 아호아 사람 일래와, ^30느도바 사람 마하래와, 느도바 사람 바아나의 아들 헬렛과, ^31베냐민 자손(子孫)에 속(屬)한 기브아 사람 리배의 아들 이대와, 비라돈 사람 브나야와, ^32가아스 시냇가에 사는 후래와, 아르바 사람 아비엘과, ^33바하룸 사람 아스마웹과, 사알본 사람 엘리아바와, 기손 사람 하셈의 아들들과, ^34하랄 사람 사게의 아들 요나단과, ^35하랄 사람 사갈의 아들 아히암과, 울의 아들 엘리발과, ^36므게랏 사람 헤벨과, 블론 사람 아히야와, ^37갈멜 사람 헤스로와, 에스배의 아들 나아래와, ^38나단의 아우 요엘과, 하그리의 아들 밉할과, ^39암몬 사람 셀렉과, 스루야의 아들 요압의 병기(兵器) 잡은 자(者) 베롯 사람 나하래와, ^40이델 사람 이라와, 이델 사람 가렙과, ^41헷 사람 우리아와, 알래의 아들 사밧과, ^42르우벤 자손(子孫) 시사의 아들, 곧 르우벤 자손(子孫)의 두목(頭目) 아디나와, 그 종자(從者) 30인(三十人)과, ^43마아가의 아들 하난과, 미덴 사람 요사밧과, ^44아스드랏 사람 웃시야와, 아로엘 사람 호담의 아들 사마와, 여이엘과 ^45시므리의 아들 여디아엘과, 그 아우 디스 사람 요하와, ^46마하위 사람 엘리엘과, 엘라암의 아들 여리배와, 요사위야와, 모압 사람 이드마와, ^47엘리엘과, 오벳과, 므소바 사람 야아시엘이더라.

12

^01다윗이 기스의 아들 사울을 인(因)하여 시글락에 숨어 있을 때에 그에게 와서 싸움을 돕는 용사(勇士) 중(中)에 든 자(者)가 있었으니, ^02저희는 활을 가지며, 좌우(左右) 손을 놀려 물매도 던지며, 살도 발(發)하는 자(者)요, 베냐민 지파(支派) 사울의 동족(同族)인데, 그 이름은 이러하니라.

^03그 두목(頭目)은 아히에셀이요, 다음은 요아스니, 기브아 사람 스마아의 두 아들이요, 또 아스마웹의 아들 여시엘과 벨렛과, 또 브라가와 아나돗 사람 예후와, ^04기브온 사람, 곧 30인(三十人) 중(中)에 용사(勇士)요, 30인(三十人)의 두목(頭目)된 이스마야며, 또 예레미야와, 야하시엘과, 요하난과, 그데라 사람 요사밧과, ^05엘루새와, 여리못과, 브아랴와, 스마랴와, 하룹 사람 스바댜와, ^06고라 사람들 엘가나와, 잇시야와, 아사렐과, 요에셀과, 야소브암이며, ^07그돌 사람 여로함의 아들 요엘라와, 스바댜더라.

^08갓 사람 중(中)에서 거친 땅 견고(堅固)한 곳에 이르러 다윗에게 돌아온 자(者)가 있었으니, 다 용사(勇士)요, 싸움에 익숙하여 방패(防牌)와 창(槍)을 능(能)히 쓰는 자(者)라. 그 얼굴은 사자(獅子)같고 빠르기는 산(山)의 사슴 같으니, ^09그 두목(頭目)은 에셀이요, 둘째는 오바댜요, 세째는 엘리압이요, ^10네째는 미스만나요, 다섯째는 예레미야요, ^11여섯째는 앗대요, 일곱째는 엘리엘이요, ^12여덟째는 요하난이요, 아홉째는 엘사밧이요, ^13열째는 예레미야요, 열 한째는 막반내라. ^14이 갓 자손(子孫)이 군대(軍隊) 장관(長官)이 되어 그 작은 자(者)는 100인(一百人)을 관할(管轄)하고, 그 큰 자(者)는 1,000인(一千人)을 관할(管轄)하더니, ^15정월(正月)에 요단강(江) 물이 모든 언덕에 넘칠 때에 이 무리가 강(江)물을 건너서 골짜기에 있는 모든 자(者)로 동서(東西)로 도망(逃亡)하게 하였더라.

^16베냐민과 유다 자손(子孫) 중(中)에서 견고(堅固)한 곳에 이르러 다윗에게 나오매, ^17다윗이 나가서 맞아 저희에게 일러 가로되, “만일(萬一) 너희가 평화(平和)로이 와서 나를 돕고자 하면 내 마음이 너희와 연합(聯合)하려니와, 만일(萬一) 너희가 나를 속여 내 대적(對敵)에게 붙이고자 하면 내 손에 불의(不義)함이 없으니, 우리 열조(列祖)의 하나님이 감찰(監察)하시고 책망(責望)하시기를 원(願)하노라.” 하매, ^18때에 성신(聖神)이 30인(三十人)의 두목(頭目) 아마새에게 감동(感動)하시니, 가로되, “다윗이여. 우리가 당신(當身)에게 속(屬)하겠고, 이새의 아들이여. 우리가 당신(當身)과 함께하리니, 원(願)컨대 평강(平康)하소서. 당신(當身)도 평강(平康)하고 당신(當身)을 돕는 자(者)에게도 평강(平康)이 있을지니, 이는 당신(當身)의 하나님이 당신(當身)을 도우심이니이다.” 한지라. 다윗이 드디어 접대(接待)하여 세워 군대(軍隊) 장관(長官)을 삼았더라.

^19다윗이 전(前)에 블레셋 사람과 함께가서 사울을 치려 할 때에 므낫세 지파(支派)에서 두어 사람이 다윗에게 돌아왔으나, 다윗 등(等)이 블레셋 사람을 돕지 못하였음은 블레셋 사람의 방백(方伯)이 서로 의논(議論)하고, 보내며 이르기를, “저가 그 주(主) 사울에게로 돌아가리니, 우리 머리가 위태(危殆)할까 하라.” 함이라.

^20다윗이 시글락으로 갈 때에 므낫세 지파(支派)에서 그에게로 돌아온 자(者)는 아드나와 요사밧과 여디아엘과 미가엘과 요사밧과 엘리후와 실르대니, 다 므낫세의 천부장(千夫長)이라. ^21이 무리가 다윗을 도와 적당(賊黨)을 쳤으니, 저희는 다 큰 용사(勇士)요, 군대(軍隊) 장관(長官)이 됨이었더라. ^22그 때에 사람이 날마다 다윗에게로 돌아와서 돕고자 하매, 큰 군대(軍隊)를 이루어 하나님의 군대(軍隊)와 같았더라.

^23싸움을 예비(豫備)한 군대(軍隊) 장관(長官)들이 헤브론에 이르러 다윗에게로 나아와서, 여호와의 말씀대로 사울의 나라를 저에게 돌리고자 하였으니, 그 수효(數爻)가 이러하였더라. ^24유다 자손(子孫) 중(中)에서 방패(防牌)와 창(槍)을 들고 싸움을 예비(豫備)한 자(者)가 6,800명(六千八百名)이요, ^25시므온 자손(子孫) 중(中)에서 싸움하는 큰 용사(勇士)가 7,100명(七千一百名)이요, ^26레위 자손(子孫) 중(中)에서 4,600명(四千六百名)이요, ^27아론의 집 족장(族長) 여호야다와 그와 함께한 자(者)가 3,700명(三千七百名)이요, ^28또 젊은 용사(勇士) 사독과 그 족속(族屬)의 장관(長官)이 22명(二十二名)이요, ^29베냐민 자손(子孫), 곧 사울의 동족(同族)은 아직도 태반(太半)이나 사울의 집을 좇으나, 그 중(中)에서 나아온 자(者)가 3,000명(三千名)이요, ^30에브라임 자손(子孫) 중(中)에서 본(本) 족속(族屬)의 유명(有名)한 큰 용사(勇士)가 20,800명(二萬八百名)이요, ^31므낫세 반(半) 지파(支派) 중(中)에 녹명(錄名)된 자(者)로서 와서 다윗을 세워 왕(王)을 삼으려 하는 자(者)가 18,000명(一萬八千名)이요, ^32잇사갈 자손(子孫) 중(中)에서 시세(時勢)를 알고 이스라엘이 마땅히 행(行)할 것을 아는 두목(頭目)이 200명(二百名)이니, 저희는 그 모든 형제(兄弟)를 관할(管轄)하는 자(者)며, ^33스불론 중(中)에서 모든 군기(軍器)를 가지고 항오(行伍)를 정제(整齊)히 하고, 두 마음을 품지 아니하고 능(能)히 진(陣)에 나아가서 싸움을 잘하는 자(者)가 50,000명(五萬名)이요, ^34납달리 중(中)에서 장관(長官) 1,000명(一千名)과 방패(防牌)와 창(槍)을 가지고 함께한 자(者)가 37,000명(三萬七千名)이요, ^35단 자손(子孫) 중(中)에서 싸움을 잘하는 자(者)가 28,600명(二萬八千六百名)이요, ^36아셀 중(中)에서 능(能)히 진(陣)에 나가서 싸움을 잘하는 자(者)가 40,000명(四萬名)이요, ^37요단 저 편(便) 르우벤 자손(子孫)과 갓 자손(子孫)과 므낫세 반(半) 지파(支派) 중(中)에서 모든 군기(軍器)를 가지고 능(能)히 싸우는 자(者)가 120,000명(十二萬名)이었더라.

^38이 모든 군사(軍士)가 항오(行伍)를 정제(整齊)히 하고, 다 성심(誠心)으로 헤브론에 이르러, 다윗으로 온 이스라엘 왕(王)을 삼고자 하고, 또 이스라엘의 남은 자(者)도 다 일심(一心)으로 다윗으로 왕(王)을 삼고자 하여, ^39무리가 거기서 다윗과 함께 사흘을 지내며 먹고 마셨으니, 이는 그 형제(兄弟)가 이미 식물(植物)을 예비(豫備)하였음이며, ^40또 근처(近處)에 있는 자(者)로부터 잇사갈과 스불론과 납달리까지도 식물(植物)을 나귀와 약대와 노새와 소에 무수(無數)히 실어 왔으니, 곧 과자(菓子)와 무화과병(無花果餠)과 건포도(乾葡萄)와 포도주(葡萄酒)와 기름이요, 소와 양(羊)도 많이 가져왔으니, 이스라엘 가운데 희락(喜樂)이 있음이었더라.

13

^01다윗이 천부장(千夫長)과 백부장(百夫長), 곧 모든 장수(將帥)로 더불어 의논(議論)하고, ^02이스라엘의 온 회중(會衆)에게 이르되, “만일(萬一) 너희가 선(善)히 여기고, 또 우리의 하나님 여호와께로 말미암았으면 우리가 이스라엘 온 땅에 남아있는 우리 형제(兄弟)와, 또 저희와 함께 들어있는 성읍(城邑)에 거(居)하는 제사장(祭司長)과 레위 사람에게 보내어 저희를 우리에게로 모이게하고, ^03우리가 우리 하나님의 궤(櫃)를 옮겨 오자. 사울 때에는 우리가 궤(櫃) 앞에서 묻지 아니하였느니라.” 하매, ^04뭇 백성(百姓)이 이 일을 선(善)히 여기므로 온 회중(會衆)이 그대로 행(行)하겠다 한지라.

^05이에 다윗이 애굽의 시홀 시내에서부터 하맛 어귀까지 온 이스라엘을 불러 모으고 기럇여아림에서부터 하나님의 궤(櫃)를 메어 오고자 할쌔, ^06다윗이 온 이스라엘을 거느리고 바알라, 곧 유다에 속(屬)한 기럇여아림에 올라가서 여호와 하나님의 궤(櫃)를 메어오려 하니, 이는 여호와께서 두 그룹 사이에 계시므로 그 이름으로 일컫는 궤(櫃)라. ^07하나님의 궤(櫃)를 새 수레에 싣고 아비나답의 집에서 나오는데, 웃사와 아히오는 수레를 몰며, ^08다윗과 이스라엘 온 무리는 하나님 앞에서 힘을 다하여 뛰놀며, 노래하며, 수금(竪琴)과 비파(琵琶)와 소고(小鼓)와 제금(提琴)과 나팔로 주악(奏樂)하니라.

^09기돈의 타작(打作) 마당에 이르러서는 소들이 뛰므로, 웃사가 손을 펴서 궤(櫃)를 붙들었더니, ^10웃사가 손을 펴서 궤(櫃)를 붙듦을 인(因)하여 여호와께서 진노(震怒)하사 치시매, 웃사가 거기 하나님 앞에서 죽으니라. ^11여호와께서 웃사를 충돌(衝突)하시므로 다윗이 분(忿)하여 그곳을 베레스 웃사라 칭(稱)하니, 그 이름이 오늘날까지 이르니라.

^12그 날에 다윗이 하나님을 두려워하여 가로되, “내가 어찌 하나님의 궤(櫃)를 내 곳으로 오게 하리요?” 하고, ^13궤(櫃)를 옮겨 다윗성(城) 자기(自己)에게 메어들이지 못하고 치우쳐, 가드 사람 오벧에돔의 집으로 메어가니라. ^14하나님의 궤(櫃)가 오벧에돔의 집에서 그 권속(眷屬)과 함께 석달을 있으니라. 여호와께서 오벧에돔의 집과 그 모든 소유(所有)에 복(福)을 내리셨더라.

14

^01두로 왕(王) 히람이 다윗에게 사자(使者)들과 백향목(柏香木)과 석수(石手)와 목수(木手)를 보내어 그 궁궐(宮闕)을 건축(建築)하게 하였더라. ^02다윗이 여호와께서 자기(自己)로 이스라엘 왕(王)을 삼으신 줄을 깨달았으니, 이는 그 백성(百姓) 이스라엘을 위(爲)하여 나라를 진흥(振興)하게 하셨음이더라.

^03다윗이 예루살렘에서, 또 아내들을 취(取)하여 또 자녀(子女)를 낳았으니, ^04예루살렘에서 낳은 아들들의 이름은 삼무아와, 소밥과, 나단과, 솔로몬과, ^05입할과, 엘리수아와, 엘벨렛과, ^06노가와, 네벡과, 야비아와, ^07엘리사마와, 브엘랴다와, 엘리벨렛이었더라.

^08다윗이 기름 부음을 받아 온 이스라엘의 왕(王)이 되었다 함을 블레셋 사람이 듣고 다윗을 찾으러 다 올라오매, 다윗이 듣고 방비(防備)하러 나갔으나, ^09블레셋 사람이 이미 이르러 르바임 골짜기를 침범(侵犯)하였는지라.

^10다윗이 하나님께 물어 가로되, “내가 블레셋 사람을 치러 올라가리이까? 주(主)께서 저희를 내 손에 붙이시겠나이까?”. 여호와께서 이르시되, “올라가라. 내가 저희를 네 손에 붙이리라.” 하신지라. ^11이에 무리가 바알부라심으로 올라갔더니, 다윗이 거기서 저희를 치고 가로되, “하나님이 물을 흩음 같이 내 손으로 내 대적(對敵)을 흩으셨다.” 함으로, 그곳 이름을 바알브라심이라 칭(稱)하니라. ^12블레셋 사람이 그 우상(偶像)을 그곳에 버렸으므로, 다윗이 명(命)하여 불에 사르니라.

^13블레셋 사람이 다시 골짜기를 침범(侵犯)한지라. ^14다윗이 또 하나님께 묻자온대, 하나님이 이르시되, “마주 올라가지 말고, 저희 뒤로 돌아 뽕나무 수풀 맞은편(便)에서 저희를 엄습(掩襲)하되, ^15뽕나무 꼭대기에서 걸음 걷는 소리가 들리거든, 곧 나가서 싸우라. 하나님이 네 앞서 나아가서 블레셋 사람의 군대(軍隊)를 치리라.” 하신지라.

^16이에 다윗이 하나님의 명(名)대로 행(行)하여 블레셋 사람의 군대(軍隊)를 쳐서 기브온에서부터 게셀까지 이르렀더니, ^17다윗의 명성(名聲)이 열국(列國)에 퍼졌고, 여호와께서 열국(列國)으로 저를 두려워하게 하셨더라.

15

^01다윗이 다윗성(城)에서 자기(自己)를 위(爲)하여 궁궐(宮闕)을 세우고, 또 하나님의 궤(櫃)를 위(爲)하여 처소(處所)를 예비(豫備)하고, 위(爲)하여 장막(帳幕)을 치고, ^02가로되, “레위 사람 외(外)에는 하나님의 궤(櫃)를 멜 수 없나니, 이는 여호와께서 저희를 택(擇)하사 하나님의 궤(櫃)를 메고 영원(永遠)히 저를 섬기게 하셨음이니라.” 하고, ^03이스라엘 온 무리를 예루살렘으로 모으고 여호와의 궤(櫃)를 그 예비(豫備)한 곳으로 메어 올리고자 하여, ^04아론 자손(子孫)과 레위 사람을 모으니, ^05그핫 자손(子孫) 중(中)에 족장(族長) 우리엘과 그 형제(兄弟) 120인(一百二十人)이요, ^06므라리 자손(子孫) 중(中)에 족장(族長) 아사야와 그 형제(兄弟) 220인(二百二十人)이요, ^07게르솜 자손(子孫) 중(中)에 족장(族長) 요엘과 그 형제(兄弟) 130인(一百三十人)이요, ^08엘리사반 자손(子孫) 중(中)에 족장(族長) 스마야와 그 형제(兄弟) 200인(二百人)이요, ^09헤브론 자손(子孫) 중(中)에 족장(族長) 엘리엘과 그 형제(兄弟) 80인(八十人)이요, ^10웃시엘 자손(子孫) 중(中)에 족장(族長) 암미나답과 그 형제(兄弟) 112인(一百十二人)이라.

^11다윗이 제사장(祭司長) 사독과 아비아달을 부르고, 또 레위 사람 우리엘과 아사야와 요엘과 스마야와 엘리엘과 암미나답을 불러, ^12저희에게 이르되, “너희는 레위 사람의 족장(族長)이니, 너희와 너희 형제(兄弟)는 몸을 성결(聖潔)케 하고, 내가 예비(豫備)한 곳으로 이스라엘 하나님 여호와의 궤(櫃)를 메어 올리라. ^13전(前)에는 너희가 메지 아니하였으므로 우리 하나님 여호와께서 우리를 충돌(衝突)하셨나니, 이는 우리가 규례(規例)대로 저에게 구(求)하지 아니하였음이니라.”.

^14이에 제사장(祭司長)들과 레위 사람들이 이스라엘 하나님 여호와의 궤(櫃)를 메고 올라가려 하여, 몸을 성결(聖潔)케 하고, ^15모세가 여호와의 말씀을 따라 명(命)한대로 레위 자손(子孫)이 채로 하나님의 궤(櫃)를 꿰어 어깨에 메니라.

^16다윗이 레위 사람의 어른들에게 명(命)하여, “그 형제(兄弟) 노래하는 자(者)를 세우고 비파(琵琶)와 수금(竪琴)과 제금(提琴) 등(等)의 악기(樂器)를 울려서 즐거운 소리를 크게 내라.” 하매, ^17레위 사람이 요엘의 아들 헤만과 그 형제(兄弟) 중(中) 베레야의 아들 아삽과 그 동종(同宗) 므라리 자손(子孫) 중(中)에 구사야의 아들 에단을 세우고, ^18그 다음으로 형제(兄弟) 스가랴와 벤과 야아시엘과 스미라못과 여히엘과 운니와 엘리압과 브나야와 마아세야와 맛디디야와 엘리블레후와 믹네야와 문(門)지기 오벧에돔과 여이엘을 세우니, ^19노래하는 자(者) 헤만과 아삽과 에단은 놋 제금(提琴)을 크게 치는 자(者)요, ^20스가랴와 아시엘과 스미라못과 여히엘과 운니와 엘리압과 마아세야와 브나야는 비파(琵琶)를 타서 여창(女唱)에 맞추는 자(者)요, ^21맛디디야와 엘리블레후와 믹네야와 오벧에돔과 여이엘과 아사시야는 수금(竪琴)을 타서 여덟째 음(音)에 맞추어 인도(引導)하는 자(者)요, ^22레위 사람의 족장(族長) 그나냐는 노래에 익숙하므로 노래를 주장(主掌)하여 사람에게 가르치는 자(者)요, ^23베레갸와 엘가나는 궤(櫃) 앞에서 문(門)을 지키는 자(者)요, ^24제사장(祭司長) 스바냐와 요사밧과 느다넬과 아미새와 스가랴와 브나야와 엘리에셀은 하나님의 궤(櫃) 앞에서 나팔을 부는 자(者)요, 오벧에돔과 여히야는 궤(櫃) 앞에서 문(門)을 지키는 자(者)더라.

^25이에 다윗과 이스라엘 장로(長老)들과 천부장(千夫長)들이 가서 여호와의 언약궤(言約櫃)를 즐거이 메고 오벧에돔의 집에서 올라왔는데, ^26하나님이 여호와의 언약궤(言約櫃)를 멘 레위 사람을 도우셨으므로, 무리가 수송아지 일곱과 수양(羊) 일곱으로 제사(祭司)를 드렸더라. ^27다윗과 궤(櫃)를 멘 레위 사람과 노래하는 자(者)와 그 두목(頭目) 그나냐와 모든 노래하는 자(者)도 다 세마포(細麻布) 겉옷을 입었으며, 다윗은 또 베 에봇을 입었고, ^28이스라엘 무리는 크게 부르며 각(角)과 나팔을 불며, 제금(提琴)을 치며, 비파(琵琶)와 수금(竪琴)을 힘있게 타며, 여호와의 언약궤(言約櫃)를 메어 올렸더라.

^29여호와의 언약궤(言約櫃)가 다윗성(城)으로 들어올 때에 사울의 딸 미갈이 창(窓)으로 내어다보다가, 다윗 왕(王)의 춤추며 뛰노는 것을 보고 심중(心中)에 업신여겼더라.

16

^01하나님의 궤(櫃)를 메고 들어가서 다윗이 위(爲)하여 친 장막(帳幕) 가운데 두고 번제(燔祭)와 화목제(和睦祭)를 하나님 앞에 드리니라. ^02다윗이 번제(燔祭)와 화목제(和睦祭) 드리기를 마치고 여호와의 이름으로 백성(百姓)에게 축복(祝福)하고, ^03또 이스라엘 무리의 무론(無論) 남녀(男女)하고 매(每) 명(名)에 떡 한덩이와 고기 한 조각과 건포도병(乾葡萄餠) 하나씩 나누어 주었더라. ^04또 레위 사람을 세워 여호와의 궤(櫃) 앞에서 섬기며, 이스라엘 하나님 여호와를 칭송(稱頌)하며 감사(感謝)하며 찬양(讚揚)하게 하였으니, ^05그 두목(頭目)은 아삽이요, 다음은 스가랴와 여이엘과 스미라못과 여히엘과 맛디디아와 엘리압과 브나야와 오벧에돔과 여이엘이라. 비파(琵琶)와 수금(竪琴)을 타고 아삽은 제금(提琴)을 힘있게 치고, ^06제사장(祭司長) 브나야와 야하시엘은 항상(恒常) 하나님의 언약궤(言約櫃) 앞에서 나팔을 부니라.

^07그 날에 다윗이 아삽과 그 형제(兄弟)를 세워, 위선(爲先) 여호와께 감사(感謝)하게 하여 이르기를, ^08“너희는 여호와께 감사(感謝)하며, 그 이름을 불러 아뢰며, 그 행사(行事)를 만민(萬民) 중(中)에 알게 할지어다. ^09그에게 노래하며 그를 찬양(讚揚)하며 그 모든 기사(奇事)를 말할찌어다. ^10그 성호(聖號)를 자랑하라. 무릇 여호와를 구(求)하는 자(者)는 마음이 즐거울찌로다. ^11여호와와 그 능력(能力)을 구(求)할지어다. 그 얼굴을 항상(恒常) 구(求)할지어다. 12-13그 종 이스라엘의 후손(後孫), 곧 택(擇)하신 야곱의 자손(子孫) 너희는 그 행(行)하신 기사(奇事)와 그 이적(異蹟)과 그 입의 판단(判斷)을 기억(記憶)할찌어다. ^14그는 여호와 우리 하나님이시라. 그의 판단(判斷)이 온 땅에 있도다.

^15너희는 그 언약(言約), 곧 천대(千代)에 명(命)하신 말씀을 영원(永遠)히 기억(記憶)할찌어다. ^16이것은 아브라함에게 하신 언약(言約)이며, 이삭에게 하신 맹세(盟誓)며, ^17이는 야곱에게 세우신 율례(律例), 곧 이스라엘에게 하신 영원(永遠)한 언약(言約)이라. ^18이르시기를, “내가 가나안 땅을 네게 주어 너희 기업(基業)의 지경(地境)이 되게 하리라.” 하셨도다. ^19때에 너희 인수(人數)가 적어서 매우 영성(零星)하며 그 땅에 객(客)이 되어, ^20이 족속(族屬)에게서 저 족속(族屬)에게로, 이 나라에서 다른 민족(民族)에게로 유리(流離)하였도다. ^21사람이 그들을 해(害)하기를 용납(容納)지 아니하시고, 그들의 연고(緣故)로 열왕(列王)을 꾸짖어 ^22이르시기를, “나의 기름 부은 자(者)를 만지지 말며, 나의 선지자(先知者)를 상(傷)하지 말라.” 하셨도다.

^23온 땅이여. 여호와께 노래하며, 구원(救援)을 날마다 선포(宣布)할찌어다. ^24그 영광(榮光)을 열방(列邦) 중(中)에, 그 기이(奇異)한 행적(行蹟)을 만민(萬民) 중(中)에 선포(宣布)할찌어다. ^25여호와는 광대(廣大)하시니, 극진(極盡)히 찬양(讚揚)할 것이요, 모든 신(神)보다 경외(敬畏)할 것임이여. ^26만방(萬邦)의 모든 신(神)은 헛 것이요, 여호와께서는 하늘을 지으셨음이로다. ^27존귀(尊貴)와 위엄(威嚴)이 그 앞에 있으며, 능력(能力)과 즐거움이 그 처소(處所)에 있도다.

^28만방(萬邦)의 족속(族屬)들아. 영광(榮光)과 권능(權能)을 여호와께 돌릴지어다. 여호와께 돌릴지어다. 29여호와의 이름에 합당(合當)한 영광(榮光)을 그에게 돌릴지어다. 예물(禮物)을 가지고 그 앞에 들어갈지어다. 아름답고 거룩한 것으로 여호와께 경배(敬拜)할찌어다.

^30온 땅이여. 그 앞에서 떨찌어다. 세계(世界)가 굳게 서고 흔들리지 못하는도다. ^31하늘은 기뻐하고 땅은 즐거워하며, 열방(列邦) 중(中)에서는 이르기를, ‘여호와께서 통치(統治)하신다’ 할찌로다. ^32바다와 거기 충만(充滿)한 것이 외치며, 밭과 그 가운데 모든 것은 즐거워할찌로다. ^33그리할 때에 삼림(森林)의 나무들이 여호와 앞에서 즐거이 노래하리니, 주(主)께서 땅을 심판(審判)하러 오실 것임이로다. ^34여호와께 감사(感謝)하라. 그는 선(善)하시며, 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^35너희는 이르기를, ‘우리의 구원(救援)의 하나님이여. 우리를 구원(救援)하여 만국(萬國) 가운데서 건져 내시고 모으시사, 우리로 주(主)의 성호(聖號)를 감사(感謝)하며, 주(主)의 영예(榮譽)를 찬양(讚揚)하게 하소서’ 할지어다. ^36여호와 이스라엘의 하나님을 영원(永遠)부터 영원(永遠)까지 송축(頌祝)할지로다.” 하매, 모든 백성(百姓)이 “아멘.”하고, 여호와를 찬양(讚揚)하였더라.

^37다윗이 아삽과 그 형제(兄弟)를 여호와의 언약궤(言約櫃) 앞에 머물러, 항상(恒常) 그 궤(櫃) 앞에서 섬기게 하되, 날마다 그 일대로 하게 하였고, ^38오벧에돔과 그 형제(兄弟) 68인(六十八人)과 여두둔의 아들 오벧에돔과 호사로 문(門)지기를 삼았고, ^39제사장(祭司長) 사독과 그 형제(兄弟) 제사장(祭司長)들로 기브온 산당(山堂)에서 여호와의 성막(聖幕) 앞에 모시게 하여, 40항상(恒常) 조석(朝夕)으로 번제단(燔祭壇) 위에 여호와께 번제(燔祭)를 드리되, 여호와의 율법(律法)에 기록(記錄)하여 이스라엘에게 명(命)하신대로 다 준행(遵行)하게 하였고, ^41또 저희와 함께 헤만과 여두둔과 그 남아, 택(擇)함을 받고 녹명(錄名)된 자(者)를 세워 여호와의 자비(慈悲)하심이 영원(永遠)함을 인(因)하여 감사(感謝)하게 하였고, ^42또 저희와 함께 헤만과 여두둔을 세워 나팔과 제금(提琴)들과 하나님을 찬송(讚頌)하는 악기(樂器)로 소리를 크게 내게 하였고, 또 여두둔의 아들로 문(門)을 지키게 하였더라. ^43이에 뭇 백성(百姓)은 각각(各各) 그 집으로 돌아가고, 다윗도 자기(自己) 집을 위(爲)하여 축복(祝福)하려고 돌아갔더라.

17

^01다윗이 그 궁실(宮室)에 거(居)할 때에 선지자(先知者) 나단에게 이르되, “나는 백향목(柏香木) 궁(宮)에 거(居)하거늘, 여호와의 언약궤(言約櫃)는 휘장(揮帳) 밑에 있도다.”. ^02나단이 다윗에게 고(告)하되, “하나님이 왕(王)과 함께 계시니, 무릇 마음에 있는 바를 행(行)하소서.”.

^03그 밤에 하나님의 말씀이 나단에게 임(臨)하여 가라사대, ^04“가서 내 종 다윗에게 말하기를, ‘여호와의 말씀이, “너는 나의 거(居)할 집을 건축(建築)하지 말라. ^05내가 이스라엘을 올라오게 한날부터 오늘날까지 집에 거(居)하지 아니하고, 오직 이 장막(帳幕)과 저 장막(帳幕)에 있으며, 이 성막(聖幕)과 저 성막(聖幕)에 있었나니, ^06무릇 이스라엘 무리로 더불어 행(行)하는 곳에서 내가 내 백성(百姓)을 먹이라고 명(命)한 이스라엘 어느 사사(士師)에게 내가 말하기를, “너희가 어찌하여 나를 위(爲)하여 백향목(柏香木) 집을 건축(建築)하지 아니하였느냐고 말하였느냐?”’ 하고, ^07연(連)하여 내 종 다윗에게 이처럼 말하라.

‘만군(萬軍)의 여호와께서 이처럼 말씀하시기를, “내가 너를 목장(牧場), 곧 양(羊)을 따르는 데서 취(取)하여 내 백성(百姓) 이스라엘의 주권자(主權者)를 삼고, ^08네가 어디를 가든지 내가 너와 함께 있어 네 모든 대적(對敵)을 네 앞에서 멸(滅)하였은즉, 세상(世上)에서 존귀(尊貴)한 자(者)의 이름 같은 이름을 네게 만들어 주리라. ^09내가 또 내 백성(百姓) 이스라엘을 위(爲)하여 한 곳을 정(定)하여 저희를 심고, 저희로 자기(自己) 곳에 거(居)하여 다시는 옮기지 않게 하며 악(惡)한 유(類)로 전(前)과 같이 저희를 해(害)하지 못하게 하여, ^10전(前)에 내가 사사(士師)를 명(命)하여 내 백성(百姓) 이스라엘을 다스리던 때와 같지 않게 하고, 또 네 모든 대적(對敵)으로 네게 복종(服從)하게 하리라.

또 네게 이르노니, 여호와가 너를 위(爲)하여 집을 세울지라. ^11네 수한(壽限)이 차서 네가 열조(列祖)에게로 돌아가면, 내가 네 뒤에 네 씨 곧 네 아들 중(中) 하나를 세우고, 그 나라를 견고(堅固)하게 하리니, ^12저는 나를 위(爲)하여 집을 건축(建築)할 것이요, 나는 그 위(位)를 영원(永遠)히 견고(堅固)하게 하리라. ^13나는 그 아비가 되고, 그는 나의 아들이 되리니, 나의 자비(慈悲)를 그에게서 빼앗지 아니하기를, 내가 네 전(前)에 있던 자(者)에게서 빼앗음과 같이 하지 않을 것이며, ^14내가 영영(永永)히 그를 내 집과 내 나라에 세우리니, 그 위(位)가 영원(永遠)히 견고(堅固)하리라.” 하셨다’ 하라.”.

^15나단이 이 모든 말씀과 이 모든 묵시(默示)대로 다윗에게 고(告)하니라.

^16다윗 왕(王)이 여호와 앞에 들어가 앉아서 가로되, “여호와 하나님이여. 나는 누구오며, 내 집은 무엇이관대, 나로 이에 이르게 하셨나이까? ^17하나님이여. 주(主)께서 이것을 오히려 작게 여기시고, 또 종의 집에 대(對)하여 먼 장래(將來)까지 말씀하셨사오니, 여호와 하나님이여. 나를 존귀(尊貴)한 자(者) 같이 여기셨나이다. ^18주(主)께서 주(主)의 종에게 베푸신 존귀(尊貴)에 대(對)하여 다윗이 다시 무슨 말씀을 하오리이까? 주(主)께서는 주(主)의 종을 아시나이다.

^19여호와여. 주(主)께서 주(主)의 종을 위(爲)하여 주(主)의 뜻대로 이 모든 큰 일을 행(行)하사, 이 모든 큰 일을 알게 하셨나이다.

^20여호와여. 우리 귀로 들은 대로는 주(主)와 같은 이가 없고, 주(主) 외(外)에는 참 신(神)이 없나이다. ^21땅의 어느 한 나라가 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘과 같으리이까?

하나님이 가서 구속(救贖)하사 자기(自己) 백성(百姓)을 삼으시고, 크고 두려운 일로 인(因)하여 이름을 얻으시고, 애굽에서 구속(救贖)하신 자기(自己) 백성(百姓) 앞에서 열국(列國)을 쫓아내셨사오며, ^22주(主)께서 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘로 영원(永遠)히 주(主)의 백성(百姓)을 삼으셨사오니, 여호와여. 주(主)께서 저희 하나님이 되셨나이다.

^23여호와여. 이제 주(主)의 종과 그 집에 대(對)하여 말씀하신 것을 영원(永遠)히 견고(堅固)케 하시며, 말씀하신 대로 행(行)하사, ^24견고(堅固)케 하시고, 사람으로 영원(永遠)히 주(主)의 이름을 높여 이르기를, ‘만군(萬軍)의 여호와는 이스라엘의 하나님, 곧 이스라엘에게 하나님이시라’ 하게 하시며, 주(主)의 종 다윗의 집이 주(主) 앞에서 견고(堅固)히 서게 하옵소서.

^25나의 하나님이여. 주(主)께서 종을 위(爲)하여 집을 세우실 것을 이미 듣게 하셨으므로, 주(主)의 종이 주(主) 앞에서 이 기도(祈禱)로 구(求)할 마음이 생겼나이다.

26여호와여. 오직 주(主)는 하나님이시라. 주(主)께서 이 좋은 것으로 주(主)의 종에게 허락(許諾)하시고, ^27이제 주(主)께서 종의 집에 복(福)을 주사, 주(主) 앞에 영원(永遠)히 두시기를 기뻐하시나이다.

여호와여. 주(主)께서 복(福)을 주셨사오니, 이 복(福)을 영원(永遠)히 누리리이다.” 하니라.

18

^01이 후(後)에 다윗이 블레셋 사람을 쳐서 항복(降服)받고, 블레셋 사람의 손에서 가드와 그 동네를 빼앗고, ^02또 모압을 치매, 모압 사람이 다윗의 종이 되어 조공(朝貢)을 바치니라.

^03소바 왕(王) 하닷에셀이 유브라데강(江) 가에서 자기(自己) 권세(權勢)를 펴고자 하매, 다윗이 저를 쳐서 하맛까지 이르고, ^04그 병거(兵車) 1,000승(一千乘)과 기병(騎兵) 7,000(七千)과 보병(步兵) 20,000(二萬)을 빼앗고, 그 병거(兵車) 100승(一百乘)의 말만 남기고, 그 외(外)의 병거(兵車)의 말은 다 발의 힘줄을 끊었더니, ^05다메섹 아람 사람이 소바 왕(王) 하닷에셀을 도우러 온지라.

다윗이 아람 사람 22,000(二萬二千)을 죽이고, ^06다메섹 아람에 수비대(守備隊)를 두매, 아람 사람이 다윗의 종이 되어 조공(朝貢)을 바치니라.

다윗이 어디로 가든지 여호와께서 이기게 하시니라.

^07다윗이 하닷에셀의 신복(信服)들의 가진 금방패(金防牌)를 빼앗아 예루살렘으로 가져오고, ^08또 하닷에셀의 성읍(城邑) 디브핫과 군에서 심(甚)히 많은 곳을 취(取)하였더니, 솔로몬이 그것으로 놋바다와 기둥과 놋그릇들을 만들었더라.

^09하맛 왕(王) 도우가 다윗이 소바 왕(王) 하닷에셀의 온 군대(軍隊)를 쳐서 파(破)하였다 함을 듣고, ^10그 아들 하도람을 보내어 다윗 왕(王)에게 문안(問安)하고 축복(祝福)하게 하니, 이는 하닷에셀이 이왕(已往)에 도우로 더불어 여러번 전쟁(戰爭)이 있던 터에, 다윗이 하닷에셀을 쳐서 파(破)하였음이라. 하도람이 금(金)과 은(銀)과 놋의 여러가지 그릇을 가져온지라. ^11다윗 왕(王)이 그것도 여호와께 드리되, 에돔과 모압과 암몬 자손(子孫)과 블레셋 사람과 아말렉 등(等), 여러 족속(族屬)에게서 취(取)하여 온 은(銀), 금(金)과 함께 하여 드리니라.

^12스루야의 아들 아비새가 염곡(鹽谷)에서 에돔 사람 18,000(一萬八千)을 쳐 죽인지라. ^13다윗이 에돔에 수비대(守備隊)를 두매, 에돔 사람이 다 다윗의 종이 되니라.

다윗이 어디로 가든지 여호와께서 이기게 하셨더라.

^14다윗이 온 이스라엘을 다스려 모든 백성(百姓)에게 공(公)과 의(義)를 행(行)할쌔, ^15스루야의 아들 요압은 군대(軍隊) 장관(長官)이 되고, 아힐룻의 아들 여호사밧은 사관(史官)이 되고, ^16아히둡의 아들 사독과 아비아달의 아들 아비멜렉은 제사장(祭司長)이 되고, 사워사는 서기관(書記官)이 되고, ^17여호야다의 아들 브나야는 그렛 사람과 블렛 사람을 관할(管轄)하고, 다윗의 아들들은 왕(王)을 모셔 대신(大臣)이 되니라.

19

^01그 후(後)에 암몬 자손(子孫)의 왕(王) 나하스가 죽고, 그 아들이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니, ^02다윗이 가로되, “하눈의 아비 나하스가 전(前)에 내게 은혜(恩惠)를 베풀었으니, 이제 내가 그 아들 하눈에게 은혜(恩惠)를 베풀리라.” 하고, 사자(使者)를 보내어 그 아비 죽은 것을 조상(弔喪)하게 하니라.

다윗의 신복(信服)들이 암몬 자손(子孫)의 땅에 이르러 하눈에게 나아가 조상(弔喪)하매, ^03암몬 자손(子孫)의 방백(方伯)들이 하눈에게 고(告)하되, “왕(王)은 다윗이 조문사(弔問使)를 보낸 것이 왕(王)의 부친(父親)을 공경(恭敬)함인 줄로 여기시나이까? 그 신복(信服)이 왕(王)에게 나아온 것이 이 땅을 엿보고 탐지(探知)하여 함락(陷落)시키고자 함이 아니니이까?”.

^04하눈이 이에 다윗의 신복(信服)들을 잡아 그 수염(鬚髥)을 깍고 그 의복(衣服)의 중동 볼기까지 자르고 돌려 보내매, ^05혹(或)이 다윗에게 가서 그 사람들의 당(當)한 일을 고(告)하니라. 그 사람들이 심(甚)히 부끄러워하므로 다윗이 저희를 맞으러 보내어 이르기를, “너희는 수염(鬚髥)이 자라기까지 여리고에 머물다가 돌아오라.” 하니라. ^06암몬 자손(子孫)이 자기(自己)가 다윗에게 밉게 한 줄 안지라.

하눈이 암몬 자손(子孫)으로 더불어 은(銀) 1,000(一千)달란트를 아람 나하라임과 아람마아가와 소바에 보내어 병거(兵車)와 마병(馬兵)을 삯 내되, ^07곧 병거(兵車) 32,000승(三萬二千 乘)과 마아가 왕(王)과 그 백성(百姓)을 삯 내었더니, 저희가 와서 메드바 앞에 진(陣) 치매, 암몬 자손(子孫)이 그 모든 성읍(城邑)으로 좇아 모여와서 싸우려 한지라.

^08다윗이 듣고 요압과 용사(勇士)의 온 무리를 보내었더니, ^09암몬 자손(子孫)은 나와서 성문(城門) 앞에 진(陣) 치고 도우러 온 여러 왕(王)은 따로 들에 있더라.

^10요압이 앞 뒤에 친 적진(敵陣)을 보고 이스라엘 뺀 자(者) 중(中)에서 또 빼서 아람 사람을 대(對)하여 진(陣) 치고, ^11그 남은 무리는 그 아우 아비새의 수하(手下)에 붙여 암몬 자손(子孫)을 대(對)하여 진(陣) 치게 하고, ^12가로되, “만일(萬一) 아람 사람이 나보다 강(强)하면 네가 나를 돕고, 만일(萬一) 암몬 자손(子孫)이 너보다 강(强)하면 내가 너를 도우리라. ^13너는 담대(膽大)하라. 우리가 우리 백성(百姓)과 우리 하나님의 성읍(城邑)들을 위(爲)하여 담대(膽大)히 하자. 여호와께서 선(善)히 여기시는 대로 행(行)하시기를 원(願)하노라.” 하고, ^14요압과 그 종자(從者)가 싸우려고 아람 사람 앞에 나아가니, 저희가 그 앞에서 도망(逃亡)하고, ^15암몬 자손(子孫)은 아람 사람의 도망(逃亡)함을 보고 저희도 요압의 아우 아비새 앞에서 도망(逃亡)하여 성(城)으로 들어간지라. 이에 요압이 예루살렘으로 돌아오니라

^16아람 사람이 자기(自己)가 이스라엘 앞에서 패(敗)하였음을 보고, 사자(使者)를 보내어 강(江) 건너편(便)에 있는 아람 사람을 불러내니, 하닷에셀의 군대(軍隊) 장관(長官) 소박이 저희를 거느린지라. ^17혹(或)이 다윗에게 고(告)하매, 다윗이 온 이스라엘을 모으고 요단을 건너 아람 사람에게 이르러 저희를 향(向)하여 진(陣)을 치니라.

다윗이 아람 사람을 향(向)하여 진(陣)을 치매, 저희가 다윗으로 더불어 싸우더니, ^18아람 사람이 이스라엘 앞에서 도망(逃亡)한지라. 다윗이 아람 병거(兵車) 7,000승(七千乘)의 군사(軍士)와 보병(步兵) 40,000(四萬)을 죽이고, 또 군대(軍隊) 장관(長官) 소박을 죽이매, ^19하닷에셀의 신복(信服)이 자기(自己)가 이스라엘 앞에서 패(敗)하였음을 보고 다윗으로 더불어 화친(和親)하여 섬기고, 이 후(後)로는 아람 사람이 암몬 자손(子孫) 돕기를 싫어하니라.

20

^01해가 돌아와서 왕(王)들의 출전(出戰)할 때가 되매, 요압이 그 군대(軍隊)를 거느리고 나가서 암몬 자손(子孫)의 땅을 훼파(毁破)하고, 가서 랍바를 에워싸고 다윗은 예루살렘에 그대로 있더니, 요압이 랍바를 쳐서 함락(陷落)시키매, ^02다윗이 그 왕(王)의 머리에서 보석(寶石)있는 면류관(冕旒冠)을 취(取)하여 달아보니, 중량(重量)이 금(金) 한 달란트라. 그 면류관(冕旒冠)을 자기(自己) 머리에 쓰니라.

다윗이 또 그 성(城)에서 노략(擄略)한 물건(物件)을 무수(無數)히 내어오고, ^03그 가운데 백성(百姓)을 끌어 내어 톱질과 써레질과 도끼질을 하게 하니라. 다윗이 암몬 자손(子孫)의 모든 성읍(城邑)을 이같이 하고 모든 백성(百姓)과 함께 예루살렘으로 돌아오니라.

^04이 후(後)에 블레셋 사람과 게셀에서 전쟁(戰爭)할 때에 후사 사람 십브개가 장대(長大)한 자(者)의 아들 중(中)에 십배를 쳐 죽이매, 저희가 항복(降服)하였더라. ^05다시 블레셋 사람과 전쟁(戰爭)할 때에 야일의 아들 엘하난이 가드 사람 골리앗의 아우 라흐미를 죽였는데, 이 사람의 창(槍)자루는 베틀채 같았더라.

^06또 가드에서 전쟁(戰爭)할 때에 그곳에 키 큰 자(者) 하나는 매(每) 손과 매(每) 발에 가락이 여섯씩, 모두 스물 넷이 있는데, 저도 장대(長大)한 자(者)의 소생(所生)이라. ^07저가 이스라엘을 능욕(凌辱)하는 고(故)로 다윗의 형(兄) 시므아의 아들 요나단이 저를 죽이니라. ^08가드 장대(長大)한 자(者)의 소생(所生)이라도 다윗의 손과 그 신복(信服)의 손에 다 죽었더라.

21

^01사단이 일어나 이스라엘을 대적(對敵)하고, 다윗을 격동(激動)하여, 이스라엘을 계수(計數)하게 하니라.

^02다윗이 요압과 백성(百姓)의 두목(頭目)에게 이르되, “너희는 가서 브엘세바에서부터 단까지 이스라엘을 계수(計數)하고, 돌아와서 내게 고(告)하여 그 수효(數爻)를 알게 하라.”.

^03요압이 가로되, “여호와께서 그 백성(百姓)을 지금(只今)보다 100배(百倍)나 더하시기를 원(願)하나이다. 내 주(主) 왕(王)이여. 이 백성(百姓)이 다 내 주(主)의 종이 아니니이까? 내 주(主)께서 어찌하여 이 일을 명(命)하시나이까? 어찌하여 이스라엘로 죄(罪)가 있게 하시나이까?” 하나, ^04왕(王)의 명령(命令)이 요압을 재촉한지라.

드디어 떠나서 이스라엘 땅에 두루 다닌 후(後)에 예루살렘으로 돌아와서, ^05백성(百姓)의 수효(數爻)를 다윗에게 고(告)하니, 이스라엘 중(中)에 칼을 뺄 만한 자(者)가 1,100,000(一百十萬)이요, 유다 중(中)에 칼을 뺄 만한 자(者)가 470,000(四十七萬)이라. ^06요압이 왕(王)의 명령(命令)을 밉게 여겨, 레위와 베냐민 사람은 계수(計數)하지 아니하였더라.

^07하나님이 이 일을 괘씸히 여기사, 이스라엘을 치시매, ^08다윗이 하나님께 아뢰되, “내가 이 일을 행(行)함으로 큰 죄(罪)를 범(犯)하였나이다. 이제 간구(懇求)하옵나니, 종의 죄(罪)를 사(赦)하여 주옵소서. 내가 심(甚)히 미련하게 행(行)하였나이다.” 하니라.

^09여호와께서 다윗의 선견자(先見者) 갓에게 이르시되, ^10“가서 다윗에게 말하여 이르기를, ‘여호와의 말씀이 “내가 네게 세 가지를 보이노니, 그 중(中)에서 하나를 택(擇)하라. 내가 그것을 네게 행(行)하리라.” 하셨다’ 하라.”.

^11갓이 다윗에게 나아가 고(告)하되, “여호와의 말씀이 “너는 마음대로 택(擇)하라. ^12혹(或) 3년(三年) 기근(饑饉)일지, 혹(或) 네가 석달을 대적(對敵)에게 패(敗)하여 대적(對敵)의 칼에 쫓길 일일지, 혹(或) 여호와의 칼, 곧 온역(瘟疫)이 사흘동안 이 땅에 유행(流行)하며, 여호와의 사자(使者)가 이스라엘 온 지경(地境)을 멸(滅)할 일일지.” 하셨나니, 내가 무슨 말로 나를 보내신 이에게 대답(對答)할 것을 결정(決定)하소서.”.

^13다윗이 갓에게 이르되, “내가 곤경(困境)에 있도다. 여호와께서는 긍휼(矜恤)이 심(甚)히 크시니, 내가 그의 손에 빠지고 사람의 손에 빠지지 않기를 원(願)하나이다.”.

^14이에 여호와께서 이스라엘 백성(百姓)에게 온역(瘟疫)을 내리시매, 이스라엘 백성(百姓)의 죽은 자(者)가 70,000(七萬)이었더라. ^15하나님이 예루살렘을 멸(滅)하러 사자(使者)를 보내셨더니, 사자(使者)가 멸(滅)하려 할 때에 여호와께서 보시고 이 재앙(災殃) 내림을 뉘우치사, 멸(滅)하는 사자(使者)에게 이르시되, “족(足)하다. 이제는 네 손을 거두라.” 하시니, 때에 여호와의 사자(使者)가 여부스 사람 오르난의 타작(打作) 마당 곁에 선지라. ^16다윗이 눈을 들어보매, 여호와의 사자(使者)가 천지(天地) 사이에 섰고 칼을 빼어 손에 들고 예루살렘 편(便)을 가리켰는지라.

다윗이 장로(長老)들로 더불어 굵은 베를 입고 얼굴을 땅에 대고 엎드려, ^17하나님께 아뢰되, “명(命)하여 백성(百姓)을 계수(計數)하게 한 자(者)가 내가 아니니이까? 범죄(犯罪)하고 악(惡)을 행(行)한 자(者)는 곧 내니이다. 이 양(羊)무리는 무엇을 행(行)하였나이까? 청(請)컨대 나의 하나님 여호와여. 주(主)의 손으로 나와 내 아비의 집을 치시고, 주(主)의 백성(百姓)에게 재앙(災殃)을 내리지 마옵소서.”.

^18여호와의 사자(使者)가 갓을 명(命)하여 다윗에게 이르시기를, “올라가서 여부스 사람 오르난의 타작(打作) 마당에서 여호와를 위(爲)하여 단(壇)을 쌓으라.” 하신지라. ^19다윗이 이에 갓이 여호와의 이름으로 이른 말씀대로 올라가니라.

^20때에 오르난이 밀을 타작(打作)하다가 돌이켜 천사(天使)를 보고 네 아들과 함께 숨었더니, ^21다윗이 오르난에게 나아가매, 오르난이 내어다보다가 다윗을 보고 타작(打作) 마당에서 나와서 얼굴을 땅에 대고 절하매, ^22다윗이 오르난에게 이르되, “이 타작(打作)하는 곳을 내게 붙이라. 너는 상당(相當)한 값으로 붙이라. 내가 여호와를 위(爲)하여 여기 한 단(壇)을 쌓으리니, 그리하면 온역(瘟疫)이 백성(百姓) 중(中)에서 그치리라.”.

^23오르난이 다윗에게 고(告)하되, “왕(王)은 취(取)하소서. 내 주(主) 왕(王)의 좋게 여기시는대로 행(行)하소서. 보소서. 내가 이것들을 드리나이다. 소들은 번제물(燔祭物)로, 곡식(穀食) 떠는 기계(機械)는 화목(和睦)으로, 밀은 소제물(素祭物)로 삼으시기 위(爲)하여 다 드리나이다.”. ^24다윗 왕(王)이 오르난에게 이르되, “그렇지 아니하다. 내가 결단(決斷)코 상당(相當)한 값으로 사리라. 내가 여호와께 드리려고 네 물건(物件)을 취(取)하지 아니하겠고, 값 없이는 번제(燔祭)를 드리지도 아니하리라.” 하고, ^25그 기지(基址) 값으로 금(金) 600(六百)세겔을 달아 오르난에게 주고, ^26다윗이 거기서 여호와를 위(爲)하여 단(壇)을 쌓고, 번제(燔祭)와 화목제(和睦祭)를 드려 여호와께 아뢰었더니, 여호와께서 하늘에서부터 번제단(燔祭壇) 위에 불을 내려 응답(應答)하시고, ^27사자(使者)를 명(命)하시매, 저가 칼을 집에 꽂았더라.

^28이 때에 다윗이 여호와께서 여부스 사람 오르난의 타작(打作) 마당에서 응답(應答)하심을 보고, 거기서 제사(祭司)를 드렸으니, ^29옛적에 모세가 광야(曠野)에서 지은 여호와의 장막(帳幕)과 번제단(燔祭壇)이 그 때에 기브온 산당(山堂)에 있으나, ^30다윗이 여호와의 사자(使者)의 칼을 두려워하여 감(敢)히 그 앞에 가서 하나님께 묻지 못함이라.

22

^01다윗이 가로되, “이는 여호와 하나님의 전(殿)이요, 이는 이스라엘의 번제단(燔祭壇)이라.” 하였더라.

^02다윗이 명(命)하여 이스라엘 땅에 우거(寓居)하는 이방(異邦) 사람을 모으고, 석수(石手)를 시켜 하나님의 전(殿)을 건축(建築)할 돌을 다듬게 하고, ^03다윗이 또 문(門)짝못과 거멀못에 쓸 철(鐵)을 한(限)없이 준비(準備)하고, 또 심(甚)히 많아서 중수(重數)를 셀 수 없는 놋을 준비(準備)하고, ^04또 백향목(柏香木)을 무수(無數)히 준비(準備)하였으니, 이는 시돈 사람과 두로 사람이 백향목(柏香木)을 다윗에게로 많이 수운(輸運)하여 왔음이라.

^05다윗이 가로되, “내 아들 솔로몬이 어리고 연약(軟弱)하고 여호와를 위(爲)하여 건축(建築)할 전(殿)은 극(極)히 장려(壯麗)하여 만국(萬國)에 명성(名聲)과 영광(榮光)이 있게 하여야 할지라. 그러므로 내가 이제 위(爲)하여 준비(準備)하리라.” 하고, 죽기 전(前)에 많이 준비(準備)하였더라.

^06다윗이 그 아들 솔로몬을 불러 이스라엘 하나님 여호와를 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)하기를 부탁(付託)하여, [07]이르되, “내 아들아. 나는 내 하나님 여호와의 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)할 마음이 있었으나, ^08여호와의 말씀이 내게 임(臨)하여 이르시되, “너는 피를 심(甚)히 많이 흘렸고, 크게 전쟁(戰爭)하였느니라. 네가 내 앞에서 땅에 피를 많이 흘렸은즉, 내 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)하지 못하리라. ^09한 아들이 네게서 나리니, 저는 평강(平康)의 사람이라. 내가 저로 사면(四面) 모든 대적(對敵)에게서 평강(平康)하게 하리라. 그 이름을 솔로몬이라 하리니, 이는 내가 저의 생전(生前)에 평안(平安)과 안정(安靜)을 이스라엘에게 줄 것임이니라. ^10저가 내 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)할지라. 저는 내 아들이 되고 나는 저의 아비가 되어 그 나라 위(位)를 이스라엘 위(位)에 굳게 세워 영원(永遠)까지 이르게 하리라.” 하셨나니, ^11내 아들아. 여호와께서 너와 함께 하시기를 원(願)하며, 네가 형통(亨通)하여 여호와께서 네게 대(對)하여 말씀하신 대로 여호와의 전(殿)을 건축(建築)하며, ^12여호와께서 네게 지혜(智慧)와 총명(聰明)을 주사, 너로 이스라엘을 다스리게 하시고, 너의 하나님 여호와의 율법(律法)을 지키게 하시기를 더욱 원(願)하노라.인용위치 돌아가기(행07:46)

^13네가 만일(萬一) 여호와께서 모세로 이스라엘에게 명(命)하신 모든 율례(律例)와 규례(規例)를 삼가 행(行)하면 형통(亨通)하리니, 강(强)하고 담대(膽大)하여 두려워 말고 놀라지 말지어다. ^14내가 환난(患難) 중(中)에 여호와의 전(殿)을 위(爲)하여 금(金) 100,000(十萬) 달란트와 은(銀) 1,000,000(一百萬) 달란트와 놋과 철(鐵)을 그 중수(重數)를 셀 수 없을만큼 심(甚)히 많이 예비(豫備)하였고, 또 재목(材木)과 돌을 예비(豫備)하였으나, 너는 더할 것이며, ^15또 공장(工匠)이 네게 많이 있나니, 곧 석수(石手)와 목수(木手)와 온갖 일에 익숙한 모든 사람이니라. ^16금(金)과 은(銀)과 놋과 철(鐵)이 무수(無數)하니, 너는 일어나 일하라. 여호와께서 너와 함께 계실지로다.”.

^17다윗이 또 이스라엘 모든 방백(方伯)에게 명(命)하여, “그 아들 솔로몬을 도우라.” 하여 가로되, ^18“너희 하나님 여호와께서 너희와 함께하지 아니하시느냐? 사면(四面)으로 너희에게 평강(平康)을 주지 아니하셨느냐? 이 땅 거민(居民)을 내 손에 붙이사, 이 땅으로 여호와와 그 백성(百姓) 앞에 복종(服從)하게 하셨나니, ^19이제 너희는 마음과 정신(精神)을 진정(鎭靜)하여 너희 하나님 여호와를 구(求)하고, 일어나서 여호와 하나님의 성소(聖所)를 건축(建築)하고, 여호와의 언약궤(言約櫃)와 하나님의 거룩한 기구(器具)를 가져다가 여호와의 이름을 위(爲)하여 건축(建築)한 전(殿)에 드리게 하라.” 하였더라.

23

^01다윗이 나이 많아 늙으매, 아들 솔로몬으로 이스라엘 왕(王)을 삼고, ^02이스라엘 모든 방백(方伯)과 제사장(祭司長)과 레위 사람을 모았더라.

^03레위 사람은 30세(三十歲) 이상(以上)으로 계수(計數)하였으니, 모든 남자(男子)의 명수(名數)가 38,000(三萬八千)인데, ^04그 중(中)에 24,000(二萬四千)은 여호와의 전(殿) 사무(事務)를 보살피는 자(者)요, 6,000(六千)은 유사(有司)와 재판관(裁判官)이요, ^054,000(四千)은 문(門)지기요, 4,000(四千)은 다윗의 찬송(讚頌)하기 위(爲)하여 지은 악기(樂器)로 여호와를 찬송(讚頌)하는 자(者)라.

^06다윗이 레위의 아들 게르손과 그핫과 므라리의 각(各) 족속(族屬)을 따라 그 반열(班列)을 나누었더라.

^07게르손 자손(子孫)은 라단과 시므이라.

^08라단의 아들들은 족장(族長) 여히엘과, 또 세담과 요엘 세 사람이요, ^09시므이의 아들들은 슬로밋과 하시엘과 하란 세 사람이니, 이는 라단의 족장(族長)들이며, ^10또 시므이의 아들들은 야핫과 시나와 여우스와 브리아니, 이 네 사람도 시므이의 아들이라. ^11그 족장(族長)은 야핫이요, 그 다음은 시사며, 여우스와 브리아는 아들이 많지 아니하므로 저희와 한 족속(族屬)으로 계수(計數)되었더라.

^12그핫의 아들들은 아므람과 이스할과 헤브론과 웃시엘 네 사람이라.

^13아므람의 아들들은 아론과 모세니, 아론은 그 자손(子孫)들과 함께 구별(區別)되어 몸을 성결(聖潔)케 하여 영원(永遠)토록 지극(至極)히 거룩한 자(者)가 되어 여호와 앞에 분향(焚香)하며 섬기며, 영원(永遠)토록 그 이름을 받들어 축복(祝福)하게 되었으며, ^14하나님의 사람 모세의 아들들은 레위 지파(支派) 중(中)에 기록(記錄)되었으니, ^15모세의 아들은 게르솜과 엘리에셀이라. ^16게르솜의 아들 중(中)에 스브엘이 족장(族長)이 되었고, ^17엘리에셀의 아들은 족장(族長) 르하뱌라. 엘리에셀이 이 외(外)에는 다른 아들이 없고, 르하뱌의 아들은 심(甚)히 많았으며, ^18이스할의 아들은 족장(族長) 슬로밋이요, ^19헤브론의 아들들은 족장(族長) 여리야와 둘째 아마랴와 세째 야하시엘과 네째 여가므암이며, ^20웃시엘의 아들은 족장(族長) 미가와 그 다음 잇시야더라.

^21므라리의 아들들은 마흘리와 무시요, 마흘리의 아들들은 엘르아살과 기스라. ^22엘르아살이 아들이 없이 죽고 딸만 있더니, 그 형제(兄弟) 기스의 아들이 저에게 장가(丈家) 들었으며, ^23무시의 아들들은 마흘리와 에델과 여레못 세 사람이더라.

^24이는 다 레위 자손(子孫)이니, 그 종가(宗家)를 따라 계수(計數)함을 입어 이름이 기록(記錄)되고, 여호와의 전(殿)에서 섬기는 일을 하는 20세(二十歲) 이상(以上) 된 족장(族長)들이라.

^25다윗이 이르기를, “이스라엘 하나님 여호와께서 평강(平康)을 그 백성(百姓)에게 주시고, 예루살렘에 영원(永遠)히 거(居)하시나니, ^26레위 사람이 다시는 성막(聖幕)과 그 가운데서 쓰는 모든 기구(器具)를 멜 것이 없다.” 한지라.

^27다윗의 유언(遺言)대로 레위 자손(子孫)이 20세(二十歲) 이상(以上)으로 계수(計數)되었으니, ^28그 직분(職分)은 아론의 자손(子孫)에게 수종(隧從)들어, 여호와의 전(殿)과 뜰과 골방(房)에서 섬기고, 또 모든 성물(聖物)을 정결(淨潔)케 하는 일, 곧 하나님의 전(殿)에서 섬기는 일과, ^29또 진설병(陳設餠)과 고운 가루의 소제물(素祭物), 곧 무효전병(無酵殿餠)이나, 남비에 지지는 것이나, 반죽하는 것이나, 또 모든 저울과 자를 맡고, ^30새벽과 저녁마다 서서 여호와께 축사(祝辭)하며 찬송(讚頌)하며, ^31또 안식일(安息日)과 초(初)하루와 절기(節期)에 모든 번제(燔祭)를 여호와께 드리되, 그 명(命)하신 규례(規例)의 정(定)한 수효(數爻)대로 항상(恒常) 여호와 앞에 드리며, ^32또 회막(會幕)의 직무(職務)와 성소(聖所)의 직무(職務)와 그 형제(兄弟) 아론 자손(子孫)의 직무(職務)를 지켜 여호와의 전(殿)에서 수종(隧從)드는 것이더라.

24

^01아론 자손(子孫)의 반차(班次)가 이러하니라.

아론의 아들들은 나답과 아비후와 엘르아살과 이다말이라. ^02나답과 아비후가 그 아비보다 먼저 죽고 아들이 없으므로, 엘르아살과 이다말이 제사장(祭司長)의 직분(職分)을 행(行)하였더라.

^03다윗이 엘르아살의 자손(子孫) 사독과 이다말의 자손(子孫) 아히멜렉으로 더불어 저희를 나누어, 각각(各各) 그 섬기는 직무(職務)를 맡겼는데, ^04엘르아살의 자손(子孫) 중(中)에 족장(族長)이 이다말의 자손(子孫)보다 많으므로 나눈 것이 이러하니, 엘르아살 자손(子孫)의 족장(族長)이 16(十六)이요, 이다말 자손(子孫)은 그 열조(列祖)의 집을 따라 여덟이라. ^05이에 제비 뽑아 피차(彼此)에 차등(差等)이 없이 나누었으니, 이는 성소(聖所)의 일을 다스리는 자(者)가 엘르아살의 자손(子孫) 중(中)에도 있고 이다말의 자손(子孫) 중(中)에도 있음이라.

^06레위 사람 느다넬의 아들 서기관(書記官) 스마야가 왕(王)과 방백(方伯)과 제사장(祭司長) 사독과 아비아달의 아들 아히멜렉과 및 제사장(祭司長)과 레위 사람의 족장(族長) 앞에서 그 이름을 기록(記錄)하여 엘르아살의 자손(子孫) 중(中)에서 한 집을 취(取)하고, 이다말의 자손(子孫) 중(中)에서 한 집을 취(取)하였으니, ^07첫째로 제비뽑힌 자(者)는 여호야립이요, 둘째는 여다야요, ^08세째는 하림이요, 네째는 스오림이요, ^09다섯째는 말기야요, 여섯째는 미야민이요, ^10일곱째는 학고스요, 여덟째는 아비야요, ^11아홉째는 예수아요, 열째는 스가냐요, ^12열 한째는 엘리아십이요, 열 둘째는 야김이요, ^13열 세째는 훔바요, 열 네째는 예세브압이요, ^14열 다섯째는 빌가요, 열 여섯째는 임멜이요, ^15열 일곱째는 헤실이요, 열 여덟째는 합비세스요, ^16열 아홉째는 브다히야요, 스무째는 여헤스겔이요, ^17스물 한째는 야긴이요, 스물 둘째는 가물이요, ^18스물 세째는 들라야요, 스물 네째는 마아시야라.

^19이와 같은 반차(班次)로 여호와의 전(殿)에 들어가서 이스라엘 하나님 여호와께서 저희 조상(祖上) 아론에게 명(命)하신 규례(規例)대로 수종(隧從)들었더라.

^20레위 자손(子孫) 중(中)에 남은 자(者)는 이러하니, 아므람의 아들 중(中)에는 수바엘이요, 수바엘의 아들 중(中)에는 예드야며, ^21르하뱌에게 이르러는 그 아들 중(中)에 족장(族長) 잇시야요, ^22이스할의 아들 중(中)에는 슬로못이요, 슬로못의 아들 중(中)에는 야핫이요. ^23헤브론의 아들들은 장자(長子) 여리야와 둘째 아마랴와 세째 야하시엘과 네째 여가므암이요. ^24웃시엘의 아들은 미가요, 미가의 아들 중(中)에는 사밀이요, ^25미가의 아우는 잇시야라. 잇시야의 아들 중(中)에는 스가랴며, ^26므라리의 아들은 마흘리와 무시요, 야아시야의 아들은 브노니, 27므라리의 자손(子孫) 야아시야에게서 난 자(者)는 브노와 소함과 삭굴과 이브리요. ^28마흘리의 아들 중(中)에는 엘르아살이니, 엘르아살은 무자(無子)하며, ^29기스에게 이르러는 그 아들 여라므엘이요. ^30무시의 아들은 마흘리와 에델과 여리못이니, 이는 다 그 족속(族屬)대로 기록(記錄)한 레위 자손(子孫)이라.

^31이 여러 사람도 다윗 왕(王)과 사독과 아히멜렉과 및 제사장(祭司長)과 레위 족장(族長) 앞에서 그 형제(兄弟) 아론 자손(子孫)처럼 제비 뽑혔으니, 장자(長子)의 종가(宗家)와 그 아우의 종가(宗家)가 다름이 없더라.

25

^01다윗이 군대(軍隊) 장관(長官)들로 더불어 아삽과 헤만과 여두둔의 자손(子孫) 중(中)에서 구별(區別)하여 섬기게 하되, 수금(竪琴)과 비파(琵琶)와 제금(提琴)을 잡아 신령(神靈)한 노래를 하게 하였으니, 그 직무(職務)대로 일하는 자(者)의 수효(數爻)가 이러하니라.

^02아삽의 아들 중(中) 삭굴과 요셉과 느다냐와 아사렐라니, 이 아삽의 아들들이 아삽의 수하(手下)에 속(屬)하여 왕(王)의 명령(命令)을 좇아 신령(神靈)한 노래를 하며, ^03여두둔에게 이르러는 그 아들 그달리야와 스리와 여사야와 하사뱌와 맛디디야, 여섯 사람이니, 그 아비 여두둔의 수하(手下)에 속(屬)하여 수금(竪琴)을 잡아 신령(神靈)한 노래를 하며, 여호와께 감사(感謝)하며 찬양(讚揚)하며, ^04헤만에게 이르러는 그 아들 북기야와 맛다냐와 웃시엘과 스브엘과 여리못과 하나냐와 하나니와 엘리아다와 깃달디와 로암디에셀과 요스브가사와 말로디와 호딜과 마하시옷이라. ^05이는 다 헤만의 아들들이니, 나팔을 부는 자(者)며 헤만은 하나님의 말씀을 받드는 왕(王)의 선견자(先見者)라. 하나님이 헤만에게 열 네 아들과 세 딸을 주셨더라.

^06이들이 다 그 아비의 수하(手下)에 속(屬)하여 제금(提琴)과 비파(琵琶)와 수금(竪琴)을 잡아, 여호와 하나님의 전(殿)에서 노래하여 섬겼으며, 아삽과 여두둔과 헤만은 왕(王)의 수하(手下)에 속(屬)하였으니, ^07저희와 모든 형제(兄弟), 곧 여호와 찬송(讚頌)하기를 배워 익숙한 자(者)의 수효(數爻)가 288인(二百八十八人)이라.

^08이 무리의 큰 자(者)나, 작은 자(者)나, 스승이나, 제자(弟子)를 무론(無論)하고, 일례(一例)로 제비뽑아 직임(職任)을 얻었으니, ^09첫째로 제비 뽑힌 자(者)는 아삽의 아들 중(中) 요셉이요, 둘째는 그달리야니 저와 그 형제(兄弟)와 아들 12인(十二人)이요, ^10세째는 삭굴이니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^11네째는 이스리니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^12다섯째는 느다냐니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^13여섯째는 북기야니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^14일곱째는 여사렐라니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^15여덟째는 여사야니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^16아홉째는 맛다냐니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^17열째는 시므이니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^18열 한째는 아사렐이니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^19열 둘째는 하사뱌니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^20열 세째는 수바엘이니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^21열 네째는 맛디디야니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^22열 다섯째는 여레못이니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^23열 여섯째는 하나냐니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^24열 일곱째는 요스브가사니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^25열 여덟째는 하나니니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^26열 아홉째는 말로디니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^27스무째는 엘리아다니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^28스물 한째는 호딜이니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^29스물 둘째는 깃달디니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^30스물 세째는 마하시옷이니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이요, ^31스물 네째는 로암디에셀이니 그 아들과 형제(兄弟)와 12인(十二人)이었더라.

26

^01문(門)지기의 반차(班次)가 이러하니라.

고라 족속(族屬) 아삽의 자손(子孫) 중(中)에 고레의 아들 므셀레먀와, ^02므셀레먀의 아들들 맏아들 스가랴와, 둘째 여디야엘과, 세째 스바댜와, 네째 야드니엘과, ^03다섯째 엘람과, 여섯째 여호하난과, 일곱째 엘여호에내며, ^04오벧에돔의 아들들 맏아들 스마야와, 둘째 여호사밧과, 세째 요아와, 네째 사갈과, 다섯째 느다넬과, ^05여섯째 암미엘과, 일곱째 잇사갈과, 여덟째 브울래대니, 이는 하나님이 오벧에돔에게 복(福)을 주셨음이며, ^06그 아들 스마야도 두어 아들을 낳았으니, 저희의 족속(族屬)을 다스리는 자(者)요, 큰 용사(勇士)라. ^07스마야의 아들들은 오드니와, 르바엘과, 오벳과, 엘사밧이며, 엘사밧의 형제(兄弟) 엘리후와 스마갸는 능력(能力)이 있는 자(者)니, ^08이는 다 오벧에돔의 자손(子孫)이라.

저희와 그 아들들과 그 형제(兄弟)들은 다 능력(能力)이 있어 그 직무(職務)를 잘하는 자(者)니, 오벧에돔에게서 난 자(者)가 62명(六十二名)이며, ^09또 므셀레먀의 아들과 형제(兄弟) 18인(十八人)은 능력(能力)이 있는 자(者)며, ^10므라리 자손(子孫) 중(中) 호사가 아들들이 있으니, 그 장자(長子)는 시므리라. 시므리는 본래(本來) 맏아들이 아니나, 그 아비가 장자(長子)를 삼았고, ^11둘째는 힐기야요, 세째는 드발리야요, 네째는 스가랴니, 호사의 아들과 형제(兄弟)가 13인(十三人)이더라.

^12이상(以上)은 다 문(門)지기의 반장(班長)으로서, 그 형제(兄弟)처럼 직임(職任)을 얻어 여호와의 전(殿)에서 섬기는 자(者)라. ^13각(各) 문(門)을 지키기 위(爲)하여 그 종족(宗族)을 따라 무론대소(無論大小)하고 다 제비 뽑혔으니, ^14셀레먀는 동방(東方)에 당첨(當籤)되었고, 그 아들 스가랴는 명철(明哲)한 의사(議士)라. 저를 위(爲)하여 제비 뽑으니, 북방(北方)에 당첨(當籤)되었고, ^15오벧에돔은 남방(南方)에 당첨(當籤)되었고, 그 아들들은 곳간에 당첨(當籤)되었으며, ^16숩빔과 호사는 서방(西方)에 당첨(當籤)되어 큰 길로 통(通)한 살래겟 문(門) 곁에 있어 서로 대(對)하여 파수(把守)하였으니, ^17동방(東方)에 레위 사람이 여섯이요, 북방(北方)에 매일(每日) 네 사람이요, 남방(南方)에 매일(每日) 네 사람이요, 곳간에는 둘씩이며, ^18낭실(廊室) 서편(西便) 큰 길에 네 사람이요, 낭실(廊室)에 두 사람이니, ^19고라와 므라리 자손(子孫)의 문(門)지기의 반차(班次)가 이러하였더라.

^20레위 사람 중(中)에 아히야는 하나님의 전(殿) 곳간과 성물(聖物) 곳간을 맡았으며, ^21라단의 자손(子孫)은 곧 라단에게 속(屬)한 게르손 사람의 자손(子孫)이니, 게르손 사람 라단에게 속(屬)한 족장(族長)은 여히엘리라. ^22여히엘리의 아들은 스담과 그 아우 요엘이니, 여호와의 전(殿) 곳간을 맡았고, ^23아므람 자손(子孫)과 이스할 자손(子孫)과 헤브론 자손(子孫)과 웃시엘 자손(子孫) 중(中)에, ^24모세의 아들 게르솜의 자손(子孫) 스브엘은 곳간을 맡았고, ^25그 형제(兄弟), 곧 엘리에셀에게서 난 자(者)는 그 아들 르하뱌와 그 아들 여사야와 그 아들 요람과 그 아들 시그리와 그 아들 슬로못이라.

^26이 슬로못과 그 형제(兄弟)는 성물(聖物)의 모든 곳간을 맡았으니, 곧 다윗 왕(王)과 족장(族長)과 천부장(千夫長)과 백부장(百夫長)과 군대(軍隊)의 모든 장관(長官)이 구별(區別)하여 드린 성물(聖物)이라. ^27저희가 싸울 때에 노략(擄略)하여 얻은 물건(物件) 중(中)에서 구별(區別)하여 드려, 여호와의 전(殿)을 중수(重數)하게 한 것이며, ^28선견자(先見者) 사무엘과 기스의 아들 사울과 넬의 아들 아브넬과 스루야의 아들 요압이 무론(無論) 무엇이든지 구별(區別)하여 드린 성물(聖物)은 다 슬로못과 그 형제(兄弟)의 수하(手下)에 있었더라.

^29이스할 자손(子孫) 중(中)에 그나냐와 그 아들들은 이스라엘 바깥 일을 다스리는 유사(有司)와 재판관(裁判官)이 되었고, ^30헤브론 자손(子孫) 중(中)에 하사뱌와 그 동족(同族) 용사(勇士) 1,700인(一千七百人)은 요단 서편(西便)에서 이스라엘을 주관(主管)하여 여호와의 모든 일과 왕(王)을 섬기는 직임(職任)을 맡았으며, ^31헤브론 자손(子孫) 중(中)에 여리야가 그 세계(世系)와 종족(宗族)대로 헤브론 자손(子孫)의 족장(族長)이 되었더라.

다윗이 위(位)에 있은지 40년(四十年)에 길르앗 야셀에서 그 족속(族屬) 중(中)에 구(求)하여 큰 용사(勇士)를 얻었으니, ^32그 형제(兄弟) 중(中) 2,700명(二千七百名)이 다 용사(勇士)요, 족장(族長)이라. 다윗 왕(王)이 저희로 르우벤과 갓과 므낫세 반(半) 지파(支派)를 주관(主管)하여 하나님의 모든 일과 왕(王)의 일을 다스리게 하였더라.

27

^01이스라엘 자손(子孫)의 모든 족장(族長)과 천부장(千夫長)과 백부장(百夫長)과 왕(王)을 섬기는 유사(有司)들이 그 인수(人數)대로 반차(班次)가 나누이니, 각(各) 반열(班列)이 24,000명(二萬四千名)씩이라.

1년(一年)동안 달마다 체번(替番)하여 들어가며 나왔으니, ^02정월(正月) 첫 반(班)의 반장(班長)은 삽디엘의 아들 야소브암이요, 그 반열(班列)에 24,000명(二萬四千名)이라. ^03저는 베레스의 자손(子孫)으로서 정월반(正月班)의 모든 장관(長官)의 두목(頭目)이 되었고, ^042월반(二月班)의 반장(班長)은 아호아 사람 도대요, 또 미글롯이 그 반(班)의 주장(主掌)이 되었으니, 그 반열(班列)에 24,000명(二萬四千名)이요. ^053월(三月) 군대(軍隊)의 세째 장관(長官)은 대제사장(大祭司長) 여호야다의 아들 브나야요, 그 반열(班列)에 24,000명(二萬四千名)이라. ^06이 브나야는 30인(三十人) 중(中)에 용사(勇士)요, 30인(三十人) 위에 있으며, 그 반열(班列) 중(中)에 그 아들 암미사밧이 있으며, ^074월(四月) 네째 장관(長官)은 요압의 아우 아사헬이요, 그 다음은 그 아들 스바댜니, 그 반열(班列)에 24,000명(二萬四千名)이요. ^085월(五月) 다섯째 장관(長官)은 이스라 사람 삼훗이니, 그 반열(班列)에 24,000명(二萬四千名)이요. ^096월(六月) 여섯째 장관(長官)은 드고아 사람 익게스의 아들 이라니, 그 반열(班列)에 24,000명(二萬四千名)이요. ^107월(七月) 일곱째 장관(長官)은 에브라임 자손(子孫)에 속(屬)한 발론 사람 헬레스니, 그 반열(班列)에 24,000명(二萬四千名)이요. ^118월(八月) 여덟째 장관(長官)은 세라 족속(族屬) 후사 사람 십브개니, 그 반열(班列)에 24,000명(二萬四千名)이요. ^129월(九月) 아홉째 장관(長官)은 베냐민 자손(子孫) 아나돗 사람 아비에셀이니, 그 반열(班列)에 24,000명(二萬四千名)이요. ^1310월(十月) 열째 장관(長官)은 세라 족속(族屬) 느도바 사람 마하래니, 그 반열(班列)에 24,000명(二萬四千名)이요. ^1411월(十一月) 열 한째 장관(長官)은 에브라임 자손(子孫)에 속(屬)한 비라돈 사람 브나야니, 그 반열(班列)에 24,000명(二萬四千名)이요. ^1512월(十二月) 열 둘째 장관(長官)은 옷니엘 자손(子孫)에 속(屬)한 느도바 사람 헬대니, 그 반열(班列)에 24,000명(二萬四千名)이었더라.

^16이스라엘 지파(支派)를 관할(管轄)하는 자(者)는 이러하니라.

르우벤 사람의 관장(官長)은 시그리의 아들 엘리에셀이요, 시므온 사람의 관장(官長)은 마아가의 아들 스바댜요, ^17레위 사람의 관장(官長)은 그무엘의 아들 하사뱌요, 아론 자손(子孫)의 관장(官長)은 사독이요, ^18유다의 관장(官長)은 다윗의 형(兄) 엘리후요, 잇사갈의 관장(官長)은 미가엘의 아들 오므리요, ^19스불론의 관장(官長)은 오바댜의 아들 이스마야요, 납달리의 관장(官長)은 아스리엘의 아들 여레못이요, ^20에브라임 자손(子孫)의 관장(官長)은 아사시야의 아들 호세아요, 므낫세 반(半) 지파(支派)의 관장(官長)은 브다야의 아들 요엘이요, ^21길르앗에 있는 므낫세 반(半) 지파(支派)의 관장(官長)은 스가랴의 아들 잇도요, 베냐민의 관장(官長)은 아브넬의 아들 야아시엘이요, ^22단의 관장(官長)은 여로함의 아들 아사렐이니, 이스라엘 지파(支派)의 관장(官長)이 이러하며, ^23이스라엘 사람의 20세(二十歲) 이하(以下)의 수효(數爻)는 다윗이 조사(調査)하지 아니하였으니, 이는 여호와께서 전(前)에 말씀하시기를, “이스라엘 사람을 하늘의 별같이 많게 하리라.” 하셨음이라.

^24스루야의 아들 요압이 조사(調査)하기를 시작(始作)하고 끝내지 못하여서, 그 일로 인(因)하여 진노(震怒)가 이스라엘에게 임(臨)한지라. 그 수효(數爻)를 다윗 왕(王)의 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)하지 아니하였더라.

^25아디엘의 아들 아스마웹은 왕(王)의 곳간을 맡았고, 웃시야의 아들 요나단은 밭과 성읍(城邑)과 촌(村)과 산성(山城)의 곳간을 맡았고, ^26글룹의 아들 에스리는 밭 가는 농부(農夫)를 거느렸고, ^27라마 사람 시므이는 포도원(葡萄園)을 맡았고, 스밤 사람 삽디는 포도원(葡萄園)의 소산(所産) 포도주(葡萄酒) 곳간을 맡았고, ^28게델 사람 바알하난은 평야(平野)의 감람(橄欖)나무와 뽕나무를 맡았고, 요아스는 기름 곳간을 맡았고, ^29사론 사람 시드래는 사론에서 먹이는 소떼를 맡았고, 아들래의 아들 사밧은 골짜기에 있는 소떼를 맡았고, ^30이스마엘 사람 오빌은 약대를 맡았고, 메로놋 사람 예드야는 나귀를 맡았고, 하갈 사람 야시스는 양(羊)떼를 맡았으니, ^31다윗 왕(王)의 재산(財産)을 맡은 자(者)들이 이러하였더라.

^32다윗의 아자비 요나단은 지혜(智慧)가 있어서 모사(謀士)가 되며 서기관(書記官)도 되었고, 학모니의 아들 여히엘은 왕(王)의 아들들의 배종(倍從)이 되었고, ^33아히도벨은 왕(王)의 모사(謀士)가 되었고, 아렉 사람 후새는 왕(王)의 벗이 되었고, ^34브나야의 아들 여호야다와 아비아달은 아히도벨의 다음이 되었고, 요압은 왕(王)의 군대(軍隊) 장관(長官)이 되었더라.

28

^01다윗이 이스라엘 모든 방백(方伯), 곧 각(各) 지파(支派)의 어른과 체번(替番)하어 왕(王)을 섬기는 반장(班長)들과 천부장(千夫長)들과 백부장(百夫長)들과, 및 왕(王)과 왕자(王子)의 산업(産業)과 생축(牲畜)의 감독(監督)과 환관(宦官)과 장사(壯士)와 용사(勇士)를 예루살렘으로 소집(召集)하고, ^02이에 다윗왕(王)이 일어서서 가로되, “나의 형제(兄弟)들 나의 백성(百姓)들아. 내 말을 들으라. 나는 여호와의 언약궤(言約櫃), 곧 우리 하나님의 발등상을 봉안(奉安)할 이전(殿) 건축(建築)할 마음이 있어서 건축(建築)할 재료(材料)를 준비(準備)하였으나, ^03오직 하나님이 내게 이르시되, “너는 군인(軍人)이라 피를 흘렸으니, 내 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)하지 못하리라.” 하셨느니라.

^04그러나 이스라엘 하나님 여호와께서 전(前)에 나를 내 부친(父親)의 온 집에서 택(擇)하여 영원(永遠)히 이스라엘 왕(王)이 되게 하셨나니, 곧 하나님이 유다 지파(支派)를 택(擇)하사, 머리를 삼으시고, 유다의 족속(族屬)에서 내 부친(父親)의 집을 택(擇)하시고, 내 부친(父親)의 아들들 중(中)에서 나를 기뻐하사, 온 이스라엘의 왕(王)을 삼으셨느니라.

^05여호와께서 내게 여러 아들을 주시고, 그 모든 아들 중(中)에서 내 아들 솔로몬을 택(擇)하사, 여호와의 나라 위(位)에 앉혀 이스라엘을 다스리게 하려 하실새, ^06내게 이르시기를, “네 아들 솔로몬 그가 내 전(殿)을 건축(建築)하고 내 여러뜰을 만들리니, 이는 내가 저를 택(擇)하여 내 아들을 삼고 나는 그 아비가 될 것임이라. ^07저가 만일(萬一) 나의 계명(誡命)과 규례(規例)를 힘써 준행(遵行)하기를 오늘날과 같이 하면, 내가 그 나라를 영원(永遠)히 견고(堅固)케 하리라.” 하셨느니라.

^08이제 너희는 온 이스라엘, 곧 여호와의 회중(會衆)의 보는데와 우리 하나님의 들으시는데서 너희 하나님 여호와의 모든 계명(誡命)을 구(求)하여 지키기로 하라. 그리하면 너희가 이 아름다운 땅을 누리고 너희 후손(後孫)에게 끼쳐 영원(永遠)한 기업(基業)이 되게 하리라.

^09내 아들 솔로몬아. 너는 네 아비의 하나님을 알고, 온전(穩全)한 마음과 기쁜 뜻으로 섬길지어다. 여호와께서는 뭇 마음을 감찰(監察)하사 모든 사상(思想)을 아시나니, 네가 저를 찾으면 만날 것이요, 버리면 저가 너를 영원(永遠)히 버리시리라. ^10그런즉 너는 삼갈찌어다. 여호와께서 너를 택(擇)하여 성소(聖所)의 전(殿)을 건축(建築)하게 하셨으니, 힘써 행(行)할찌니라.”.

^11다윗이 전(殿)의 낭실(廊室)과 그 집들과 그 곳간과 다락과 골방(房)과 속죄소(贖罪所)의 식양(式樣)을 그 아들 솔로몬에게 주고, ^12또 성신(聖神)의 가르치신 모든 식양(式樣), 곧 여호와의 전(殿)의 뜰과 사면(四面)의 모든 방(房)과 하나님의 전(殿) 곳간과 성물(聖物) 곳간의 식양(式樣)을 주고, ^13또 제사장(祭司長)과 레위 사람의 반열(班列)과 여호와의 전(殿)에 섬기는 모든 일과 섬기는데 쓰는 모든 그릇의 식양(式樣)을 설명(說明)하고, ^14또 모든 섬기는 데 쓰는 금(金) 기명(器皿)을 만들 금(金)의 중량(重量)과 모든 섬기는데 쓰는 은(銀) 기명(器皿)을 만들 은(銀)의 중량(重量)을 정(定)하고, ^15또 금(金) 등대(燈臺)들과 그 등잔(燈盞), 곧 각(各) 등대(燈臺)와 그 등잔(燈盞)을 만들 금(金)의 중량(重量)과 은등대(銀燈臺)와 그 등잔(燈盞)을 만들 은(銀)의 중량(重量)을 각기(各其) 적당(適當)하게 하고, ^16또 진설병(陳設餠)의 각(各) 상(床)을 만들 금(金)의 중량(重量)을 정(定)하고, 은상(銀床)을 만들 은(銀)도 그렇게 하고, ^17고기 갈고리와 대접과 종자(鍾子)를 만들 정금(精金)과 금잔(金盞), 곧 각(各) 잔(盞)을 만들 금(金)의 중량(重量)과, 또 은잔(銀盞), 곧 각(各) 잔(盞)을 만들 은(銀)의 중량(重量)을 정(定)하고, ^18또 향단(香壇)에 쓸 정금(精金)과, 또 타시는 처소(處所)된 그룹들의 식양(式樣)대로 만들 금(金)의 중량(重量)을 정(定)하여 주니, 이 그룹들은 날개를 펴서 여호와의 언약궤(言約櫃)를 덮는 것이더라.

^19다윗이 가로되, “이 위의 모든 것의 식양(式樣)을 여호와의 손이 내게 임(臨)하여 그려, 나로 알게 하셨느니라.”.

^20또 그 아들 솔로몬에게 이르되, “너는 강(强)하고 담대(膽大)하게 이 일을 행(行)하고, 두려워 말며 놀라지 말라. 네가 여호와의 전(殿) 역사(役事)의 모든 일을 마칠 동안에 여호와 하나님, 나의 하나님이 너와 함께하사, 네게서 떠나지 아니하시고 너를 버리지 아니하시리라. ^21제사장(祭司長)과 레위 사람의 반열(班列)이 있으니, 여호와의 전(殿)의 모든 역사(役事)를 도울 것이요, 또 모든 공역(工役)에 공교(工巧)한 공장(工匠)이 기쁜 마음으로 너와 함께 할 것이요, 또 모든 장관(長官)과 백성(百姓)이 온전(穩全)히 네 명령(命令) 아래 있으리라.”.

29

^01다윗 왕(王)이 온 회중(會衆)에게 이르되, “내 아들 솔로몬이 홀로 하나님의 택(擇)하신바 되었으나, 오히려 어리고 연약(軟弱)하고 이 역사(役事)는 크도다.

이 전(殿)은 사람을 위(爲)한 것이 아니요, 여호와 하나님을 위(爲)한 것이라. ^02내가 이미 내 하나님의 전(殿)을 위(爲)하여 힘을 다하여 예비(豫備)하였나니, 곧 기구(器具)를 만들 금(金)과 은(銀)과 놋과 철(鐵)과 나무며, 또 마노(瑪瑙)와 박을 보석(寶石)과 꾸밀 보석(寶石)과 채석(採石)과 다른 보석(寶石)들과 화반석(花斑石)이 매우 많으며, ^03성전(聖殿)을 위(爲)하여 예비(豫備)한 이 모든 것 외(外)에도 내 마음에 내 하나님의 전(殿)을 사모(思慕)하므로 나의 사유(私有)의 금(金), 은(銀)으로 내 하나님의 전(殿)을 위(爲)하여 드렸노니, ^04곧 오빌의 금(金) 3,000(三千)달란트와 천은(天銀) 7,000(七千)달란트라. 모든 전(殿) 벽(璧)에 입히며, ^05금(金), 은(銀) 그릇을 만들며, 공장(工匠)의 손으로 하는 모든 일에 쓰게 하였노니, 오늘날 누가 즐거이 손에 채워 여호와께 드리겠느냐?”.

^06이에 모든 족장(族長)과 이스라엘 모든 지파(支派) 어른과 천부장(千夫長)과 백부장(百夫長)과 왕(王)의 사무(事務) 감독(監督)이 다 즐거이 드리되, ^07하나님의 전(殿) 역사(役事)를 위(爲)하여 금(金) 5,000(五千)달란트와 금(金) 다릭 10,000(一萬)과 은(銀) 10,000(一萬)달란트와 놋 18,000(一萬八千)달란트와 철(鐵) 100,000(十萬)달란트를 드리고, ^08무릇 보석(寶石)이 있는 자(者)는 게르손 사람 여히엘의 손에 부쳐 여호와의 전(殿) 곳간에 드렸더라.

^09백성(百姓)이 자기(自己)의 즐거이 드림으로 기뻐하였으니, 곧 저희가 성심(誠心)으로 여호와께 즐거이 드림이며, 다윗 왕(王)도 기쁨을 이기지 못하여 하니라.

^10다윗이 온 회중(會衆) 앞에서 여호와를 송축(頌祝)하여 가로되, “우리 조상(祖上) 이스라엘의 하나님 여호와여. 주(主)는 영원(永遠)히 송축(頌祝)을 받으시옵소서.

^11여호와여. 광대(廣大)하심과 권능(權能)과 영광(榮光)과 이김과 위엄(威嚴)이 다 주(主)께 속(屬)하였사오니, 천지(天地)에 있는 것이 다 주(主)의 것이로소이다.

여호와여. 주권(主權)도 주(主)께 속(屬)하였사오니, 주(主)는 높으사 만유(萬有)의 머리심이니이다. ^12부(富)와 귀(貴)가 주(主)께로 말미암고, 또 주(主)는 만유(萬有)의 주재(主宰)가 되사, 손에 권세(權勢)와 능력(能力)이 있사오니, 모든 자(者)를 크게 하심과 강(强)하게 하심이 주(主)의 손에 있나이다.

^13우리 하나님이여. 이제 우리가 주(主)께 감사(感謝)하오며, 주(主)의 영화(榮華)로운 이름을 찬양(讚揚)하나이다. ^14나와 나의 백성(百姓)이 무엇이관대, 이처럼 즐거운 마음으로 드릴 힘이 있었나이까? 모든 것이 주(主)께로 말미암았사오니, 우리가 주(主)의 손에서 받은 것으로 주(主)께 드렸을 뿐이니이다. ^15주(主) 앞에서는 우리가 우리 열조(列祖)와 다름이 없이 나그네와 우거(寓居)한 자(者)라. 세상(世上)에 있는 날이 그림자 같아서 머무름이 없나이다.

^16우리 하나님 여호와여. 우리가 주(主)의 거룩한 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)하려고 미리 저축(貯蓄)한 이 모든 물건(物件)이 다 주(主)의 손에서 왔사오니, 다 주(主)의 것이니이다.

^17나의 하나님이여. 주(主)께서 마음을 감찰(監察)하시고, 정직(正直)을 기뻐하시는줄 내가 아나이다. 내가 정직(正直)한 마음으로 이 모든 것을 즐거이 드렸사오며, 이제 내가 또 여기있는 주(主)의 백성(百姓)이 주(主)께 즐거이 드리는 것을 보오니, 심(甚)히 기쁘도소이다.

^18우리 열조(列祖) 아브라함과 이삭과 이스라엘의 하나님 여호와여. 주(主)께서 이것을 주(主)의 백성(百姓)의 심중(心中)에 영원(永遠)히 두어 생각하게 하시고, 그 마음을 예비(豫備)하여 주(主)께로 돌아오게 하옵시며, ^19또 내 아들 솔로몬에게 정성(精誠)된 마음을 주사, 주(主)의 계명(誡命)과 법도(法度)와 율례(律例)를 지켜 이 모든 일을 행(行)하게 하시고, 내가 위(爲)하여 예비(豫備)한 것으로 전(殿)을 건축(建築)하게 하옵소서.”.

^20다윗이 온 회중(會衆)에게 이르되, “너희는 너희 하나님 여호와를 송축(頌祝)하라.” 하매, 회중(會衆)이 그 열조(列祖)의 하나님 여호와를 송축(頌祝)하고 머리를 숙여, 여호와와 왕(王)에게 절하고, ^21이튿날 여호와께 제사(祭司)를 드리고, 또 번제(燔祭)를 드리니, 수송아지가 1,000(一千)이요, 수양(羊)이 1,000(一千)이요, 어린 양(羊)이 1,000(一千)이요, 또 그 전제(奠祭)라.

온 이스라엘을 위(爲)하여 풍성(豊盛)한 제물(祭物)을 드리고, ^22이 날에 무리가 크게 기뻐하여 여호와 앞에서 먹으며 마셨더라. 무리가 다윗의 아들 솔로몬으로 다시 왕(王)을 삼아 기름을 부어 여호와께 돌려 주권자(主權者)가 되게 하고, 사독에게도 기름을 부어 제사장(祭司長)이 되게 하니라.

^23솔로몬이 여호와께서 주신 위(位)에 앉아 부친(父親) 다윗을 이어 왕(王)이 되어 형통(亨通)하니, 온 이스라엘이 그 명령(命令)을 순종(順從)하며, ^24모든 방백(方伯)과 용사(勇士)와 다윗 왕(王)의 여러 아들이 솔로몬 왕(王)에게 복종(服從)하니, ^25여호와께서 솔로몬으로 이스라엘 무리의 목전(目前)에 심(甚)히 존대(尊待)케 하시고, 또 왕(王)의 위엄(威嚴)을 주사, 그 전(殿) 이스라엘 모든 왕(王)보다 뛰어나게 하셨더라.

^26이새의 아들 다윗이 온 이스라엘의 왕(王)이 되어, ^27이스라엘을 치리(治理)한 날짜는 40년(四十年)이라. 헤브론에서 7년(七年)을 치리(治理)하였고, 예루살렘에서 33년(三十三年)을 치리(治理)하였더라. ^28저가 나이 많아 늙도록 부(富)하고 존귀(尊貴)하다가 죽으매, 그 아들 솔로몬이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^29다윗 왕(王)의 시종(始終) 행적(行蹟)이 선견자(先見者) 사무엘의 글과 선지자(先知者) 나단의 글과 선견자(先見者) 갓의 글에 다 기록(記錄)되고, ^30또 저의 왕(王)된 일과 그 권세(權勢)와 저와 이스라엘과 온 세상(世上) 열국(列國)의 지난 시사(時事)가 다 기록(記錄)되니라.

구약. 역대하(대하). 01-36.

01

^01다윗의 아들 솔로몬의 왕위(王位)가 견고(堅固)하여 가며, 그 하나님 여호와께서 저와 함께 하사 심(甚)히 창대(昌大)케 하시니라.

^02솔로몬이 온 이스라엘의 천부장(千夫長)과 백부장(百夫長)과 재판관(裁判官)과 온 이스라엘의 각(各) 방백(方伯)과 족장(族長)들을 명(命)하고, ^03온 회중(會衆)과 함께 기브온 산당(山堂)으로 갔으니, 하나님의 회막(會幕), 곧 여호와의 종 모세가 광야(曠野)에서 지은 것이 거기 있음이라.

^04다윗이 전(殿)에 예루살렘에서 하나님의 궤(櫃)를 위(爲)하여 장막(帳幕)을 쳤었으므로, 그 궤(櫃)는 다윗이 이미 기럇여아림에서부터 위(爲)하여 예비(豫備)한 곳으로 메어 올렸고, ^05옛적에 훌의 손자(孫子) 우리의 아들 브사렐의 지은 놋단(壇)은 여호와의 장막(帳幕) 앞에 있더라.

솔로몬이 회중(會衆)으로 더불어 나아가서, ^06여호와 앞, 곧 회막(會幕) 앞에 있는 놋단(壇)에 이르러 그 위에 1,000희생(一千犧牲)으로 번제(燔祭)를 드렸더라.

^07이 밤에 하나님이 솔로몬에게 나타나사, 이르시되, “내가 네게 무엇을 줄꼬? 너는 구(求)하라.”.

^08솔로몬이 하나님께 여짜오되. “주(主)께서 전(前)에 큰 은혜(恩惠)를 나의 아비 다윗에게 베푸시고, 나로 대신(代身)하여 왕(王)이 되게 하셨사오니, ^09여호와 하나님이여. 원(願)컨대 주(主)는 내 아비 다윗에게 하신 것을 이제 굳게 하옵소서. 주(主)께서 나로 땅의 티끌 같이 많은 백성(百姓)의 왕(王)을 삼으셨사오니, ^10주(主)는 이제 내게 지혜(智慧)와 지식(知識)을 주사, 이 백성(百姓) 앞에서 출입(出入)하게 하옵소서. 이렇게 많은 주(主)의 백성(百姓)을 누가 능(能)히 재판(裁判)하리이까?”.

^11하나님이 솔로몬에게 이르시되, “이런 마음이 네게 있어서 부(富)나 재물(財物)이나 존영(尊影)이나 원수(怨讐)의 생명(生命) 멸(滅)하기를 구(求)하지 아니하며, 장수(長壽)도 구(求)하지 아니하고, 오직 내가 너로 치리(治理)하게 한 내 백성(百姓)을 재판(裁判)하기 위(爲)하여 지혜(智慧)와 지식(知識)을 구(求)하였으니, ^12그러므로 내가 네게 지혜(智慧)와 지식(知識)을 주고 부(富)와 재물(財物)과 존영(尊影)도 주리니, 너의 전(殿)의 왕(王)들이 이같음이 없었거니와, 너의 후(後)에도 이같음이 없으리라.”.

^13이에 솔로몬이 기브온 산당(山堂) 회막(會幕) 앞에서부터 예루살렘으로 돌아와서 이스라엘을 치리(治理)하였더라.

^14솔로몬이 병거(兵車)와 마병(馬兵)을 모으매, 병거(兵車)가 1,400(一千四百)이요, 마병(馬兵)이 12,000(一萬二千)이라. 병거성(兵車城)에도 두고 예루살렘 왕(王)에게도 두었으며, ^15왕(王)이 예루살렘에서 은(銀), 금(金)을 돌같이 흔하게 하고, 백향목(柏香木)을 평지(平地)의 뽕나무같이 많게 하였더라. ^16솔로몬의 말들은 애굽에서 내어 왔으니, 왕(王)의 상고(商賈)들이 떼로 정가(定價)하여 산 것이며, ^17애굽에서 내어 올린 병거(兵車)는 하나에 은(銀) 600(六百)세겔이요, 말은 150(一百五十)세겔이라.

이와 같이 헷 사람의 모든 왕(王)과 아람 왕(王)들을 위(爲)하여도 그 손으로 내어 왔었더라.

02

^01솔로몬이 여호와의 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)하고, 자기(自己) 권영(權榮)을 위(爲)하여 궁궐(宮闕) 건축(建築)하기를 결심(決心)하니라.

^02솔로몬이 이에 담군(擔軍) 70,000(七萬)과 산(山)에 올라 작벌(斫伐)할 자(者) 80,000(八萬)과 일을 감독(監督)할 자(者) 3,600(三千六百)을 뽑고, ^03사자(使者)를 두로 왕(王) 후람에게 보내어 이르되, “당신(當身)이 전(前)에 내 부친(父親) 다윗에게 백향목(柏香木)을 보내어 그 거(居)할 궁궐(宮闕)을 건축(建築)하게 한 것 같이, 내게도 그리하소서. ^04이제 내가 나의 하나님 여호와의 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)하여 구별(區別)하여 드리고, 주(主) 앞에서 향재료(香材料)를 사르며, 항상(恒常) 떡을 진설(陳設)하며, 안식일(安息日)과 초(初)하루와, 우리 하나님 여호와의 절기(節期)에 조석(朝夕)으로 번제(燔祭)를 드리려 하니, 이는 이스라엘의 영원(永遠)한 규례(規例)니이다.

^05내가 건축(建築)하고자 하는 전(殿)은 크니, 우리 하나님은 모든 신(神)보다 크심이라. ^06누가 능(能)히 하나님을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)하리요? 하늘과 하늘들의 하늘이라도 주(主)를 용납(容納)지 못하겠거든, 내가 누구관대 어찌 능(能)히 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)하리요? 그 앞에 분향(焚香)하려 할 따름이니이다.

^07이제 청(請)컨대, 당신(當身)은 금(金), 은(銀), 동(銅), 철(鐵)로 제조(製造)하며, 자색(紫色), 홍색(紅色), 청색(靑色)실로 직조(織造)하며, 또 아로새길 줄 아는 공교(工巧)한 공장(工匠)하나를 내게 보내어, 내 부친(父親) 다윗이 유다와 예루살렘에서 예비(豫備)한 나의 공교(工巧)한 공장(工匠)과 함께 일하게 하고, ^08또 레바논에서 백향목(柏香木)과 잣나무와 백단목(白壇木)을 내게로 보내소서. 내가 알거니와 당신(當身)의 종은 레바논에서 벌목(伐木)을 잘하나니, 내 종이 당신(當身)의 종을 도울지라. ^09이와 같이 나를 위(爲)하여 재목(材木)을 많이 예비(豫備)하게 하소서.

내가 건축(建築)하려 하는 전(殿)은 크고 화려(華麗)할 것이니이다. ^10내가 당신(當身)의 벌목(伐木)하는 종에게 용정(舂精)한 밀 20,000석(二萬石)과 보리 20,000석(二萬石)과 포도주(葡萄酒) 20,000(二萬)말과 기름 20,000(二萬)말을 주리이다.” 하였더라.

^11두로 왕(王) 후람이 솔로몬에게 답장(答狀)하여 가로되, “여호와께서 그 백성(百姓)을 사랑하시므로 당신(當身)을 세워 그 왕(王)을 삼으셨도다.”. ^12또 가로되, “천지(天地)를 지으신 이스라엘 하나님 여호와는 송축(頌祝)을 받으실찌로다. 다윗 왕(王)에게 지혜(智慧)로운 아들을 주시고 명철(明哲)과 총명(聰明)을 품부(稟賦)하시사, 능(能)히 여호와를 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)하고, 자기(自己) 권영(權榮)을 위(爲)하여 궁궐(宮闕)을 건축(建築)하게 하시도다.

^13내가 이제 공교(工巧)하고 총명(聰明)한 사람을 보내오니, 전(前)에 내 부친(父親) 후람에게 속(屬)하였던 자(者)라. ^14이 사람은 단의 여자(女子) 중(中) 한 여인(女人)의 아들이요, 그 아비는 두로 사람이라. 능(能)히 금(金), 은(銀), 동(銅), 철(鐵)과 돌과 나무와 자색(紫色), 청색(靑色), 홍색(紅色)실과 가는 베로 일을 잘하며, 또 모든 아로새기는 일에 익숙하고, 모든 기묘(奇妙)한 식양(式樣)에 능(能)한 자(者)니, 당신(當身)의 공교(工巧)한 공장(工匠)과 당신(當身)의 부친(父親) 내 주(主) 다윗의 공교(工巧)한 공장(工匠)과 함께 일하게 하소서.

^15내 주(主)의 말씀하신 밀과 보리와 기름과 포도주(葡萄酒)는 주(主)의 종들에게 보내소서. ^16우리가 레바논에서 당신(當身)의 쓰실 만큼 벌목(伐木)하여 떼를 엮어 바다에 띄워 욥바로 보내리니, 당신(當身)은 수운(輸運)하여 예루살렘으로 올리소서.” 하였더라.

^17전(前)에 솔로몬의 부친(父親) 다윗이 이스라엘 땅에 거(居)한 이방(異邦) 사람을 조사(調査)하였더니, 이제 솔로몬이 다시 조사(調査)하매, 모두 153,600인(十五萬三千六百人)이라. ^18그 중(中)에 70,000인(七萬人)은 담군(擔軍)이 되게 하였고, 80,000인(八萬人)은 산(山)에서 벌목(伐木)하게 하였고, 3,600인(三千六百人)은 감독(監督)을 삼아 백성(百姓)들에게 일을 시키게 하였더라.

03

^01솔로몬이 예루살렘 모리아 산(山)에 여호와의 전(殿) 건축(建築)하기를 시작(始作)하니, 그곳은 전(前)에 여호와께서 그 아비 다윗에게 나타나신 곳이요, 여부스 사람 오르난의 타작(打作) 마당에 다윗이 정(定)한 곳이라. ^02솔로몬이 왕위(王位)에 나아간지, 4년(四年) 2월(二月) 초(初) 2일(二日)에 건축(建築)하기를 시작(始作)하였더라.

^03솔로몬이 하나님의 전(殿)을 위(爲)하여 놓은 지대(地臺)는 이러하니, 옛적 재는 법(法)대로 장(長)이 60(六十)규빗이요, 광(廣)이 20(二十)규빗이며, ^04그 전(殿) 앞 낭실(廊室)의 장(長)이 전(殿)의 광(廣)과 같이 20(二十)규빗이요, 고(高)가 120(一百二十)규빗이니, 안에는 정금(精金)으로 입혔으며, ^05그 대전(大殿) 천장(天障)은 잣나무로 만들고, 또 정금(精金)으로 입히고, 그 위에 종려(棕櫚)나무와 사슬 형상(形像)을 새겼고, ^06또 보석(寶石)으로 전(殿)을 꾸며 화려(華麗)하게 하였으니, 그 금(金)은 바르와임 금(金)이며, ^07또 금(金)으로 전(殿)과 그 들보와 문지방(門地方)과 벽(璧)과 문(門)짝에 입히고, 벽(璧)에 그룹들을 아로새겼더라.

^08또 지성소(至聖所)를 지었으니, 전(殿) 넓이대로 장(長)이 20(二十)규빗이요, 광(廣)도 20(二十)규빗이라. 정금(精金) 600(六百)달란트로 입혔으니, ^09못 중수(重數)가 50(五十) 금(金) 세겔이요, 다락들도 금(金)으로 입혔더라.

^10지성소(至聖所) 안에 두 그룹의 형상(形像)을 새겨 만들어 금(金)으로 입혔으니, ^11두 그룹의 날개 길이가 모두 20(二十)규빗이라. 좌편(左便) 그룹의 한 날개는 다섯 규빗이니 전(殿) 벽(璧)에 닿았고, 그 한 날개도 다섯 규빗이니 우편(右便) 그룹의 날개에 닿았으며, ^12우편(右便) 그룹의 한 날개도 다섯 규빗이니 전(殿) 벽(璧)에 닿았고, 그 한 날개도 다섯 규빗이니 좌편(左便) 그룹의 날개에 닿았으며, ^13이 두 그룹의 편(便) 날개가 모두 20(二十)규빗이라. 그 얼굴을 외소(外所)로 향(向)하고 서 있으며, ^14청색(靑色), 자색(紫色), 홍색(紅色)실과, 고운 베로 문장(門帳)을 짓고, 그 위에 그룹의 형상(形像)을 수(繡) 놓았더라.

^15전(殿) 앞에 기둥 둘을 만들었으니, 고(高)가 35(三十五)규빗이요, 각(各) 기둥 꼭대기의 머리가 다섯 규빗이라. ^16성소(聖所) 같이 사슬을 만들어 그 기둥 머리에 두르고, 석류(石榴) 100개(一百箇)를 만들어 사슬에 달았으며, ^17그 두 기둥을 외소(外所) 앞에 세웠으니 좌편(左便)에 하나요, 우편(右便)에 하나라. 우편(右便) 것은 야긴이라 칭(稱)하고, 좌편(左便) 것은 보아스라 칭(稱)하였더라.

04

^01솔로몬이 또 놋으로 단(壇)을 만들었으니, 장(長)이 20(二十)규빗이요, 광(廣)이 20(二十)규빗이요, 고(高)가 10(十)규빗이며, ^02또 바다를 부어 만들었으니, 직경(直徑)이 10(十)규빗이요, 그 모양(模樣)이 둥글며, 그 고(高)는 다섯 규빗이요, 주위(周圍)는 30(三十)규빗 줄을 두를 만하며, ^03그 가장자리 아래에는 돌아가며 소 형상(形像)이 있는데, 매(每) 규빗에 소가 열씩 있어서 바다 주위(周圍)에 둘렸으니, 그 소는 바다를 부어 만들 때에 두 줄로 부어 만들었으며, ^04그 바다를 열 두 소가 받쳤으니, 셋은 북(北)을 향(向)하였고, 셋은 서(西)를 향(向)하였고, 셋은 남(南)을 향(向)하였고, 셋은 동(東)을 향(向)하였으며, 바다를 그 위에 놓았고, 소의 뒤는 다 안으로 두었으며, ^05바다의 두께는 한 손넓이만 하고, 그 가는 백합화(百合花)의 식양(式樣)으로 잔(盞)가와 같이 만들었으니, 그 바다에는 3,000(三千)밧을 담겠으며, ^06또 물두멍 열을 만들어 다섯은 우편(右便)에 두고, 다섯은 좌편(左便)에 두어 씻게 하였으며, 그 바다는 제사장(祭司長)들의 씻기를 위(爲)한 것이더라.

^07또 정식(定式)을 따라 금(金)으로 등대(燈臺) 열을 만들어 외소(外所) 안에 두었으니, 좌편(左便)에 다섯이요, 우편(右便)에 다섯이며, ^08또 상(床) 열을 만들어 외소(外所) 안에 두었으니, 좌편(左便)에 다섯이요, 우편(右便)에 다섯이며, 또 금(金)으로 대접 100(一百)을 만들었고, ^09또 제사장(祭司長)의 뜰과 큰 뜰과 뜰문(門)을 만들고, 놋으로 그 문(門)짝에 입혔고, ^10그 바다는 전(殿) 우편(右便) 동남방(東南方)에 두었더라. ^11후람이 또 솥과 부삽과 대접을 만들었더라.

이와 같이 후람이 솔로몬 왕(王)을 위(爲)하여 하나님의 전(殿)에서 하는 일을 마쳤으니, ^12곧 기둥 둘과 그 기둥 꼭대기의 공 같은 머리 둘과, 또 기둥 꼭대기의 공 같은 기둥 머리를 가리우는 그물 둘과, ^13또 그 그물들을 위(爲)하여 만든바 매(每) 그물에 두 줄씩으로 기둥 위의 공 같은 두 머리를 가리우게 한 400석류(四百石榴)와, ^14또 받침과 받침 위의 물두멍과, ^15한 바다와 그 바다 아래 열 두 소와 ^16솥과 부삽과 고기 갈고리와 여호와의 전(殿)의 모든 그릇들이라.

후람의 아비가 솔로몬 왕(王)을 위(爲)하여 빛난 놋으로 만들 때에, ^17왕(王)이 요단 평지(平地)에서 숙곳과 스레다 사이의 차진 흙에 그것들을 부어 내었더라. ^18이와 같이 솔로몬이 이 모든 기구(器具)를 심(甚)히 많이 만들었으므로 그 놋 중수(重數)를 능(能)히 측량(測量)할 수 없었더라.

^19솔로몬이 또 하나님의 전(殿)의 모든 기구(器具)를 만들었으니, 곧 금단(金壇)과 진설병(陳設餠) 상(床)들과, ^20내소(內所) 앞에서 규례(規例)대로 불을 켤 정금(精金) 등대(燈臺)와 그 등잔(燈盞)이며, ^21또 순정(純精)한 금(金)으로 만든 꽃과 등잔(燈盞)과 화(火)젓가락이며, ^22또 정금(精金)으로 만든 불집게와 주발(周鉢)과 숟가락과 불 옮기는 그릇이며, 또 전(殿) 문(門), 곧 지성소(至聖所)의 문(門)과 외소(外所)의 문(門)을 금(金)으로 입혔더라.

05

^01솔로몬이 여호와의 전(殿)을 위(爲)하여 만드는 모든 것을 마친지라. 이에 그 부친(父親) 다윗이 드린 은(銀)과 금(金)과 모든 기구(器具)를 가져다가 하나님의 전(殿) 곳간에 두었더라.

^02이에 솔로몬이 여호와의 언약궤(言約櫃)를 다윗성(城), 곧 시온에서 메어 올리고자 하여, 이스라엘 장로(長老)들과 모든 지파(支派)의 두목(頭目), 곧 이스라엘 자손(子孫)의 족장(族長)들을 다 예루살렘으로 소집(召集)하니, ^037월(七月) 절기(節期)에 이스라엘 모든 사람이 다 왕(王)에게로 모이고, ^04이스라엘 장로(長老)들이 다 이르매, 레위 사람이 궤(櫃)를 메니라. ^05궤(櫃)와 회막(會幕)과 장막(帳幕)안에 모든 거룩한 기구(器具)를 메고 올라가되, 제사장(祭司長)과 레위 사람이 그것들을 메고 올라가매, ^06솔로몬 왕(王)과 그 앞에 모인 이스라엘 회중(會衆)이 궤(櫃) 앞에 있어 양(羊)과 소로 제사(祭祀)를 드렸으니, 그 수(數)가 많아 기록(記錄)할 수도 없고 셀 수도 없었더라.

^07제사장(祭司長)들이 여호와의 언약궤(言約櫃)를 그 처소(處所)로 메어 들였으니, 곧 내전(內殿) 지성소(至聖所) 그룹들의 날개 아래라. ^08그룹들이 궤(櫃) 처소(處所) 위에서 날개를 펴서 궤(櫃)와 그 채를 덮었는데, ^09그 채가 길어서 궤(櫃)에서 나오므로, 그 끝이 내전(內殿) 앞에서 보이나, 밖에서는 보이지 아니하며, 그 궤(櫃)가 오늘까지 그곳에 있으며, ^10궤(櫃) 안에는 두 돌판(板) 외(外)에 아무 것도 없으니, 이것은 이스라엘 자손(子孫)이 애굽에서 나온 후(後) 여호와께서 저희와 언약(言約)을 세우실 때에 모세가 호렙에서 그 안에 넣은 것이더라.

^11이 때에는 제사장(祭司長)들이 그 반차(班次)대로 하지 아니하고, 스스로 정결(淨潔)케하고 성소(聖所)에 있다가 나오매, ^12노래하는 레위 사람 아삽과 헤만과 여두둔과 그 아들들과 형제(兄弟)들이 다 세마포(細麻布)를 입고 단(壇) 동편(東便)에 서서, 제금(提琴)과 비파(琵琶)와 수금(竪琴)을 잡고, 또 나팔 부는 제사장(祭司長) 120인(一百二十人)이 함께 서 있다가, ^13나팔 부는 자(者)와 노래하는 자(者)가 일제(一齊)히 소리를 발(發)하여 여호와를 찬송(讚頌)하며 감사(感謝)하는데, 나팔 불고 제금(提琴)치고 모든 악기(樂器)를 울리며, 소리를 높여 여호와를 찬송(讚頌)하여 가로되, “선(善)하시도다. 그 자비(慈悲)하심이 영원(永遠)히 있도다.” 하매, 그 때에 여호와의 전(殿)에 구름이 가득한지라.

^14제사장(祭司長)이 그 구름으로 인(因)하여 능(能)히 서서 섬기지 못하였으니, 이는 여호와의 영광(榮光)이 하나님의 전(殿)에 가득함이었더라.

06

^01그때에 솔로몬이 가로되, “여호와께서 <캄캄한데 계시겠다. (출20:21)> 말씀하셨사오나, ^02내가 주(主)를 위(爲)하여 거(居)하실 전(殿)을 건축(建築)하였사오니, 주(主)께서 영원(永遠)히 거(居)하실 처소(處所)로소이다.” 하고, ^03얼굴을 돌이켜 이스라엘의 온 회중(會衆)을 위(爲)하여 축복(祝福)하니, 때에 이스라엘의 온 회중(會衆)이 서 있더라.

^04왕(王)이 가로되, “이스라엘 하나님 여호와를 송축(頌祝)할지로다. 여호와께서 그 입으로 나의 부친(父親) 다윗에게 말씀하신 것을 이제 그 손으로 이루셨도다. 이르시기를, ^05“내가 내 백성(百姓)을 애굽 땅에서 인도(引導)하여 낸 날부터 내 이름을 둘 만한 집을 건축(建築)하기 위(爲)하여 이스라엘 모든 지파(支派) 가운데서 아무 성읍(城邑)도 택(擇)하지 아니하였으며, 내 백성(百姓) 이스라엘의 주권자(主權者)를 삼기 위(爲)하여 아무 사람도 택(擇)하지 아니하였더니, ^06예루살렘을 택(擇)하여 내 이름을 거기 두고, 또 다윗을 택(擇)하여 내 백성(百姓) 이스라엘을 다스리게 하였노라.” 하신지라.

^07내 부친(父親) 다윗이 이스라엘 하나님 여호와의 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)할 마음이 있었더니, ^08여호와께서 내 부친(父親) 다윗에게 이르시되, “네가 내 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)할 마음이 있으니, 이 마음이 네게 있는 것이 좋도다. ^09그러나 너는 그 전(殿)을 건축(建築)하지 못할 것이요, 네 몸에서 낳을 네 아들 그가 내 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)하리라.” 하시더니, ^10이제 여호와께서 말씀하신 대로 이루시도다.

내가 여호와의 허(許)하신 대로 내 부친(父親) 다윗을 대신(代身)하여 일어나서 이스라엘 위(位)에 앉고, 이스라엘 하나님 여호와의 이름을 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)하고, ^11내가 또 그곳에 여호와께서 이스라엘 자손(子孫)으로 더불어 세우신 언약(言約) 넣은 궤(櫃)를 두었노라.”.

^12솔로몬이 여호와의 단(壇) 앞에서 이스라엘의 회중(會衆)을 마주 서서 그 손을 펴니라.

^13솔로몬이 이왕(已往)에 놋으로 대(臺)를 만들었으니, 장(長)이 다섯 규빗이요, 광(廣)이 다섯 규빗이요, 고(高)가 세 규빗이라. 뜰 가운데 두었더니, 저가 그 위에 서서 이스라엘의 회중(會衆) 앞에서 무릎을 끓고 하늘을 향(向)하여 손을 펴고, ^14가로되, “이스라엘 하나님 여호와여. 천지(天地)에 주(主)와 같은 신(神)이 없나이다. 주(主)께서는 온 마음으로 주(主)의 앞에서 행(行)하는 주(主)의 종들에게 언약(言約)을 지키시고, 은혜(恩惠)를 베푸시나이다. ^15주(主)께서 주(主)의 종 내 아비 다윗에게 허(許)하신 말씀을 지키시되, 주(主)의 입으로 말씀하신 것을 손으로 이루심이 오늘날과 같으니이다.

^16이스라엘 하나님 여호와여. 주(主)께서 주(主)의 종 내 아비 다윗에게 말씀하시기를, “네 자손(子孫)이 자기(自己) 길을 삼가서 네가 내 앞에서 행(行)한 것 같이 내 율법(律法)대로 행(行)하기만 하면, 네게로 좇아 나서 이스라엘 위(位)에 앉을 사람이 내 앞에서 끊어지지 아니하리라.” 하셨사오니, 이제 다윗을 위(爲)하여 그 허(許)하신 말씀을 지키시옵소서.

^17그런즉 이스라엘 하나님 여호와여. 원(願)컨대 주(主)는 주(主)의 종 다윗에게 하신 말씀이 확실(確實)하게 하옵소서. ^18하나님이 참으로 사람과 함께 땅에 거(居)하시리이까? 하늘과 하늘들의 하늘이라도 주(主)를 용납(容納)지 못하겠거든, 하물며 내가 건축(建築)한 이 전(殿)이오리이까?

^19그러나 나의 하나님 여호와여. 종의 기도(祈禱)와 간구(懇求)를 돌아보시며, 종이 주(主)의 앞에서 부르짖음과 비는 기도(祈禱)를 들으시옵소서. ^20주(主)께서 전(前)에 말씀하시기를, “내 이름을 거기 두리라.” 하신 곳, 이 전(殿)을 향(向)하여 주(主)의 눈이 주야(晝夜)로 보옵시며, 종이 이곳을 향(向)하여 비는 기도(祈禱)를 들으시옵소서. ^21종과 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘이 이곳을 향(向)하여 기도(祈禱)할 때에 주(主)는 그 간구(懇求)함을 들으시되, 주(主)의 계신 곳 하늘에서 들으시고, 들으시사, 사(赦)하여 주옵소서.

^22만일(萬一) 어떤 사람이 그 이웃에게 범죄(犯罪)하므로 맹세(盟誓)시킴을 받고, 저가 와서 이 전(殿)에 있는 주(主)의 단(壇) 앞에서 맹세(盟誓)하거든, ^23주(主)는 하늘에서 들으시고, 행(行)하시되, 주(主)의 종들을 국문(鞫問)하사, 악(惡)한 자(者)의 죄(罪)를 정(定)하여 그 행위(行爲)대로 그 머리에 돌리시고, 의(義)로운 자(者)를 의(義)롭다 하사, 그 의(義)로운 대로 갚으시옵소서.

^24만일(萬一) 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘이 주(主)께 범죄(犯罪)하여 적국(敵國) 앞에 패(敗)하게 되므로, 주(主)께로 돌아와서 주(主)의 이름을 인정(認定)하고, 이 전(殿)에서 주(主)께 빌며, 간구(懇求)하거든, ^25주(主)는 하늘에서 들으시고 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘의 죄(罪)를 사(赦)하시고, 그와 그 열조(列祖)에게 주신 땅으로 돌아오게 하옵소서.

^26만일(萬一) 저희가 주(主)께 범죄(犯罪)함을 인(因)하여 하늘이 닫히고 비가 없어서, 주(主)의 벌(罰)을 받을 때에 이곳을 향(向)하여 빌며, 주(主)의 이름을 인정(認定)하고 그 죄(罪)에서 떠나거든, ^27주(主)는 하늘에서 들으사, 주(主)의 종들과 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘의 죄(罪)를 사(赦)하시고, 그 마땅히 행(行)할 선(善)한 길을 가르쳐 주옵시며, 주(主)의 백성(百姓)에게 기업(基業)으로 주신 주(主)의 땅에 비를 내리시옵소서.

^28만일(萬一) 이 땅에 기근(饑饉)이나 온역(瘟疫)이 있거나, 곡식(穀食)이 시들거나, 깜부기가 나거나, 메뚜기나 황충(蝗蟲)이 나거나, 적국(敵國)이 와서 성읍(城邑)을 에워 싸거나, 무슨 재앙(災殃)이나 무슨 질병(疾病)이 있든지 무론(無論)하고, ^29한 사람이나, 혹(或) 주(主)의 온 백성(百姓) 이스라엘이 다 각각(各各) 자기(自己)의 마음에 재앙(災殃)과 고통(苦痛)을 깨닫고, 이 전(殿)을 향(向)하여 손을 펴고 무슨 기도(祈禱)나 무슨 간구(懇求)를 하거든, ^30주(主)는 계신 곳 하늘에서 들으시며, 사유(赦宥)하시되, 각(各) 사람의 마음을 아시오니, 그 모든 행위(行爲)대로 갚으시옵소서. 주(主)만 홀로 인생(人生)의 마음을 아심이니이다. ^31그리하시면 저희가 주(主)께서 우리 열조(列祖)에게 주신 땅에서 사는 동안에 항상(恒常) 주(主)를 경외(敬畏)하며, 주(主)의 길로 행(行)하리이다.

^32주(主)의 백성(百姓) 이스라엘에 속(屬)하지 않은 이방인(異邦人)에게 대(對)하여도 저희가 주(主)의 큰 이름과 능(能)한 손과 펴신 팔을 위(爲)하여 먼 지방(地方)에서 와서 이 전(殿)을 향(向)하여 기도(祈禱)하거든, ^33주(主)는 계신 곳 하늘에서 들으시고, 무릇 이방인(異邦人)이 주(主)께 부르짖는 대로 이루사, 땅의 만민(萬民)으로 주(主)의 이름을 알고, 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘처럼 경외(敬畏)하게 하옵시며, 또 내가 건축(建築)한 이 전(殿)을 주(主)의 이름으로 일컫는 줄을 알게 하옵소서.

^34주(主)의 백성(百姓)이 그 적국(敵國)으로 더불어 싸우고자 하여, 주(主)의 보내신 길로 나갈때에, 저희가 주(主)의 빼신 이 성(城)과 내가 주(主)의 이름을 위(爲)하여 건축(建築)한 전(殿)있는 편(便)을 향(向)하여 여호와께 기도(祈禱)하거든, ^35주(主)는 하늘에서 저희의 기도(祈禱)와 간구(懇求)를 들으시고 그 일을 돌아보옵소서.

^36범죄(犯罪)치 아니하는 사람이 없사오니, 저희가 주(主)께 범죄(犯罪)하므로 주(主)께서 저희에게 진노(震怒)하사, 저희를 적국(敵國)에게 붙이시매, 적국(敵國)이 저희를 사로잡아 땅의 원근(遠近)을 물론(勿論)하고, 끌어간 후(後)에, ^37저희가 사로잡혀 간 땅에서 스스로 깨닫고, 그 사로잡은 자(者)의 땅에서 돌이켜 주(主)께 간구(懇求)하기를, “우리가 범죄(犯罪)하여 패역(悖逆)을 행(行)하며, 악(惡)을 지었나이다.” 하며, ^38자기(自己)를 사로잡아 간 적국(敵國)의 땅에서 온 마음과 온 뜻으로 주(主)께 돌아와서 주(主)께서 그 열조(列祖)에게 주신 땅과 주(主)의 빼신 성(城)과 내가 주(主)의 이름을 위(爲)하여 건축(建築)한 전(殿) 있는 편(便)을 향(向)하여 기도(祈禱)하거든, ^39주(主)는 계신 곳 하늘에서 저희의 기도(祈禱)와 간구(懇求)를 들으시고, 저희의 일을 돌아보옵시며, 주(主)께 득죄(得罪)한 주(主)의 백성(百姓)을 용서(容恕)하옵소서.

^40나의 하나님이여. 이제 이곳에서 하는 기도(祈禱)에 눈을 드시고 귀를 기울이소서.

^41여호와 하나님이여. 일어나 들어가사, 주(主)의 능력(能力)의 궤(櫃)와 함께 주(主)의 평안(平安)한 처소(處所)에 계시옵소서.

여호와 하나님이여. 원(願)컨대 주(主)의 제사장(祭司長)으로 구원(救援)을 입게 하시고, 또 주(主)의 성도(聖徒)로 은혜(恩惠)를 기뻐하게 하옵소서.

^42여호와 하나님이여. 주(主)의 기름부음 받은 자(者)에게서 얼굴을 돌이키지 마옵시고, 주(主)의 종 다윗에게 베푸신 은총(恩寵)을 기억(記憶)하옵소서.”.

07

^01솔로몬이 기도(祈禱)를 마치매, 불이 하늘에서부터 내려와서 그 번제물(燔祭物)과 제물(祭物)들을 사르고, 여호와의 영광(榮光)이 그 전(殿)에 가득하니, ^02여호와의 영광(榮光)이 여호와의 전(殿)에 가득하므로 제사장(祭司長)이 그 전(殿)에 능(能)히 들어가지 못하였고, ^03이스라엘 모든 자손(子孫)은 불이 내리는 것과 여호와의 영광(榮光)이 전(殿)에 있는 것을 보고, 박석 깐 땅에 엎드려 경배(敬拜)하며, 여호와께 감사(感謝)하여 가로되, “선(善)하시도다. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)하도다.” 하니라.

^04이에 왕(王)과 모든 백성(百姓)이 여호와 앞에 제사(祭祀)를 드리니, ^05솔로몬 왕(王)의 드린 제물(祭物)이 소가 24,000(二萬二千)이요, 양(羊)이 120,000(十二萬)이라. 이와 같이 왕(王)과 모든 백성(百姓)이 하나님의 전(殿)의 낙성식(落成式)을 행(行)하니라.

^06때에 제사장(祭司長)들은 직분(職分)대로 모셔서고, 레위 사람도 여호와의 악기(樂器)를 가지고 섰으니, 이 악기(樂器)는 전(前)에 다윗 왕(王)이 레위 사람으로 여호와를 찬송(讚頌)하려고 만들어서, 여호와의 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함을 감사(感謝)케 하던 것이라. 제사장(祭司長)은 무리 앞에서 나팔을 불고 온 이스라엘은 섰더라.

^07솔로몬이 또 여호와의 전(殿) 앞뜰 가운데를 거룩히 구별(區別)하고, 거기서 번제물(燔祭物)과 화목제(和睦祭)의 기름을 드렸으니, 이는 솔로몬의 지은 놋단(壇)이 능(能)히 그 번제물(燔祭物)과 소제물(素祭物)과 기름을 용납(容納)할 수 없음이더라.

^08그 때에 솔로몬이 7일(七日)동안 절기(節期)를 지켰는데, 하맛 어귀에서부터 애굽 하수(河水)까지의 온 이스라엘의 심(甚)히 큰 회중(會衆)이 모여 저와 함께 하였더니, ^09제 8일(第八日)에 무리가 한 성회(聖會)를 여니라. 단(壇)의 낙성식(落成式)을 7일(七日) 동안 행(行)한 후(後), 이 절기(節期)를 7일(七日) 동안 지키니라. ^107월(七月) 23일(二十三日)에 왕(王)이 백성(百姓)을 그 장막(帳幕)으로 돌려보내매, 백성(百姓)이 여호와께서 다윗과 솔로몬과 그 백성(百姓) 이스라엘에게 베푸신 은혜(恩惠)를 인(因)하여 기뻐하며 마음에 즐거워하였더라.

^11솔로몬이 여호와의 전(殿)과 왕궁(王宮)을 필역(畢役)하고, 무릇 그 심중(心中)에 여호와의 전(殿)과 자기(自己)의 궁궐(宮闕)에 어떻게 만들고자 한 것을 다 형통(亨通)하게 이루니라.

^12밤에 여호와께서 솔로몬에게 나타나사, 이르시되, “내가 이미 네 기도(祈禱)를 듣고, 이곳을 택(擇)하여 내게 제사(祭祀)하는 전(殿)을 삼았으니, ^13혹(或) 내가 하늘을 닫고 비를 내리지 아니하거나, 혹(或) 메뚜기로 토산(土産)을 먹게 하거나, 혹(或) 염병(染病)으로 내 백성(百姓) 가운데 유행(流行)하게 할 때에, ^14내 이름으로 일컫는 내 백성(百姓)이 그 악(惡)한 길에서 떠나 스스로 겸비(兼備)하고, 기도(祈禱)하여 내 얼굴을 구(求)하면, 내가 하늘에서 듣고 그 죄(罪)를 사(赦)하고 그 땅을 고칠지라. ^15이곳에서 하는 기도(祈禱)에 내가 눈을 들고 귀를 기울이리니, ^16이는 내가 이미 이 전(殿)을 택(擇)하고 거룩하게 하여, 내 이름으로 여기 영영(永永)히 있게 하였음이라. 내 눈과 내 마음이 항상(恒常) 여기 있으리라.

^17네가 만일(萬一) 내 앞에서 행(行)하기를, 네 아비 다윗 같이 하여 내가 네게 명(命)한 모든 것을 행(行)하여 내 율례(律例)와 규례(規例)를 지키면, ^18내가 네 나라 위(位)를 견고(堅固)케 하되, 전(前)에 내가 네 아비 다윗과 언약(言約)하기를, “이스라엘을 다스릴 자(者)가 네게서 끊어지지 아니하리라.” 한대로 하리라.

^19그러나 너희가 만일(萬一) 돌이켜 내가 너희 앞에 둔 내 율례(律例)와 명령(命令)을 버리고, 가서 다른 신(神)을 섬겨 숭배(崇拜)하면, ^20내가 저희에게 준 땅에서 그 뿌리를 뽑아내고, 내 이름을 위(爲)하여 거룩하게 한 이 전(殿)을 내 앞에서 버려, 모든 민족(民族) 중(中)에 속담(俗談)거리와 이야기거리가 되게 하리니, ^21이 전(殿)이 비록 높을지라도 무릇 그리로 지나가는 자(者)가 놀라 가로되, ‘여호와께서 무슨 까닭으로 이 땅과 이 전(殿)에 이같이 행(行)하셨는고?’ 하면, ^22대답(對答)하기를, ‘저희가 자기(自己) 열조(列祖)를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 내신 자기(自己) 하나님 여호와를 버리고 다른 신(神)에게 부종(附從)하여 그를 숭배(崇拜)하여 섬기므로, 여호와께서 이 모든 재앙(災殃)을 저희에게 내리셨다’ 하리라.” 하셨더라.

08

^01솔로몬이 여호와의 전(殿)과 자기(自己)의 궁궐(宮闕)을 20년(二十年) 동안에 건축(建築)하기를 마치고, ^02후람이 자기(自己)에게 준 성읍(城邑)들을 다시 건축(建築)하여, 이스라엘 자손(子孫)으로 거기 거(居)하게 하니라.

^03솔로몬이 가서 하맛소바를 쳐서 취(取)하고, ^04또 광야(曠野)에서 다드몰을 건축(建築)하고, 하맛에서 모든 국고성(國庫城)을 건축(建築)하고, ^05또 윗 벧호론과 아래 벧호론을 건축(建築)하되, 성(城)과 문(門)과 문(門)빗장이 있게 하여 견고(堅固)한 성읍(城邑)을 삼고, ^06또 바알랏과 자기(自己)에게 있는 모든 국고성(國庫城)과 모든 병거성(兵車城)과 마병(馬兵)의 성(城)들을 건축(建築)하고, 솔로몬이 또 예루살렘과 레바논과 그 다스리는 온 땅에 건축(建築)하고자 하던 것을 다 건축(建築)하니라.

^07무릇 이스라엘이 아닌 헷 족속(族屬)과 아모리 족속(族屬)과 브리스 족속(族屬)과 히위 족속(族屬)과 여부스 족속(族屬)의 남아 있는 자(者), ^08곧 이스라엘 자손(子孫)이 다 멸(滅)하지 못하였으므로, 그 땅에 남아 있는 그 자손(子孫)들을 솔로몬이 역군(役軍)을 삼아 오늘날까지 이르렀으되, ^09오직 이스라엘 자손(子孫)은 솔로몬이 노예(奴隸)를 삼아 일을 시키지 아니하였으니, 저희는 군사(軍士)와 장관(長官)의 두목(頭目)과 그 병거(兵車)와 마병(馬兵)의 장관(長官)이 됨이라.

^10솔로몬 왕(王)의 공장(工匠)을 감독(監督)하는 자(者)가 250인(二百五十人)이라. 저희가 백성(百姓)을 다스렸더라.

^11솔로몬이 바로의 딸을 데리고 다윗 성(城)에서부터 저를 위(爲)하여 건축(建築)한 궁(宮)에 이르러 가로되, “내 아내가 이스라엘 왕(王) 다윗의 궁(宮)에 거(居)하지 못하리니, 이는 여호와의 궤(櫃)가 이른 곳은 다 거룩함이니라.” 하였더라.

^12솔로몬이 낭실(廊室) 앞에 쌓은 여호와의 단(壇) 위에 여호와께 번제(燔祭)를 드리되, ^13모세의 명(命)을 좇아 매일(每日)에 합의(合意)한 대로 안식일(安息日)과 월삭(月朔)과 정(定)한 절기(節期), 곧 1년(一年)의 세 절기(節期) 무교절(無酵節)과 77절(七七節)과 초막절(草幕節)에 드렸더라.

^14솔로몬이 또 그 부친(父親) 다윗의 정규(定規)를 좇아 제사장(祭司長)들의 반차(班次)를 정(定)하여 섬기게 하고, 레위 사람에게도 그 직분(職分)을 맡겨 매일(每日)에 합의(合意)한 대로 찬송(讚頌)하며, 제사장(祭司長)들 앞에서 수종(隧從)들게 하며, 또 문(門)지기로 그 반차(班次)를 좇아 각(各) 문(門)을 지키게 하였으니, 이는 하나님의 사람 다윗이 전(前)에 이렇게 명(命)하였음이라. ^15제사장(祭司長)과 레위 사람이 국고(國庫) 일에든지, 무슨 일에든지, 왕(王)의 명(命)한바를 다 어기지 아니하였더라.

^16솔로몬이 여호와의 전(殿)의 기지(基址)를 쌓던 날부터 준공(竣工)하기까지 범백(凡百)을 완비(完備)하였으므로, 여호와의 전(殿)이 결점(缺點)이 없이 필역(畢役)하니라.

^17때에 솔로몬이 에돔 땅의 바닷가 에시온게벨과 엘롯에 이르렀더니, ^18후람이 그 신복(信服)에게 부탁(付託)하여 배와 바닷길을 아는 종들을 보내매, 저희가 솔로몬의 종과 함께 오빌에 이르러, 거기서 금(金) 450(四百五十)달란트를 얻고 솔로몬 왕(王)에게로 가져왔더라.

09

^01스바 여왕(女王)이 솔로몬의 명예(名譽)를 듣고와서, 어려운 문제(問題)로 솔로몬을 시험(試驗)코자하여 예루살렘에 이르니, 수원(隨員)이 심(甚)히 많고 향품(香品)과 많은 금(金)과 보석(寶石)을 약대에 실었더라. 저가 솔로몬에게 나아와 자기(自己) 마음에 있는 것을 다 말하매, ^02솔로몬이 그 묻는 말을 다 대답(對答)하였으니, 솔로몬이 은미(隱黴)하여 대답(對答)지 못한 것이 없었더라.

^03스바 여왕(女王)이 솔로몬의 지혜(智慧)와 그 건축(建築)한 궁(宮)과 ^04그 상(床)의 식물(植物)과 그 신복(信服)들의 좌석(座席)과 그 신하(臣下)들의 시립(侍立)한 것과 그들의 공복(公服)과 술 관원(官員)들과 그들의 공복(公服)과 여호와의 전(殿)에 올라가는 층계(層階)를 보고 정신(精神)이 현황(眩恍)하여, ^05왕(王)께 고(告)하되, “내가 내 나라에서 당신(當身)의 행위(行爲)와 당신(當身)의 지혜(智慧)에 대(對)하여 들은 소문(所聞)이 진실(眞實)하도다. ^06내가 그 말들을 믿지 아니하였더니, 이제 와서 목도(目覩)한즉 당신(當身)의 지혜(智慧)가 크다 한 말이 그 절반(折半)도 못되니, 당신(當身)은 내가 들은 소문(所聞)보다 지나도다.

^07복(福)되도다. 당신(當身)의 사람들이여. 복(福)되도다. 당신(當身)의 이 신복(信服)들이여. 항상(恒常) 당신(當身)의 앞에 서서 당신(當身)의 지혜(智慧)를 들음이로다.

^08당신(當身)의 하나님 여호와를 송축(頌祝)할찌로다. 하나님이 당신(當身)을 기뻐하시고, 그 위(位)에 올리사, 당신(當身)의 하나님 여호와를 위(爲)하여 왕(王)이 되게 하셨도다. 당신(當身)의 하나님이 이스라엘을 사랑하사, 영원(永遠)히 견고(堅固)하게 하시려고 당신(當身)을 세워, 저희 왕(王)을 삼아 공(公)과 의(義)를 행(行)하게 하셨도다.” 하고, ^09이에 저가 금(金) 120(一百二十)달란트와 심(甚)히 많은 향품(香品)과 보석(寶石)을 왕(王)께 드렸으니, 스바 여왕(女王)이 솔로몬 왕(王)께 드린 향품(香品) 같은 것이 전(前)에는 없었더라.

^10(후람의 신복(信服)들과 솔로몬의 신복(信服)들도 도빌에서 금(金)을 실어 올때에 백단목(白壇木)과 보석(寶石)을 가져온지라. ^11왕(王)이 백단목(白壇木)으로 여호와의 전(殿)과 왕궁(王宮)의 층대(層臺)를 만들고, 또 노래하는 자(者)를 위(爲)하여 수금(竪琴)과 비파(琵琶)를 만들었으니, 이같은 것들은 유다 땅에서 전(前)에는 보지 못하였더라.)

^12솔로몬 왕(王)이 스바 여왕(女王)의 가져온대로 답례(答禮)하고, 그 외(外)에 또 저의 소원(所願)대로 무릇 구(求)하는 것을 주니, 이에 저가 그 신복(信服)들로 더불어 본국(本國)으로 돌아갔더라.

^13솔로몬의 세입금(歲入金)의 중수(重數)가 666(六百六十六) 금(金) 달란트요, ^14그 외(外)에 또 상고(商賈)와 객상(客商)들의 가져온 것이 있고, 아라비아 왕(王)들과 그 나라 방백(方伯)들도 금(金)과 은(銀)을 솔로몬에게 가져온지라. ^15솔로몬 왕(王)이 쳐서 늘인 금(金)으로 큰 방패(防牌) 200(二百)을 만들었으니, 매(每) 방패(防牌)에 든 금(金)이 600(六百)세겔이며, ^16또 쳐서 늘인 금(金)으로 작은 방패(防牌) 300(三百)을 만들었으니, 매(每) 방패(防牌)에 든 금(金)이 300(三百)세겔이라. 왕(王)이 이것들을 레바논 나무 궁(宮)에 두었더라.

^17왕(王)이 또 상아(象牙)로 큰 보좌(寶座)를 만들고 정금(精金)으로 입혔으니, ^18그 보좌(寶座)에는 여섯 층계(層階)와 금(金) 족대(足臺)가 있어 보좌(寶座)와 연(連)하였고, 앉는 자리 양편(兩便)에는 팔걸이가 있고, 팔걸이 곁에는 사자(獅子)가 하나씩 섰으며, ^19또 열 두 사자(獅子)가 있어 그 여섯 층계(層階) 좌우편(左右便)에 섰으니, 아무 나라에도 이같이 만든 것이 없었더라.

^20솔로몬 왕(王)의 마시는 그릇은 다 금(金)이요, 레바논 나무 궁(宮)의 그릇들도 다 정금(精金)이라. 솔로몬의 시대(時代)에 은(銀)을 귀(貴)히 여기지 아니함은, ^21왕(王)의 배들이 후람의 종들과 함께 다시스로 다니며, 그 배가 3년(三年)에 일차(一次)씩 금(金)과 은(銀)과 상아(象牙)와 잔나비와 공작(孔雀)을 실어옴이더라.

^22솔로몬 왕(王)의 재산(財産)과 지혜(智慧)가 천하(天下) 열왕(列王)보다 큰지라. ^23천하(天下) 열왕(列王)이 하나님께서 솔로몬의 마음에 주신 지혜(智慧)를 들으며, 그 얼굴을 보기 원(願)하여, ^24각기(各其) 예물(禮物)을 가지고 왔으니, 곧 은(銀)그릇과 금(金)그릇과 의복(衣服)과 갑(甲)옷과 향품(香品)과 말과 노새라. 해마다 정(定)한 수(數)가 있었더라.

^25솔로몬의 병거(兵車) 메는 말의 외양간이 4,000(四千)이요, 마병(馬兵)이 12,000(一萬二千)이라. 병거성(兵車城)에도 두고 예루살렘 왕(王)에게도 두었으며, ^26솔로몬이 유브라데강(江)에서부터 블레셋 땅과 애굽 지경(地境)까지의 열왕(列王)을 관할(管轄)하였으며, ^27왕(王)이 예루살렘에서 은(銀)을 돌같이 흔하게 하고, 백향목(柏香木)을 평지(平地)의 뽕나무같이 많게 하였더라. ^28솔로몬을 위(爲)하여 애굽과 각국(各國)에서 말들을 내어왔더라.

^29이 외(外)에 솔로몬의 시종(始終) 행적(行蹟)은 선지자(先知者) 나단의 글과 실로 사람 아히야의 예언(豫言)과 선견자(先見者) 잇도의 묵시책(默示冊), 곧 잇도가 느밧의 아들 여로보암에게 대(對)하여 쓴 책(冊)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐?

^30솔로몬이 예루살렘에서 온 이스라엘을 다스린지 40년(四十年)이라. ^31솔로몬이 그 열조(列祖)와 함께 자매, 그 부친(父親) 다윗의 성(城)에 장사(葬事)되고, 그 아들 르호보암이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

10

^01르호보암이 세겜으로 갔으니, 이는 온 이스라엘이 저로 왕(王)을 삼고자 하여 세겜에 이르렀음이더라.

^02느밧의 아들 여로보암이 전(前)에 솔로몬 왕(王)의 얼굴을 피(避)하여 애굽으로 도망(逃亡)하여 있었더니, 이 일을 듣고 애굽에서부터 돌아오매, ^03무리가 보내어 저를 불렀더라.

여로보암과 온 이스라엘이 와서 르호보암에게 고(告)하여 가로되, ^04“왕(王)의 부친(父親)이 우리의 멍에를 무겁게 하였으나, 왕(王)은 이제 왕(王)의 부친(父親)이 우리에게 시킨 고역(苦役)과 메운 무거운 멍에를 가볍게 하소서. 그리하시면 우리가 왕(王)을 섬기겠나이다.”. ^05르호보암이 대답(對答)하되, “3일(三日) 후(後)에 다시 내게로 오라.” 하매, 백성(百姓)이 가니라.

^06르호보암 왕(王)이 그 부친(父親) 솔로몬의 생전(生前)에 그 앞에 모셨던 노인(老人)들과 의논(議論)하여 가로되, “너희는 어떻게 교도(敎導)하여 이 백성(百姓)에게 대답(對答)하게 하겠느뇨?”. ^07대답(對答)하여 가로되, “왕(王)이 만일(萬一) 이 백성(百姓)을 후대(厚待)하여 기쁘게 하고, 선(善)한 말을 하시면, 저희가 영영(永永)히 왕(王)의 종이 되리이다.” 하나, ^08왕(王)이 노인(老人)의 교도(敎導)하는 것을 버리고, 그 앞에 모셔 있는 자기(自己)와 함께 자라난 소년(少年)들과 의논(議論)하여 ^09가로되, “너희는 어떻게 교도(敎導)하여 이 백성(百姓)에게 대답(對答)하게 하겠느뇨? 백성(百姓)이 내게 말하기를, “왕(王)의 부친(父親)이 우리에게 메운 멍에를 가볍게하라.” 하였느니라.”. ^10함께 자라난 소년(少年)들이 왕(王)께 고(告)하여 가로되, “이 백성(百姓)들이 왕(王)께 고(告)하기를, “왕(王)의 부친(父親)이 우리의 멍에를 무겁게 하였으나, 왕(王)은 우리를 위(爲)하여 가볍게 하라.” 하였은즉, 왕(王)은 대답(對答)하시기를, ‘나의 새끼 손가락이 내 부친(父親)의 허리보다 굵으니, ^11내 부친(父親)이 너희로 무거운 멍에를 메게 하였으나, 이제 나는 너희의 멍에를 더욱 무겁게 할지라. 내 부친(父親)은 채찍으로 너희를 징치(懲治)하였으나, 나는 전갈(全蝎)로 하리라’ 하소서.”.

^123일(三日)만에 여로보암과 모든 백성(百姓)이 르호보암에게 나아왔으니, 이는 왕(王)이 명(命)하여 이르기를, “3일(三日)만에 내게로 다시오라.” 하였음이라. ^13왕(王)이 포학(暴虐)한 말로 대답(對答)할쌔, 노인(老人)의 교도(敎導)를 버리고, ^14소년(少年)의 가르침을 좇아 저희에게 고(告)하여 가로되, “내 부친(父親)은 너희의 멍에를 무겁게 하였으나, 나는 더할지라. 내 부친(父親)은 채찍으로 너희를 징치(懲治)하였으나, 나는 전갈(全蝎)로 하리라.” 하니라. ^15왕(王)이 이같이 백성(百姓)의 말을 듣지 아니하였으니, 이 일은 하나님께로 말미암아 난 것이라. 여호와께서 전(前)에 실로 사람 아히야로 느밧의 아들 여로보암에게 고(告)한 말씀을 응(應)하게 하심이더라.

^16온 이스라엘이 자기(自己)들의 말을 왕(王)이 듣지 아니함을 보고, 왕(王)에게 대답(對答)하여 가로되, “우리가 다윗과 무슨 관계(關係)가 있느뇨? 이새의 아들에게서 업(業)이 없도다. 이스라엘아. 각각(各各) 너희 장막(帳幕)으로 돌아가라. 다윗이여. 이제 너는 네 집이나 돌아보라.” 하고, 온 이스라엘이 그 장막(帳幕)으로 돌아가니라.

^17그러나 유다 성읍(城邑)들에 사는 이스라엘 자손(子孫)에게는 르호보암이 그 왕(王)이 되었더라. ^18르호보암 왕(王)이 역군(役軍)의 감독(監督) 하도람을 보내었더니, 이스라엘 자손(子孫)이 저를 돌로 쳐 죽인지라. 르호보암 왕(王)이 급(急)히 수레에 올라 예루살렘으로 도망(逃亡)하였더라. ^19이에 이스라엘이 다윗의 집을 배반(背叛)하여 오늘날까지 이르니라.

11

^01르호보암이 예루살렘에 이르러 유다와 베냐민 족속(族屬)을 모으니, 택(擇)한 용사(勇士)가 180,000(十八萬)이라. 이스라엘과 싸워 나라를 회복(恢復)하여 르호보암에게 돌리려 하더니, ^02여호와의 말씀이 하나님의 사람 스마야에게 임(臨)하여 가라사대, ^03“솔로몬의 아들 유다 왕(王) 르호보암과 유다와 베냐민의 이스라엘 무리에게 고(告)하여 이르기를, ^04‘여호와의 말씀이, “너희는 올라 가지 말라. 너희 형제(兄弟)와 싸우지 말고, 각기(各其) 집으로 돌아가라. 이 일이 내게로 말미암아 난 것이라.” 하셨다’ 하라.” 하신지라. 저희가 여호와의 말씀을 듣고 돌아가고, 여로보암을 치러 가지 아니하였더라.

^05르호보암이 예루살렘에 거(居)하여 유다 땅에 방비(防備)하는 성읍(城邑)들을 건축(建築)하였으니, ^06곧 베들레헴과 에담과 드고아와 ^07벧술과 소고와 아둘람과 ^08가드와 마레사와 십과 ^09아도라임과 라기스와 아세가와 ^10소라와 아얄론과 헤브론이니, 다 유다와 베냐민 땅에 있어 견고(堅固)한 성읍(城邑)이라. ^11르호보암이 이 모든 성읍(城邑)을 더욱 견고(堅固)케 하고, 장관(長官)을 그 가운데 두고, 양식(糧食)과 기름과 포도주(葡萄酒)를 저축(貯蓄)하고, ^12각(各) 성읍(城邑)에 방패(防牌)와 창(槍)을 두어 심(甚)히 강(强)하게 하니라. 유다와 베냐민이 르호보암에게 속(屬)하였더라.

^13온 이스라엘의 제사장(祭司長)과 레위 사람이 그 모든 지방(地方)에서부터 르호보암에게 돌아오되, ^14레위 사람이 그 향리(鄕里)와 산업(産業)을 떠나 유다와 예루살렘에 이르렀으니, 이는 여로보암과 그 아들들이 저희를 폐(廢)하여 여호와께 제사장(祭司長)의 직분(職分)을 행(行)치 못하게 하고, ^15여로보암이 여러 산당(山堂)과 수염소 우상(偶像)과 자기(自己)가 만든 송아지 우상(偶像)을 위(爲)하여 스스로 제사장(祭司長)들을 세움이라.

^16이스라엘 모든 지파(支派) 중(中)에 마음을 오로지하여 이스라엘 하나님 여호와를 구(求)하는 자(者)들이 레위 사람을 따라 예루살렘에 이르러 그 열조(列祖)의 하나님 여호와께 제사(祭祀)하고자 한지라. ^17그러므로 3년(三年)동안 유다 나라를 도와 솔로몬의 아들 르호보암을 강성(强盛)하게 하였으니, 이는 무리가 3년(三年)을 다윗과 솔로몬의 길로 행(行)하였음이더라.

^18르호보암이 다윗의 아들 여리못의 딸 마할랏으로 아내를 삼았으니, 마할랏은 이새의 아들 엘리압의 딸 아비하일의 소생(所生)이라. ^19그가 아들들, 곧 여우스와 스마랴와 사함을 낳았으며, ^20그 후(後)에 압살롬의 딸 마아가에게 장가(丈家)들었더니, 저가 아비야와 앗대와 시사와 슬로밋을 낳았더라. ^21르호보암이 아내 18(十八)과 첩(妾) 60(六十)을 취(取)하여 아들 28(二十八)과 딸 60(六十)을 낳았으나, 압살롬의 딸 마아가를 모든 처첩(妻妾)보다 더 사랑하여, ^22마아가의 아들 아비야를 세워 장자(長子)를 삼아 형제(兄弟) 중(中)에 머리가 되게 하였으니, 이는 저로 왕(王)이 되게 하고자 함이라. ^23르호보암이 지혜(智慧)롭게 행(行)하여 그 모든 아들을 유다와 베냐민의 온 땅 모든 견고(堅固)한 성읍(城邑)에 흩어 살게 하고, 양식(糧食)을 후(厚)히 주고 아내를 많이 구(求)하여 주었더라.

12

^01르호보암이 나라가 견고(堅固)하고 세력(勢力)이 강(强)하매, 여호와의 율법(律法)을 버리니, 온 이스라엘이 본(本)받은지라. ^02저희가 여호와께 범죄(犯罪)하였으므로, 르호보암 왕(王) 5년(五年)에 애굽 왕(王) 시삭이 예루살렘을 치러 올라오니, ^03저에게 병거(兵車)가 1,200승(一千二百乘)이요, 마병(馬兵)이 60,000(六萬)이며, 애굽에서 좇아 나온 무리, 곧 훕과 숩과 구스 사람이 불가승수(不可勝數)라.

^04시삭이 유다의 견고(堅固)한 성읍(城邑)을 취(取)하고 예루살렘에 이르니, ^05때에 유다 방백(方伯)들이 시삭을 인(因)하여 예루살렘에 모였는지라. 선지자(先知者) 스마야가 르호보암과 방백(方伯)들에게 나아와 가로되, “여호와의 말씀이 “너희가 나를 버렸으므로 나도 너희를 버려 시삭의 손에 붙였노라.” 하셨다.” 한지라. ^06이에 이스라엘 방백(方伯)들과 왕(王)이 스스로 겸비(兼備)하여 가로되, “여호와는 의(義)로우시다.” 하매, ^07여호와께서 저희의 스스로 겸비(兼備)함을 보신지라.

여호와의 말씀이 스마야에게 임(臨)하여 가라사대, “저희가 스스로 겸비(兼備)하였으니, 내가 멸(滅)하지 아니하고 대강(大綱) 구원(救援)하여, 나의 노(怒)를 시삭의 손으로 예루살렘에 쏟지 아니하리라. ^08그러나 저희가 시삭의 종이 되어 나를 섬기는 것과 열국(列國)을 섬기는 것이 어떠한지 알게 되리라.” 하셨더라.

^09애굽 왕(王) 시삭이 올라와서 예루살렘을 치고 여호와의 전(殿) 보물(寶物)과 왕궁(王宮)의 보물(寶物)을 몰수(沒收)히 빼앗고, 솔로몬의 만든 금방패(金防牌)도 빼앗은지라. ^10르호보암 왕(王)이 그 대신(代身)에 놋으로 방패(防牌)를 만들어 궁문(宮門)을 지키는 시위대(侍衛隊) 장관(長官)들의 손에 맡기매, ^11왕(王)이 여호와의 전(殿)에 들어갈 때마다 시위(侍衛)하는 자(者)가 그 방패(防牌)를 들고 갔다가, 시위소(侍衛所)로 도로 가져갔더라. ^12르호보암이 스스로 겸비(兼備)하였고, 유다에 선(善)한 일도 있으므로 여호와께서 노(怒)를 돌이키사, 다 멸(滅)하지 아니하셨더라. ^13르호보암 왕(王)이 예루살렘에서 스스로 강(强)하게 하여 치리(治理)하니라.

르호보암이 위(位)에 나아갈 때에 나이 41세(四十一歲)라. 예루살렘, 곧 여호와께서 이스라엘 모든 지파(支派) 중(中)에서 택(擇)하여 그 이름을 두신 성(城)에서 17년(十七年)을 치리(治理)하니라. 르호보암의 모친(母親)의 이름은 나아마라. 암몬 여인(女人)이더라.

^14르호보암이 마음을 오로지하여 여호와를 구(求)하지 아니함으로, 악(惡)을 행(行)하였더라.

^15르호보암의 시종(始終) 행적(行蹟)은 선지자(先知者) 스마야와 선견자(先見者) 잇도의 족보책(族譜冊)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? 르호보암과 여로보암 사이에 항상(恒常) 전쟁(戰爭)이 있으니라.

^16르호보암이 그 열조(列祖)와 함께 자매, 다윗 성(城)에 장사(葬事)되고, 그 아들 아비야가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

13

^01여로보암 왕(王) 제 18년(第十八年)에 아비야가 유다 왕(王)이 되고, ^02예루살렘에서 3년(三年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 미가야라. 기브아 사람 우리엘의 딸이더라.

아비야가 여로보암으로 더불어 싸울새, ^03아비야는 택(擇)한바 싸움에 용맹(勇猛)한 군사(軍士) 400,000(四十萬)으로 싸움을 예비(豫備)하였고, 여로보암은 택(擇)한바 큰 용사(勇士) 800,000(八十萬)으로 대진(對陣)한지라.

^04아비야가 에브라임산(山) 중(中) 스마라임산(山) 위에 서서 가로되, “여로보암과 이스라엘 무리들아. 다 들으라. ^05이스라엘 하나님 여호와께서 소금 언약(言約)으로 이스라엘 나라를 영원(永遠)히 다윗과 그 자손(子孫)에게 주신 것을 너희가 알 것이 아니냐? ^06다윗의 아들 솔로몬의 신복(信服) 느밧의 아들 여로보암이 일어나 그 주(主)를 배반(背叛)하고, ^07난봉과 비류(匪類)가 모여 좇으므로, 스스로 강(强)하게 하여 솔로몬의 아들 르호보암을 대적(對敵)하나, 그 때에 르호보암이 어리고 마음이 연약(軟弱)하여 능(能)히 막지 못하였었느니라.

^08이제 너희가, 또 다윗 자손(子孫)의 손으로 다스리는 여호와의 나라를 대적(對敵)하려 하는도다. 너희는 큰 무리요, 또 여로보암이 너희를 위(爲)하여 신(神)으로 만든 금(金)송아지가 너희와 함께 있도다. ^09너희가 아론 자손(子孫)된 여호와의 제사장(祭司長)과 레위 사람을 쫓아내고, 이방(異邦) 백성(百姓)의 풍속(風俗)을 좇아 제사장(祭司長)을 삼지 아니하였느냐? 무론(無論) 누구든지 수송아지 하나와 수양(羊) 일곱을 끌고 와서, 장립(將立)을 받고자 하는 자(者)마다 허무(虛無)한 신(神)의 제사장(祭司長)이 될 수 있도다.

^10우리에게는 여호와께서 우리 하나님이 되시니, 그를 우리가 배반(背叛)치 아니하였고, 여호와를 섬기는 제사장(祭司長)들이 있으니, 아론의 자손(子孫)이요, 또 레위 사람이 수종(隧從)을 들어, ^11조석(朝夕)으로 여호와 앞에 번제(燔祭)를 드리며, 분향(焚香)하며, 또 깨끗한 상(床)에 진설병(陳設餠)을 놓고, 또 금등대(金燈臺)가 있어 그 등(燈)에 저녁마다 불을 켜나니, 우리는 우리 하나님 여호와의 계명(誡命)을 지키나, 너희는 그를 배반(背叛)하였느니라. ^12하나님이 우리와 함께 하사, 우리의 머리가 되시고, 그 제사장(祭司長)들도 우리와 함께하여 경고(警告)의 나팔을 불어 너희를 공격(攻擊)하느니라. 이스라엘 자손(子孫)들아. 너희 열조(列祖)의 하나님 여호와와 싸우지 말라. 너희가 형통(亨通)치 못하리라.”.

^13여로보암이 유다의 뒤를 둘러 복병(伏兵)하였으므로, 그 앞에는 이스라엘 사람이 있고 그 뒤에는 복병(伏兵)이 있는지라. ^14유다 사람이 돌이켜 보고 자기(自己) 앞뒤의 적병(敵兵)을 인(因)하여 여호와께 부르짖고 제사장(祭司長)은 나팔을 부니라. ^15유다 사람이 소리지르매, 유다 사람의 소리지를 때에 하나님이 여로보암과 온 이스라엘을 아비야와 유다 앞에서 쳐서 패(敗)하게 하시니라. ^16이스라엘 자손(子孫)이 유다 앞에서 도망(逃亡)하는지라. 하나님이 그 손에 붙이신 고(故)로, ^17아비야와 그 백성(百姓)이 크게 도륙(屠戮)하니, 이스라엘의 택(擇)한 병정(兵丁)이 죽임을 입고 엎드러진 자(者)가 500,000(五十萬)이었더라. ^18그 때에 이스라엘 자손(子孫)이 항복(降服)하고 유다 자손(子孫)이 이기었으니, 이는 저희가 그 열조(列祖)의 하나님 여호와를 의지(依支)하였음이라.

^19아비야가 여로보암을 쫓아가서 그 성읍(城邑)들을 빼앗았으니, 곧 벧엘과 그 동네와 여사나와 그 동네와 에브론과 그 동네라. ^20아비야 때에 여로보암이 다시 강성(强盛)하지 못하고, 여호와의 치심을 입어 죽었고, ^21아비야는 점점(漸漸) 강성(强盛)하며 아내 열 넷을 취(取)하여 아들 스물 둘과 딸 열 여섯을 낳았더라.

^22아비야의 남은 사적(事蹟)과 그 행위(行爲)와 그 말은 선지자(先知者) 잇도의 주석책(註釋冊)에 기록(記錄)되니라.

14

^01아비야가 그 열조(列祖)와 함께 자매, 다윗성(城)에 장사(葬事)되고, 그 아들 아사가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니, 그 시대(時代)에 그 땅이 10년(十年)을 평안(平安)하니라.

^02아사가 그 하나님 여호와 보시기에 선(善)과 정의(正義)를 행(行)하여, ^03이방(異邦) 제단(祭壇)과 산당(山堂)을 없이하고, 주상(柱像)을 훼파(毁破)하며 아세라 상(像)을 찍고, ^04유다 사람을 명(命)하여 그 열조(列祖)의 하나님 여호와를 구(求)하게 하며, 그 율법(律法)과 명령(命令)을 행(行)하게 하고, ^05또 유다 모든 성읍(城邑)에서 산당(山堂)과 태양상(太陽像)을 없이하매, 나라가 그 앞에서 평안(平安)함을 얻으니라.

^06여호와께서 아사에게 평안(平安)을 주셨으므로, 그 땅이 평안(平安)하여 여러해 싸움이 없은지라. 저가 견고(堅固)한 성읍(城邑)들을 유다에 건축(建築)하니라. ^07아사가 일찌기 유다 사람에게 이르되, “우리가 우리 하나님 여호와를 찾았으므로, 이 땅이 아직 우리 앞에 있나니, 우리가 이 성읍(城邑)들을 건축(建築)하고, 그 주위(周圍)에 성곽(城郭)과 망대(望臺)와 문(門)과 빗장을 만들자. 우리가 주(主)를 찾았으므로 주(主)께서 우리에게 사방(四方)의 평안(平安)을 주셨느니라.” 하고, 이에 저희가 성읍(城邑)을 형통(亨通)하게 건축(建築)하였더라.

^08아사의 군대(軍隊)는 유다 중(中)에서 큰 방패(防牌)와 창(槍)을 잡는 자(者)가 300,000(三十萬)이요, 베냐민 중(中)에서 작은 방패(防牌)를 잡으며 활을 당기는 자(者)가 280,000(二十八萬)이라. 다 큰 용사(勇士)더라.

^09구스 사람 세라가 저희를 치려하여 군사(軍士) 1,000,000(百萬)과 병거(兵車) 300승(三百乘)을 거느리고 마레사에 이르매, ^10아사가 마주 나아가서 마레사의 스바다 골짜기에 진(陣)치고, ^11그 하나님 여호와께 부르짖어 가로되, “여호와여. 강(强)한 자(者)와 약(弱)한 자(者) 사이에는 주(主) 밖에 도와줄 이가 없사오니, 우리 하나님 여호와여. 우리를 도우소서. 우리가 주(主)를 의지(依支)하오며, 주(主)의 이름을 의탁(依託)하옵고, 이 많은 무리를 치러왔나이다. 여호와여. 주(主)는 우리 하나님이시오니, 원(願)컨대 사람으로 주(主)를 이기지 못하게 하옵소서.” 하였더니, ^12여호와께서 구스 사람을 아사와 유다 사람 앞에서 쳐서 패(敗)하게 하시니, 구스 사람이 도망(逃亡)하는지라. ^13아사와 그 좇는 자(者)가 구스 사람을 쫓아 그랄까지 이르매, 이에 구스 사람이 엎드러지고 살아 남은 자(者)가 없었으니, 이는 여호와 앞에서와 그 군대(軍隊) 앞에서 패망(敗亡)하였음이라. 노략(擄略)한 물건(物件)이 심(甚)히 많았더라.

^14여호와께서 그랄 사면(四面) 모든 성읍(城邑) 백성(百姓)을 두렵게 하시니, 무리가 그 모든 성읍(城邑)을 치고, 그 가운데 있는 많은 물건(物件)을 노략(擄略)하고, ^15또 짐승 지키는 천막(天幕)을 치고 양(羊)과 약대를 많이 이끌고 예루살렘으로 돌아왔더라.

15

^01하나님의 신(神)이 오뎃의 아들 아사랴에게 임(臨)하시매, ^02저가 나가서 아사를 맞아 이르되, “아사와 및 유다와 베냐민의 무리들아. 내 말을 들으라. 너희가 여호와와 함께하면 여호와께서 너희와 함께하실지라. 너희가 만일(萬一) 저를 찾으면 저가 너희의 만난바 되시려니와, 너희가 만일(萬一) 저를 버리면 저도 너희를 버리시리라. ^03이스라엘에는 참 신(神)이 없고, 가르치는 제사장(祭司長)도 없고, 율법(律法)도 없은지가 이제 오래였으나, ^04그 환난(患難) 때에 이스라엘 하나님 여호와께 돌아가서 찾으매, 저가 그들의 만난바가 되셨나니, ^05그 때에 열국(列國)에 거(居)한 모든 백성(百姓)이 크게 요란(擾亂)하여 사람의 출입(出入)이 평안(平安)치 못하며, ^06이 나라가 저 나라와 서로 치고, 이 성읍(城邑)이 저 성읍(城邑)과 또한 그러하여 피차(彼此) 상(傷)한바 되었나니, 이는 하나님이 모든 고난(苦難)으로 요란(擾亂)케 하셨음이니라. ^07그런즉 너희는 강(强)하게 하라. 손이 약(弱)하지 않게 하라. 너희 행위(行爲)에는 상급(賞給)이 있음이니라.”.

^08아사가 이 말, 곧 선지자(先知者) 오뎃의 예언(豫言)을 듣고, 마음을 강(强)하게 하여 가증(可憎)한 물건(物件)을 유다와 베냐민 온 땅에서 제(除)하고, 또 에브라임 산지(山地)에서 빼앗은 성읍(城邑)들에서 제(除)하고, 또 여호와의 낭실(廊室) 앞 여호와의 단(壇)을 중수(重數)하고, ^09또 유다와 베냐민의 무리를 모으고, 에브라임과 므낫세와 시므온 가운데서 나와서 저희 중(中)에 우거(寓居)하는 자(者)를 모았으니, 이는 이스라엘 사람들이 아사의 하나님 여호와께서 그와 함께하심을 보고 아사에게로 돌아오는 자(者)가 많았음이더라.

^10아사왕(王) 15년(十五年) 3월(三月)에 저희가 예루살렘에 모이고, ^11그 날에 노략(擄略)하여 온 물건(物件) 중(中)에서 소 700(七百)과 양(羊) 7,000(七千)으로 여호와께 제사(祭祀)를 드리고, ^12또 마음을 다하고 성품(性稟)을 다하여 열조(列祖)의 하나님 여호와를 찾기로 언약(言約)하고, ^13무릇 이스라엘 하나님 여호와를 찾지 아니하는 자(者)는 대소(大小) 남녀(男女)를 무론(無論)하고 죽이는 것이 마땅하다 하고, ^14무리가 큰 소리로 부르며, 피리와 나팔을 불어, 여호와께 맹세(盟誓)하매, ^15온 유다가 이 맹세(盟誓)를 기뻐한지라. 무리가 마음을 다하여 맹세(盟誓)하고 뜻을 다하여 여호와를 찾았으므로, 여호와께서도 저희의 만난바가 되시고, 그 사방(四方)에 평안(平安)을 주셨더라.

^16아사 왕(王)의 모친(母親) 마아가가 아세라의 가증(可憎)한 목상(木像)을 만들었으므로, 아사가 그 태후(太后)의 위(位)를 폐(廢)하고, 그 우상(偶像)을 찍고 빻아 기드론 시냇가에서 불살랐으니, ^17산당(山堂)은 이스라엘 중(中)에서 제(除)하지 아니하였으나, 아사의 마음이 일평생(一平生) 온전(穩全)하였더라. ^18저가 또 그 부친(父親)의 구별(區別)한 물건(物件)과 자기(自己)의 구별(區別)한 물건(物件), 곧 은(銀)과 금(金)과 기명(器皿)들을 하나님의 전(殿)에 드렸더니, ^19이 때부터 아사 왕(王) 35년(三十五年)까지 다시는 전쟁(戰爭)이 없으니라.

16

^01아사 왕(王) 36년(三十六年)에 이스라엘 왕(王) 바아사가 유다를 치러 올라와서, 라마를 건축(建築)하여 사람을 유다 왕(王) 아사에게 왕래(往來)하지 못하게 하려한지라.

^02아사가 여호와의 전(殿) 곳간과 왕궁(王宮) 곳간의 은(銀), 금(金)을 취(取)하여 다메섹에 거(居)한 아람 왕(王) 벤하닷에게 보내며 가로되, ^03“내 부친(父親)과 당신(當身)의 부친(父親) 사이에와 같이 나와 당신(當身) 사이에 약조(約條)하자. 내가 당신(當身)에게 은(銀), 금(金)을 보내노니, 와서 이스라엘 왕(王) 바아사와 세운 약조(約條)를 깨뜨려서 저로 나를 떠나게 하라.” 하매, ^04벤하닷이 아사 왕(王)의 말을 듣고 그 군대(軍隊) 장관(長官)들을 보내어 이스라엘 두어 성읍(城邑)을 치되, 이욘과 단과 아벨마임과 납달리의 모든 국고성(國庫城)을 쳤더니, ^05바아사가 듣고 라마 건축(建築)하는 일을 파(破)하여 그 공역(工役)을 그친지라. ^06아사 왕(王)이 온 유다 무리를 거느리고 바아사가 라마를 건축(建築)하던 돌과 재목(材木)을 수운(輸運)하여다가, 게바와 미스바를 건축(建築)하였더라.

^07때에 선견자(先見者) 하나니가 유다 왕(王) 아사에게 나아와서 이르되, “왕(王)이 아람 왕(王)을 의지(依支)하고, 왕(王)의 하나님 여호와를 의지(依支)하지 아니한 고(故)로, 아람 왕(王)의 군대(軍隊)가 왕(王)의 손에서 벗어났나이다. ^08구스 사람과 룹 사람의 군대(軍隊)가 크지 아니하며, 말과 병거(兵車)가 심(甚)히 많지 아니하더이까? 그러나 왕(王)이 여호와를 의지(依支)한 고(故)로, 여호와께서 왕(王)의 손에 붙이셨나이다. ^09여호와의 눈은 온 땅을 두루 감찰(監察)하사, 전심(全心)으로 자기(自己)에게 향(向)하는 자(者)를 위(爲)하여 능력(能力)을 베푸시나니, 이 일은 왕(王)이 망령(妄靈)되이 행(行)하였은즉, 이 후(後)부터는 왕(王)에게 전쟁(戰爭)이 있으리이다.” 하매, ^10아사가 노(怒)하여 선견자(先見者)를 옥(獄)에 가두었으니, 이는 그 말에 크게 노(怒)하였음이며, 그 때에 아사가 또 몇 백성(百姓)을 학대(虐待)하였더라.

^11아사의 시종(始終) 행적(行蹟)은 유다와 이스라엘 열왕기(列王記)에 기록(記錄)되니라.

^12아사가 왕(王)이 된 지 39년(三十九年)에 그 발이 병(病)들어 심(甚)히 중(重)하나, 병(病)이 있을 때에 저가 여호와께 구(求)하지 아니하고, 의원(醫員)들에게 구(求)하였더라.

^13아사가 위(位)에 있은지 41년(四十一年)에 죽어 그 열조(列祖)와 함께 자매, ^14다윗 성(城)에 자기(自己)를 위(爲)하여 파 두었던 묘실(墓室)에 무리가 장사(葬事)하되, 그 시체(屍體)를 법(法)대로 만든 각양(各樣) 향재료(香材料)를 가득히 채운 상(床)에 두고, 또 위(爲)하여 많이 분향(焚香)하였더라.

17

^01아사의 아들 여호사밧이 대신(代身)하여 왕(王)이 되어, 스스로 강(强)하게 하여 이스라엘을 방비(防備)하되, ^02유다 모든 견고(堅固)한 성읍(城邑)에 군대(軍隊)를 주둔(駐屯)하고, 또 유다 땅과 그 아비 아사의 취(取)한바 에브라임 성읍(城邑)들에 영문(營門)을 두었더라.

^03여호와께서 여호사밧과 함께 하셨으니, 이는 저가 그 조상(祖上) 다윗의 처음 길로 행(行)하여 바알들에게 구(求)하지 아니하고, ^04오직 그 부친(父親)의 하나님께 구(求)하며, 그 계명(誡命)을 행(行)하고 이스라엘의 행위(行爲)를 좇지 아니하였음이라. ^05그러므로 여호와께서 나라를 그 손에서 견고(堅固)하게 하시매, 유다 무리가 여호사밧에게 예물(禮物)을 드렸으므로, 저가 부귀(富貴)와 영광(榮光)이 극(極)하였더라. ^06저가 전심(全心)으로 여호와의 도(道)를 행(行)하여 산당(山堂)과 아세라 목상(木像)들도 유다에서 제(除)하였더라.

^07저가 위(位)에 있은지 3년(三年)에 그 방백(方伯) 벤하일과 오바댜와 스가랴와 느다넬과 미가야를 보내어 유다 여러 성읍(城邑)에 가서 가르치게 하고, ^08또 저희와 함께 레위 사람 스마야와 느다냐와 스바댜와 아사헬과 스미라못과 여호나단과 아도니야와 도비야와 도바도니야 등(等), 레위 사람을 보내고, 또 저희와 함께 제사장(祭司長) 엘리사마와 여호람을 보내었더니, ^09저희가 여호와의 율법책(律法冊)을 가지고 유다에서 가르치되, 그 모든 성읍(城邑)으로 순행(巡行)하며 인민(人民)을 가르쳤더라.

^10여호와께서 유다 사면(四面) 열국(列國)에 두려움을 주사 여호사밧과 싸우지 못하게 하시매, ^11블레셋 중(中)에서는 여호사밧에게 예물(禮物)을 드리며, 은(銀)으로 공(貢)을 바쳤고, 아라비아 사람도 짐승떼, 곧 수양(羊) 7,700(七千七百)과 수염소 7,700(七千七百)을 드렸더라.

^12여호사밧이 점점(漸漸) 강대(强大)하여 유다에 견고(堅固)한 채(寨)와 국고성(國庫城)을 건축(建築)하고, ^13유다 각(各) 성(城)에 역사(役事)를 많이 하고, 또 예루살렘에 크게 용맹(勇猛)한 군사(軍士)를 두었으니, ^14군사(軍士)의 수효(數爻)가 그 족속(族屬)대로 이러하니라. 유다에 속(屬)한 천부장(千夫長) 중(中)에는 아드나가 으뜸이 되어 큰 용사(勇士) 300,000(三十萬)을 거느렸고, ^15그 다음은 장관(長官) 여호하난이니, 280,000(二十八萬)을 거느렸고, ^16그 다음은 시그리의 아들 아마시야니, 저는 자기(自己)를 여호와께 즐거이 드린 자(者)라. 큰 용사(勇士) 200,000(二十萬)을 거느렸고, ^17베냐민에 속(屬)한 자(者) 중(中)에 큰 용사(勇士) 엘리아다는 활과 방패(防牌)를 잡은 자(者) 200,000(二十萬)을 거느렸고, ^18그 다음은 여호사밧이라. 싸움을 예비(豫備)한 자(者) 180,000(十八萬)을 거느렸으니, ^19이는 다 왕(王)을 섬기는 자(者)요, 이 외(外)에 또 온 유다 견고(堅固)한 성(城)에 왕(王)이 군사(軍士)를 두었더라.

18

^01여호사밧이 부귀(富貴)와 영광(榮光)이 극(極)하였고, 아합으로 더불어 연혼(連婚)하였더라. ^02두어해 후(後)에 저가 사마리아에 내려가서 아합에게 나아갔더니, 아합이 저와 종자(從者)를 위(爲)하여 우양(牛羊)을 많이 잡고, 함께 가서 길르앗 라못 치기를 권(勸)하더라.

^03이스라엘 왕(王) 아합이 유다 왕(王) 여호사밧에게 이르되, “당신(當身)은 나와 함께 길르앗 라못으로 가시겠느뇨?”. 대답(對答)하되, “나는 당신(當身)과 일반(一般)이요, 내 백성(百姓)은 당신(當身)의 백성(百姓)과 일반(一般)이니, 당신(當身)과 함께 싸우리이다.”. ^04여호사밧이 또 이스라엘 왕(王)에게 이르되, “청(請)컨대, 먼저 여호와의 말씀이 어떠하신지 물어 보소서.”.

^05이스라엘 왕(王)이 이에 선지자(先知者) 400인(四百人)을 모으고 저희에게 이르되, “우리가 길르앗 라못에 가서 싸우랴? 말랴?”. 저희가 가로되, “올라 가소서. 하나님이 그 성(城)을 왕(王)의 손에 붙이시리이다.”. ^06여호사밧이 가로되, “이 외(外)에 우리가 물을 만한 여호와의 선지자(先知者)가 여기 있지 아니하니이까?”. ^07이스라엘 왕(王)이 여호사밧에게 이르되, “오히려 이믈라의 아들 미가야 한 사람이 있으니, 저로 말미암아 여호와께 물을 수 있으나, 저는 내게 대(對)하여 길(吉)한 일은 예언(豫言)하지 아니하고, 항상(恒常) 흉(凶)한 일만 예언(豫言)하기로, 내가 저를 미워하나이다.”. 여호사밧이 가로되, “왕(王)은 그런 말씀을 마소서.”. ^08이스라엘 왕(王)이 한 내시(內侍)를 불러 이르되, “이믈라의 아들 미가야로 속(速)히 오게 하라.” 하니라.

^09이스라엘 왕(王)과 유다 왕(王) 여호사밧이 왕복(王服)을 입고, 사마리아 성문(城門) 어귀 광장(廣場)에서 각기(各其) 보좌(寶座)에 앉았고, 모든 선지자(先知者)가 그 앞에서 예언(豫言)을 하는데, ^10그나아나의 아들 시드기야는 철(鐵)로 뿔들을 만들어 가지고 말하되, “여호와의 말씀이 “왕(王)이 이것들로 아람 사람을 찔러 진멸(殄滅)하리라.” 하셨다.” 하고, ^11모든 선지자(先知者)도 그와 같이 예언(豫言)하여 이르기를, “길르앗 라못으로 올라가서 승리(勝利)를 얻으소서. 여호와께서 그 성(城)을 왕(王)의 손에 붙이시리이다.” 하더라.

^12미가야를 부르러 간 사자(使者)가 일러 가로되, “선지자(先知者)들의 말이 여출일구(如出一口)하여 왕(王)에게 길(吉)하게 하니, 청(請)컨대 당신(當身)의 말도 저희 중(中) 한 사람처럼 길(吉)하게 하소서.”. ^13미가야가 가로되, “여호와의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, 내 하나님의 말씀하시는 것, 곧 그것을 내가 말하리라.” 하고, ^14이에 왕(王)에게 이르니, 왕(王)이 저에게 이르되, “미가야야. 우리가 길르앗 라못으로 싸우러 가랴?”. 가로되, “올라가서 승리(勝利)를 얻으소서. 저희가 왕(王)의 손에 붙인 바 되리이다.”. ^15왕(王)이 저에게 이르되, “여호와의 이름으로 진실(眞實)한 것만 말하라고, 내가 몇번(番)이나 너로 맹세(盟誓)케 하여야 하겠느냐?”.

^16저가 가로되, “내가 보니 온 이스라엘이 목자(牧者)없는 양(羊)같이 산(山)에 흩어졌는데, 여호와의 말씀이, “이 무리가 주인(主人)이 없으니, 각각(各各) 평안(平安)히 그 집으로 돌아갈 것이니라.” 하셨나이다.”. ^17이스라엘 왕(王)이 여호사밧에게 이르되, “저 사람이 내게 대(對)하여 길(吉)한 것을 예언(豫言)하지 아니하고, 흉(凶)한 것만 예언(豫言)하겠다고 당신(當身)에게 말씀하지 아니하였나이까?”. ^18미가야가 가로되, “그런즉 왕(王)은 여호와의 말씀을 들으소서. 내가 보니 여호와께서 그 보좌(寶座)에 앉으셨고, 하늘의 만군(萬軍)이 그 좌우편(左右便)에 모시고 섰는데, ^19여호와께서 말씀하시기를, “누가 이스라엘 왕(王) 아합을 꾀어 저로 길르앗 라못에 올라가서 죽게 할꼬?” 하시니, 하나는 ‘이렇게 하겠다’ 하고, 하나는 ‘저렇게 하겠다’ 하였는데, ^20한 영(靈)이 나아와 여호와 앞에 서서 말하되, “내가 저를 꾀이겠나이다.”. 여호와께서 저에게 이르시되, “어떻게 하겠느냐?”. ^21가로되, “내가 나가서 거짓말하는 영(靈)이 되어, 그 모든 선지자(先知者)의 입에 있겠나이다.”. 여호와께서 가라사대, “너는 꾀이겠고, 또 이루리라. 나가서 그리하라.” 하셨은즉, ^22이제 여호와께서 거짓말하는 영(靈)을 왕(王)의 이 모든 선지자(先知者)의 입에 넣으셨고, 또 여호와께서 왕(王)에게 대(對)하여 화(禍)를 말씀하셨나이다.”.

^23그나아나의 아들 시드기야가 가까이 와서 미가야의 뺨을 치며 이르되, “여호와의 영(靈)이 나를 떠나 어디로 말미암아 가서 네게 말씀 하더냐?”. ^24미가야가 가로되, “네가 골방(房)에 들어가서 숨는 그 날에 보리라.”. ^25이스라엘 왕(王)이 가로되, “미가야를 잡아 부윤(府尹) 아몬과 왕자(王子) 요아스에게로 끌고 돌아가서 ^26말하기를, ‘왕(王)의 말씀이 이 놈을 옥(獄)에 가두고 내가 평안(平安)히 돌아올때까지 고생(苦生)의 떡과 고생(苦生)의 물로 먹이라’ 하라.”. ^27미가야가 가로되, “왕(王)이 참으로 평안(平安)히 돌아오시게 될진대, 여호와께서 나로 말씀하지 아니하셨으리이다.”. 또 가로되, “너희 백성(百姓)들아. 다 들을지어다.” 하니라.

^28이스라엘 왕(王)과 유다 왕(王) 여호사밧이 길르앗 라못으로 올라가니라. ^29이스라엘 왕(王)이 여호사밧에게 이르되, “나는 변장(變裝)하고 군중(群衆)으로 들어가려 하노니, 당신(當身)은 왕복(王服)을 입으소서.” 하고, 이스라엘 왕(王)이 변장(變裝)하고 둘이 군중(群衆)으로 들어가니라. ^30아람 왕(王)이 그 병거(兵車) 장관(長官)들에게 이미 명(命)하여 이르기를, “너희는 작은 자(者)나 큰 자(者)나 더불어 싸우지 말고, 오직 이스라엘 왕(王)과 싸우라.” 한지라. ^31병거(兵車)의 장관(長官)들이 여호사밧을 보고 이르되, “이가 이스라엘 왕(王)이라.” 하고, 돌이켜 저와 싸우려 한즉, 여호사밧이 소리를 지르매, 여호와께서 저를 도우시며 하나님이 저희를 감동(感動)시키사 저를 떠나가게 하신지라. ^32병거(兵車)의 장관(長官)들이 저가 이스라엘 왕(王)이 아님을 보고, 쫓기를 그치고 돌이켰더라.

^33한 사람이 우연(偶然)히 활을 당기어 이스라엘 왕(王)의 갑(甲)옷 솔기를 쏜지라. 왕(王)이 그 병거(兵車) 모는 자(者)에게 이르되, “내가 부상(負傷)하였으니, 네 손을 돌이켜 나로 군중(軍中)에서 나가게 하라.” 하였으나, ^34이 날의 전쟁(戰爭)이 맹렬(猛烈)하였으므로, 이스라엘 왕(王)이 병거(兵車)에서 스스로 부지(扶持)하며, 저녁때까지 아람 사람을 막다가 해가 질 즈음에 죽었더라.

19

^01유다 왕(王) 여호사밧이 평안(平安)히 예루살렘에 돌아와서 그 궁(宮)으로 들어가니라.

^02하나니의 아들 선견자(先見者) 예후가 나가서 여호사밧 왕(王)을 맞아 가로되, “왕(王)이 악(惡)한 자(者)를 돕고 여호와를 미워하는 자(者)를 사랑하는 것이 가(可)하니이까? 그러므로 여호와께로서 진노(震怒)하심이 왕(王)에게 임(臨)하리이다. ^03그러나 왕(王)에게 선(善)한 일도 있으니, 이는 왕(王)이 아세라 목상(木像)들을 이 땅에서 없이하고, 마음을 오로지하여 하나님을 찾음이니이다.” 하였더라.

^04여호사밧이 예루살렘에 거(居)하더니, 나가서 브엘세바에서부터 에브라임 산지(山地)까지 민간(民間)에 순행(巡行)하며, 저희를 그 열조(列祖)의 하나님 여호와께로 돌아오게 하고, ^05또 유다 온 나라 견고(堅固)한 성(城)에 재판관(裁判官)을 세우되, 성(城)마다 있게 하고, ^06재판관(裁判官)에게 이르되, “너희는 행(行)하는바를 삼가하라. 너희의 재판(裁判)하는 것이 사람을 위(爲)함이 아니요, 여호와를 위(爲)함이니, 너희가 재판(裁判)할 때에 여호와께서 너희와 함께 하실지라. ^07그런즉 너희는 여호와를 두려워하는 마음으로 삼가 행(行)하라. 우리의 하나님 여호와께서는 불의(不義)함도 없으시고, 편벽(偏僻)됨도 없으시고, 뇌물(賂物)을 받으심도 없으시니라.”.

^08여호사밧이 또 예루살렘에서 레위 사람과 제사장(祭司長)과 이스라엘 족장(族長) 중(中)에서 사람을 세워, 여호와께 속(屬)한 일과 예루살렘 거민(居民)의 모든 송사(訟事)를 재판(裁判)하게 하고, ^09저희에게 명(命)하여 가로되, “너희는 여호와를 경외(敬畏)하고 충의(忠義)와 성심(誠心)으로 이 일을 행(行)하라. ^10무릇 어느 성읍(城邑)에 거(居)한 너희 형제(兄弟)가, 혹(或) 피를 흘림이나, 혹(或) 율법(律法)이나, 계명(誡命)이나, 율례(律例)나, 규례(規例)를 인(因)하여 너희에게 와서 송사(訟事)하거든, 저희를 경계(警戒)하여 여호와께 죄(罪)를 얻지 않게 하여, 너희와 너희 형제(兄弟)에게 진노(震怒)하심이 임(臨)하지 말게 하라. 너희가 이렇게 행(行)하면 죄(罪)가 없으리라.

^11여호와께 속(屬)한 모든 일에는 대제사장(大祭司長) 아마랴가 너희를 다스리고, 왕(王)에게 속(屬)한 모든 일은 유다 지파(支派)의 어른 이스마엘의 아들 스바댜가 다스리고, 레위 사람들은 너희 앞에 관리(官吏)가 되리라. 너희는 힘써 행(行)하라. 여호와께서 선(善)한 자(者)와 함께 하실찌로다.” 하니라.

20

^01그 후(後)에 모압 자손(子孫)과 암몬 자손(子孫)이 몇 마온 사람과 함께 와서 여호사밧을 치고자 한지라. ^02혹(或)이 와서 여호사밧에게 고(告)하여 가로되, “큰 무리가 바다 저편(便) 아람에서 왕(王)을 치러 오는데, 이제 하사손다말, 곧 엔게디에 있나이다.”. ^03여호사밧이 두려워하여 여호와께로 낯을 향(向)하여 간구(懇求)하고, 온 유다 백성(百姓)에게, “금식(禁食)하라.” 공포(公布)하매, ^04유다 사람이 여호와께 도우심을 구(求)하려 하여, 유다 모든 성읍(城邑)에서 모여 와서 여호와께 간구(懇求)하더라.

^05여호사밧이 여호와의 전(殿) 새 뜰 앞에서 유다와 예루살렘의 회중(會衆) 가운데 서서, ^06가로되, “우리 열조(列祖)의 하나님 여호와여. 주(主)는 하늘에서 하나님이 아니시니이까? 이방(異邦) 사람의 모든 나라를 다스리지 아니하시나이까? 주(主)의 손에 권세(權勢)와 능력(能力)이 있사오니, 능(能)히 막을 사람이 없나이다.

[07]우리 하나님이시여. 전(前)에 이 땅 거민(居民)을 주(主)의 백성(百姓) 이스라엘 앞에서 쫓아내시고, 그 땅으로 주(主)의 벗 아브라함의 자손(子孫)에게 영영(永永)히 주지 아니하셨나이까? ^08저희가 이 땅에 거(居)하여 주(主)의 이름을 위(爲)하여 한 성소(聖所)를 건축(建築)하고 이르기를, ^09‘만일(萬一) 재앙(災殃)이나, 난리(亂離)나, 견책(譴責)이나, 온역(瘟疫)이나, 기근(饑饉)이 우리에게 임(臨)하면, 주(主)의 이름이 이 전(殿)에 있으니, 우리가 이 전(殿) 앞과 주(主)의 앞에 서서 이 환난(患難) 가운데서 주(主)께 부르짖은즉, 들으시고 구원(救援)하시리라’ 하였나이다.인용위치 돌아가기(약02:23)

^10옛적에 이스라엘이 애굽 땅에서 나올 때에 암몬 자손(子孫)과 모압 자손(子孫)과 세일산(山) 사람을 침노(侵擄)하기를, 주(主)께서 용납(容納)하지 아니하시므로, 이에 치우쳐 저희를 떠나고 멸(滅)하지 아니하였거늘, ^11이제 저희가 우리에게 갚는 것을 보옵소서. 저희가 와서 주(主)께서 우리에게 주신 주(主)의 기업(基業)에서 우리를 쫓아 내고자 하나이다.

^12우리 하나님이여. 저희를 징벌(懲罰)하지 아니하시나이까? 우리를 치러 오는 이 큰 무리를 우리가 대적(對敵)할 능력(能力)이 없고, 어떻게 할 줄도 알지 못하옵고, 오직 주(主)만 바라보나이다.” 하고, ^13유다 모든 사람은 그 아내와 자녀(子女)와 어린 자(者)로 더불어 여호와 앞에 섰더라.

^14여호와의 신(神)이 회중(會衆) 가운데서 레위 사람 야하시엘에게 임(臨)하셨으니, 저는 아삽 자손(子孫) 맛다냐의 현손(玄孫)이요, 여이엘의 증손(曾孫)이요, 브나야의 손자(孫子)요, 스가랴의 아들이더라.

^15야하시엘이 가로되, “온 유다와 예루살렘 거민(居民)과 여호사밧 왕(王)이여. 들을지어다. 여호와께서 너희에게 말씀하시기를, “이 큰 무리로 인(因)하여 두려워하거나 놀라지 말라. 이 전쟁(戰爭)이 너희에게 속(屬)한 것이 아니요, 하나님께 속(屬)한 것이니라. ^16내일(來日) 너희는 마주 내려 가라. 저희가 시스 고개로 말미암아 올라오리니, 너희가 골짜기 어귀 여루엘 들 앞에서 만나려니와, ^17이 전쟁(戰爭)에는 너희가 싸울 것이 없나니, 항오(行伍)를 이루고 서서 너희와 함께한 여호와가 구원(救援)하는 것을 보라. 유다와 예루살렘아. 너희는 두려워하며 놀라지 말고, 내일(來日) 저희를 마주 나가라. 여호와가 너희와 함께 하리라.” 하셨느니라.” 하매, ^18여호사밧이 몸을 굽혀 얼굴을 땅에 대니, 온 유다와 예루살렘 거민(居民)들도 여호와 앞에 엎드려 경배(敬拜)하고, ^19그핫 자손(子孫)과 고라 자손(子孫)에게 속(屬)한 레위 사람들은 서서 심(甚)히 큰 소리로 이스라엘 하나님 여호와를 찬송(讚頌)하니라.

^20이에 백성(百姓)들이 일찌기 일어나서 드고아 들로 나가니라. 나갈 때에 여호사밧이 서서 가로되, “유다와 예루살렘 거민(居民)들아. 내 말을 들을지어다. 너희는 너희 하나님 여호와를 신뢰(信賴)하라. 그리하면 견고(堅固)히 서리라. 그 선지자(先知者)를 신뢰(信賴)하라. 그리하면 형통(亨通)하리라.” 하고, ^21백성(百姓)으로 더불어 의논(議論)하고, 노래하는 자(者)를 택(擇)하여 거룩한 예복(禮服)을 입히고, 군대(軍隊) 앞에서 행(行)하며, 여호와를 찬송(讚頌)하여 이르기를, “여호와께 감사(感謝)하세. 그 자비(慈悲)하심이 영원(永遠)하도다.” 하게 하였더니, ^22그 노래와 찬송(讚頌)이 시작(始作)될 때에, 여호와께서 복병(伏兵)을 두어 유다를 치러 온 암몬 자손(子孫)과 모압과 세일산(山) 사람을 치게 하시므로 저희가 패(敗)하였으니, ^23곧 암몬과 모압 자손(子孫)이 일어나 세일산(山) 거민(居民)을 쳐서 진멸(殄滅)하고, 세일 거민(居民)을 멸(滅)한 후(後)에는 저희가 피차(彼此)에 살륙(殺戮)하였더라.

^24유다 사람이 들 망대(望臺)에 이르러 그 무리를 본즉, 땅에 엎드러진 시체(屍體)뿐이요, 하나도 피(避)한 자(者)가 없는지라. ^25여호사밧과 그 백성(百姓)이 가서 적군(敵軍)의 물건(物件)을 취(取)할쌔, 본즉 그 가운데에 재물(財物)과 의복(衣服)과 보물(寶物)이 많이 있는 고(故)로 각기(各其) 취(取)하는데, 그 물건(物件)이 너무 많아 능(能)히 가져갈 수 없을 만큼 많으므로, 사흘 동안에 취(取)하고, ^26제 4일(第四日)에 무리가 브라가 골짜기에 모여서 거기서 여호와를 송축(頌祝)한지라. 그러므로 오늘날까지 그곳을 브라가 골짜기라 일컫더라.

^27유다와 예루살렘 모든 사람이 여호사밧을 선두(先頭)로 즐거이 예루살렘으로 돌아왔으니, 이는 여호와께서 저희로 그 적군(敵軍)을 이김을 인(因)하여 즐거워하게 하셨음이라. ^28무리가 비파(琵琶)와 수금(竪琴)과 나팔을 합주(合奏)하고, 예루살렘에 이르러 여호와의 전(殿)에 나아가니라.

^29이방(異邦) 모든 나라가 여호와께서 이스라엘의 적군(敵軍)을 치셨다 함을 듣고 하나님을 두려워한 고(故)로, ^30여호사밧의 나라가 태평(泰平)하였으니, 이는 그 하나님이 사방(四方)에서 저희에게 평강(平康)을 주셨음이더라.

^31여호사밧이 유다 왕(王)이 되어 위(位)에 나아갈 때에 나이 35세(三十五歲)라. 예루살렘에서 25년(二十五年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 아수바라. 실히의 딸이더라. ^32여호사밧이 그 부친(父親) 아사의 길로 행(行)하여 돌이켜 떠나지 아니하고, 여호와 보시기에 정직(正直)히 행(行)하였으나, ^33산당(山堂)은 폐(廢)하지 아니하였으므로 백성(百姓)이 오히려 마음을 정(定)하여 그 열조(列祖)의 하나님께로 돌아오지 아니하였더라.

^34이 외(外)에 여호사밧의 시종(始終) 행적(行蹟)이 하나니의 아들 예후의 글에 다 기록(記錄)되었고, 그 글은 이스라엘 열왕기(列王記)에 올랐더라.

^35유다 왕(王) 여호사밧이 나중에 이스라엘 왕(王) 아하시야와 교제(交際)하였는데, 아하시야는 심(甚)히 악(惡)을 행(行)하는 자(者)이었더라. ^36두 왕(王)이 서로 결합(結合)하고, 배를 지어 다시스로 보내고자 하여 에시온게벨에서 배를 지었더니, ^37마레사 사람 도다와후의 아들 엘리에셀이 여호사밧을 향(向)하여 예언(豫言)하여 가로되, “왕(王)이 아하시야와 교제(交際)하는 고(故)로 여호와께서 왕(王)의 지은 것을 파(破)하시리라.” 하더니, 이에 그 배가 파상(破傷)하여 다시스로 가지 못하였더라.

21

^01여호사밧이 그 열조(列祖)와 함께 자매, 그 열조(列祖)와 함께 다윗 성(城)에 장사(葬事)되고, 그 아들 여호람이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^02여호사밧의 아들 여호람의 아우 아사랴와 여히엘과 스가랴와 아사랴와 미가엘과 스바댜는 다 유다 왕(王) 여호사밧의 아들이라. ^03그 부친(父親)이 저희에게는 은(銀), 금(金)과 보물(寶物)과 유다 견고(堅固)한 성읍(城邑)들을 선물(膳物)로 후(厚)히 주었고, 여호람은 장자(長子)인 고(故)로 왕위(王位)를 주었더니, ^04여호람이 그 부친(父親)의 위(位)에 올라 세력(勢力)을 얻은 후(後)에 그 모든 아우와 이스라엘 방백(方伯) 중(中) 몇 사람을 칼로 죽였더라.

^05여호람이 위(位)에 나아갈 때에 나이 32세(三十二歲)라. 예루살렘에서 8년(八年)을 치리(治理)하니라. ^06저가 이스라엘 왕(王)들의 길로 행(行)하여 아합의 집과 같이 하였으니, 이는 아합의 딸이 그 아내가 되었음이라. 저가 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하였으나, ^07여호와께서 다윗의 집을 멸(滅)하기를 즐겨하지 아니하셨음은 이전(以前)에 다윗으로 더불어 언약(言約)을 세우시고, 또 다윗과 그 자손(子孫)에게 항상(恒常) 등(燈)불을 주겠다고 허(許)하셨음이더라.

^08여호람 때에 에돔이 배반(背叛)하여 유다의 수하(手下)에서 벗어나 자기(自己) 위에 왕(王)을 세운 고(故)로, ^09여호람이 장관(長官)들과 모든 병거(兵車)를 거느리고 출정(出征)하였더니, 밤에 일어나서 자기(自己)를 에워싼 에돔 사람과 그 병거(兵車)의 장관(長官)들을 쳤더라. ^10이와 같이 에돔이 배반(背叛)하여 유다의 수하(手下)에서 벗어났더니 오늘날까지 그러하였으며, 그 때에 립나도 배반(背叛)하여 여호람의 수하(手下)에서 벗어났으니, 이는 저가 그 열조(列祖)의 하나님 여호와를 버렸음이더라.

^11여호람이 또 유다 여러 산(山)에 산당(山堂)을 세워 예루살렘 거민(居民)으로 음란(淫亂)하듯 우상(偶像)을 섬기게 하고, 또 유다를 미혹(迷惑)케 하였으므로, ^12선지자(先知者) 엘리야가 여호람에게 글을 보내어 가로되, “왕(王)의 조상(祖上) 다윗의 하나님 여호와의 말씀이, “네가 네 아비 여호사밧의 길과 유다 왕(王) 아사의 길로 행(行)치 아니하고, ^13오직 이스라엘 열왕(列王)의 길로 행(行)하여 유다와 예루살렘 거민(居民)으로 음란(淫亂)하듯, 우상(偶像)을 섬기게 하기를 아합의 집과 같이 하며, 또 너의 아비 집에서 너보다 선(善)한 아우들을 죽였으니, ^14여호와가 네 백성(百姓)과 네 자녀(子女)와 네 아내들과 네 모든 재물(財物)을 큰 재앙(災殃)으로 치리라. 15또 너는 창자에 중병(重病)이 들고, 그 병(病)이 날로 중(重)하여 창자가 빠져나오리라.” 하셨다.” 하였더라.

^16여호와께서 블레셋 사람과 구스에서 가까운 아라비아 사람의 마음을 격동(激動)시키사, 여호람을 치게 하셨으므로, ^17그 무리가 올라와서 유다를 침노(侵擄)하여 왕궁(王宮)의 모든 재물(財物)과 그 아들들과 아내들을 탈취(奪取)하였으므로, 말째 아들 여호아하스 외(外)에는 한 아들도 남지 아니하였더라.

^18이 모든 일 후(後)에 여호와께서 여호람을 치사, 능(能)히 고치지 못할 병(病)이 그 창자에 들게 하셨으므로, ^19여러 날 후(後) 2년(二年)만에 그 창자가 그 병(病)으로 인(因)하여 빠져나오매, 저가 그 심(甚)한 병(病)으로 죽으니, 백성(百姓)이 그 열조(列祖)에게 분향(焚香)하던 것 같이 저에게 분향(焚香)하지 아니하였으며, ^20여호람이 32세(三十二歲)에 즉위(卽位)하고 예루살렘에서 8년(八年)을 치리(治理)하다가, 아끼는 자(者) 없이 세상(世上)을 떠났으며, 무리가 저를 다윗 성(城)에 장사(葬事)하였였으나, 열왕(列王)의 묘실(墓室)에는 두지 아니하였더라.

22

^01예루살렘 거민(居民)이 여호람의 말째 아들 아하시야로 위(位)를 이어 왕(王)을 삼았으니, 이는 전(前)에 아라비아 사람과 함께 와서 영(營)을 치던 부대(部隊)가 그의 모든 형(兄)을 죽였음이라. 그러므로 유다 왕(王) 여호람의 아들 아하시야가 왕(王)이 되었더라.

^02아하시야가 왕(王)이 될 때에 나이 42세(四十二歲)라. 예루살렘에서 1년(一年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 아달랴라. 오므리의 손녀(孫女)더라.

^03아하시야도 아합의 집 길로 행(行)하였으니, 이는 그 모친(母親)이 꾀어 악(惡)을 행(行)하게 하였음이라. ^04그 부친(父親)이 죽은 후(後)에 저가 패망(敗亡)케 하는 아합의 집 교도(敎導)를 좇아, 여호와 보시기에 아합의 집같이 악(惡)을 행(行)하였더라.

^05아하시야가 아합의 집 교도(敎導)를 좇고, 이스라엘 왕(王) 아합의 아들 요람과 함께 길르앗 라못으로 가서 아람 왕(王) 하사엘로 더불어 싸우더니, 아람 사람들이 요람을 상(傷)하게 한지라. ^06요람이 아람 왕(王) 하사엘과 싸울 때에 라마에서 맞아, 상(傷)한 것을 치료(治療)하려 하여 이스르엘로 돌아왔더라. 아합의 아들 요람이 병(病)이 있으므로 유다 왕(王) 여호람의 아들 아사랴가 이스르엘에 내려가서 방문(訪問)하였더라. ^07아하시야가 요람에게 가므로 해(害)를 받았으니, 이는 하나님께로 말미암은 것이라.

아하시야가 갔다가 요람과 함께 나가서 임시의 아들 예후를 맞았으니, 그는 여호와께서 기름을 부으시고 아합의 집을 멸(滅)하게 하신 자(者)더라. ^08예후가 아합의 집을 징벌(懲罰)할 때에 유다 방백(方伯)들과 아하시야의 형제(兄弟)의 아들들, 곧 아하시야를 섬기는 자(者)들을 만나서 죽였고, ^09아하시야는 사마리아에 숨었더니, 예후가 찾으매, 무리가 예후에게로 잡아다가 죽이고 이르기를, “저는 전심(全心)으로 여호와를 구(求)하던 여호사밧의 아들이라.” 하고, 장사(葬事)하였더라. 이에 아하시야의 집이 약(弱)하여 왕위(王位)를 지키지 못하게 되니라.

^10아하시야의 모친(母親) 아달랴가 그 아들의 죽은 것을 보고 일어나, 유다 집의 왕(王)의 씨를 진멸(殄滅)하였으나, ^11왕(王)의 딸 여호사브앗이 아하시야의 아들 요아스를 왕자(王子)들의 죽임을 당(當)하는 중(中)에서 도적(盜賊)하여 내고, 저와 그 유모(乳母)를 침실(寢室)에 숨겨 아달랴를 피(避)하게 한 고(故)로, 아달랴가 저를 죽이지 못하였더라. 여호사브앗은 여호람 왕(王)의 딸이요, 아하시야의 누이요, 제사장(祭司長) 여호야다의 아내더라. ^12요아스가 저희와 함께 하나님의 전(殿)에 6년(六年)을 숨어 있는 동안에 아달랴가 나라를 다스렸더라.

23

^01제 7년(第七年)에 여호야다가 세력(勢力)을 내어 백부장(百夫長), 곧 여로함의 아들 아사랴와 여호하난의 아들 이스마엘과 오벳의 아들 아사랴와 아다야의 아들 마아세야와 시그리의 아들 엘리사밧 등(等)으로 더불어 언약(言約)을 세우매, ^02저희가 유다로 두루 다니며 유다 모든 고을로서 레위 사람과 이스라엘 족장(族長)들을 모아 예루살렘에 이른지라.

^03온 회중(會衆)이 하나님의 전(殿)에서 왕(王)과 언약(言約)을 세우매, 여호야다가 무리에게 이르되, “여호와께서 다윗의 자손(子孫)에게 대(對)하여 말씀하신대로 왕자(王子)가 즉위(卽位)하여야 할찌니, ^04이제 너희는 이와 같이 행(行)하라. 너희 제사장(祭司長)과 레위 사람, 곧 안식일(安息日)에 입번(入番)한 자(者)의 삼분 일(三分之一)은 문(門)을 지키고, ^05삼분 일(三分之一)은 왕궁(王宮)에 있고, 삼분 일(三分之一)은 기초문(基礎門)에 있고, 백성(百姓)들은 여호와의 전(殿) 뜰에 있을찌라.

^06제사장(祭司長)과 수종(隧從)드는 레위 사람은 거룩한 즉, 여호와의 전(殿)에 들어오려니와, 그 외(外)의 다른 사람은 들어오지 못할 것이니, 모든 백성(百姓)은 여호와의 명(命)하신바를 지킬찌며, ^07레위 사람은 각각(各各) 손에 병기(兵器)를 잡고 왕(王)을 호위(護衛)하며 다른 사람이 전(殿)에 들어오거든 죽이고, 왕(王)의 출입(出入)할 때에 시위(侍衛)할찌니라.”.

^08레위 사람과 유다 무리가 제사장(祭司長) 여호야다의 모든 명(命)한바를 준행(遵行)하여 각기(各其) 수하(手下)의 안식일(安息日)에 입번(入番)할 자(者)와 안식일(安息日)에 출번(出番)할 자(者)를 거느리고 있으니, 이는 제사장(祭司長) 여호야다가 출번(出番)하는 자(者)를 보내지 아니함이더라.

^09제사장(祭司長) 여호야다가 하나님의 전(殿) 안에 있는 다윗 왕(王)의 창(槍)과 큰 방패(防牌)와 작은 방패(防牌)를 백부장(百夫長)들에게 주고, ^10또 백성(百姓)들로 각각(各各) 손에 병기(兵器)를 잡고 왕(王)을 호위(護衛)하되, 전(殿) 우편(右便)에서부터 전(殿) 좌편(左便)까지 단(壇)과 전(殿) 곁에 서게 하고, ^11무리가 왕자(王子)를 인도(引導)하여 내어 면류관(冕旒冠)을 씌우며 율법책(律法冊)을 주고 세워 왕(王)을 삼을 새, 여호야다와 그 아들들이 저에게 기름을 붓고 모두 왕(王)의 만세(萬歲)를 부르니라.

^12아달랴가 백성(百姓)들이 분주(奔走)하며 왕(王)을 찬송(讚頌)하는 소리를 듣고, 여호와의 전(殿)에 들어가서 백성(百姓)에게 이르러 ^13보매, 왕(王)이 전(殿) 문(門) 기둥 곁에 섰고 장관(長官)들과 나팔수가 왕(王)의 곁에 모셨으며, 국민(國民)들이 즐거워하여 나팔을 불며, 노래하는 자(者)는 주악(奏樂)하며 찬송(讚頌)을 인도(引導)하는지라.

이에 아달랴가 옷을 찢으며 외치되, “반역(叛逆)이로다! 반역(叛逆)이로다!” 하매, ^14제사장(祭司長) 여호야다가 군대(軍隊)를 거느린 백부장(百夫長)들을 불러내어 명(命)하여 가로되, “반열(班列) 밖으로 몰아내라. 무릇 저를 따르는 자(者)는 칼로 죽이라.” 하니, 제사장(祭司長)의 이 말은 여호와의 전(殿)에서는 저를 죽이지 말라 함이라. ^15이에 무리가 길을 열어 주고 저가 왕궁(王宮) 마문(馬門) 어귀에 이를 때에 거기서 죽였더라.

^16여호야다가 자기(自己)와 뭇 백성(百姓)과 왕(王)의 사이에 언약(言約)을 세워, “여호와의 백성(百姓)이 되리라.” 한지라. ^17온 국민(國民)이 바알의 당(堂)으로 가서 그 당(堂)을 훼파(毁破)하고, 그 단(壇)들과 우상(偶像)들을 깨뜨리고, 그 단(壇) 앞에서 바알의 제사장(祭司長) 맛단을 죽이니라.

^18여호야다가 여호와의 전(殿)의 직원(職員)을 세워 제사장(祭司長) 레위 사람의 수하(手下)에 맡기니, 이들은 다윗이 전(前)에 그 반차(班次)를 나누어서 여호와의 전(殿)에서 모세의 율법(律法)에 기록(記錄)한대로 여호와께 번제(燔祭)를 드리며, 자기(自己)의 정(定)한 규례(規例)대로 즐거이 부르고 노래하게 하였던 자(者)더라.

^19또 문(門)지기를 여호와의 전(殿) 여러 문(門)에 두어 무릇 아무 일에든지 부정(不淨)한 자(者)는 들어오지 못하게 하고, ^20백부장(百夫長)들과 존귀(尊貴)한 자(者)들과 백성(百姓)의 방백(方伯)들과, 온 국민(國民)을 거느리고 왕(王)을 인도(引導)하여 여호와의 전(殿)에서 내려와서 윗문(門)으로 좇아 왕궁(王宮)에 이르러, 왕(王)을 나라 보좌(寶座)에 앉히매, ^21온 국민(國民)이 즐거워하고 성중(城中)이 평온(平穩)하더라. 아달랴를 무리가 칼로 죽였었더라.

24

^01요아스가 위(位)에 나아갈 때에 나이 7세(七歲)라. 예루살렘에서 40년(四十年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 시비아라. 브엘세바 사람이더라.

^02제사장(祭司長) 여호야다가 세상(世上)에 사는 모든 날에 요아스가 여호와 보시기에 정직(正直)히 행(行)하였으며, ^03여호야다가 왕(王)으로 두 아내에게 장가(丈家)들게 하였더니, 자녀(子女)를 낳았더라.

^04그 후(後)에 요아스가 여호와의 전(殿)을 중수(重修)할 뜻을 두고, ^05제사장(祭司長)과 레위 사람을 모으고, 저희에게 이르되, “너희는 유다 여러 성읍(城邑)에 가서 이스라엘 무리에게 해마다 너희 하나님의 전(殿)을 수리(修理)할 돈을 거두되, 그 일을 빨리 하라.” 하였으나, 레위 사람이 빨리 하지 아니한지라. ^06왕(王)이 대제사장(大祭司長) 여호야다를 불러 이르되, “네가 어찌하여 레위 사람을 시켜서, 여호와의 종 모세와 이스라엘의 회중(會衆)이 법막(法幕)을 위(爲)하여 정(定)한 세(稅)를 유다와 예루살렘에서 거두게 하지 아니하였느냐?” 하니, ^07이는 그 악(惡)한 여인(女人) 아달랴의 아들들이 하나님의 전(殿)을 깨뜨리고, 또 여호와의 전(殿)의 모든 성물(聖物)을 바알들에게 드렸음이었더라.

^08이에 왕(王)이 명(命)하여, “한 궤(櫃)를 만들어 여호와의 전(殿) 문(門)밖에 두게 하고, ^09유다와 예루살렘에 반포(頒布)하여 하나님의 종 모세가 광야(曠野)에서 이스라엘에게 정(定)한 세(稅)를 여호와께 드리라.” 하였더니, ^10모든 방백(方伯)과 백성(百姓)들이 기뻐하며, 마치기까지 돈을 가져다가 궤(櫃)에 던진지라. ^11언제든지 레위 사람들이 궤(櫃)를 메고 왕(王)의 유사(有司)에게 가서 돈이 많은 것을 보면, 왕(王)의 서기관(書記官)과 대제사장(大祭司長)에게 속(屬)한 아전(衙前)이 와서 그 궤(櫃)를 쏟고, 다시 그 처소(處所)에 갖다 두었더라.

때때로 이렇게 하여 돈을 많이 거두매, ^12왕(王)과 여호야다가 그 돈을 여호와의 전(殿) 간역자(幹役者)에게 주어, 석수(石手)와 목수(木手)를 고용(雇傭)하여 여호와의 전(殿)을 중수(重數)하며, 또 철공장(鐵工匠)과 놋공장(工匠)을 고용(雇傭)하여 여호와의 전(殿)을 수리(修理)하게 하였더니, ^13공장(工匠)들이 맡아서 수리(修理)하는 역사(役事)가 점점(漸漸) 진취(進就)되므로 하나님의 전(殿)을 이전(以前) 모양(模樣)대로 견고(堅固)케 하니라.

^14필역(畢役)한 후(後)에 그 남은 돈을 왕(王)과 여호야다의 앞으로 가져온 고(故)로, 그것으로 여호와의 전(殿)에 쓸 그릇을 만들었으니, 곧 섬겨 제사(祭祀) 드리는 그릇이며, 또 숟가락과 금(金), 은(銀) 그릇들이라. 여호야다가 세상(世上)에 사는 모든 날에 여호와의 전(殿)에 항상(恒常) 번제(燔祭)를 드렸더라.

^15여호야다가 나이 많고 늙어서 죽으니, 죽을 때에 130세(一百三十歲)라. ^16무리가 다윗 성(城) 열왕(列王)의 묘실(墓室) 중(中)에 장사(葬事)하였으니, 이는 저가 이스라엘과 하나님과 그 전(殿)에 대(對)하여 선(善)을 행(行)하였음이더라.

^17여호야다가 죽은 후(後)에 유다 방백(方伯)들이 와서 왕(王)에게 절하매, 왕(王)이 그의 말을 듣고, ^18그 열조(列祖)의 하나님 여호와의 전(殿)을 버리고 아세라 목상(木像)과 우상(偶像)을 섬긴 고(故)로, 이 죄(罪)로 인(因)하여 진노(震怒)가 유다와 예루살렘에 임(臨)하니라. ^19그러나 여호와께서 선지자(先知者)를 저에게 보내사, 다시 자기(自己)에게로 돌아오게 하려 하시매, 선지자(先知者)들이 저에게 경계(警戒)하나, 듣지 아니하니라.

^20이에 하나님의 신(神)이 제사장(祭司長) 여호야다의 아들 스가랴를 감동(感動)시키시매, 저가 백성(百姓) 앞에 높이 서서 저희에게 이르되, “여호와께서 말씀하시기를, “너희가 어찌하여 여호와의 명령(命令)을 거역(拒逆)하여 스스로 형통(亨通)치 못하게 하느냐?” 하셨나니, 너희가 여호와를 버린 고(故)로 여호와께서도 너희를 버리셨느니라.” 하나, ^21무리가 함께 꾀하고 왕(王)의 명(命)을 좇아 여호와의 전(殿) 뜰 안에서 돌로 쳐 죽였더라. ^22요아스 왕(王)이 이와 같이 스가랴의 아비 여호야다의 베푼 은혜(恩惠)를 생각지 아니하고, 그 아들을 죽이니, 저가 죽을 때에 이르되, “여호와는 감찰(監察)하시고, 신원(伸寃)하여 주옵소서.” 하니라.

^231주년(一週年) 후(後)에 아람 군대(軍隊)가 요아스를 치려 하여, 올라와서 유다와 예루살렘에 이르러, 백성(百姓) 중(中)에서 그 모든 방백(方伯)을 멸절(滅絶)하고 노략(擄略)한 물건(物件)을 다메섹 왕(王)에게로 보내니라. ^24아람 군대(軍隊)가 적은 무리로 왔으나, 여호와께서 심(甚)히 큰 군대(軍隊)를 그 손에 붙이셨으니, 이는 유다 사람이 그 열조(列祖)의 하나님 여호와를 버렸음이라. 이와 같이 아람 사람이 요아스를 징벌(懲罰)하였더라.

^25요아스가 크게 상(傷)하매, 적군(敵軍)이 버리고 간 후(後)에 그 신복(信服)들이 제사장(祭司長) 여호야다의 아들들의 피로 인(因)하여 모반(謀叛)하여 그 침상(寢床)에서 쳐 죽인지라. 다윗성(城)에 장사(葬事)하였으나, 열왕(列王)의 묘실(墓室)에는 장사(葬事)하지 아니하였더라. ^26모반(謀叛)한 자(者)는 암몬 여인(女人) 시므앗의 아들 시밧과 모압 여인(女人) 시므릿의 아들 여호사밧이더라.

^27요아스의 아들들의 사적(事蹟)과 요아스의 중대(重大)한 경책(警責)을 받은 것과 하나님의 전(殿) 중수(重修)한 사적(事蹟)은 다 열왕기(列王記) 주석(註釋)에 기록(記錄)되니라. 그 아들 아마샤가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

25

^01아마샤가 위(位)에 나아갈 때에 나이 25세(二十五歲)라. 예루살렘에서 29년(二十九年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 여호앗단이라. 예루살렘 사람이더라.

^02아마샤가 여호와 보시기에 정직(正直)히 행(行)하기는 하였으나, 온전(穩全)한 마음으로 행(行)치 아니하였더라. ^03그 나라가 굳게 서매, 그 부왕(父王)을 죽인 신복(信服)들을 죽였으나, ^04저희 자녀(子女)는 죽이지 아니하였으니, 이는 모세 율법책(律法冊)에 기록(記錄)한대로 함이라. 곧 여호와께서 명(命)하여 이르시기를, “자녀(子女)로 인(因)하여 아비를 죽이지 말 것이요, 아비로 인(因)하여 자녀(子女)를 죽이지 말 것이라. 오직 각(各) 사람은 자기(自己)의 죄(罪)로 인(因)하여 죽을 것이니라.” 하셨더라.

^05아마샤가 유다 사람을 모으고, 그 여러 족속(族屬)을 따라 천부장(千夫長)과 백부장(百夫長)을 세우되, 유다와 베냐민을 함께 그리하고, 20세(二十歲) 이상(以上)으로 계수(計數)하여 창(槍)과 방패(防牌)를 잡고 능(能)히 전장(戰場)에 나갈 만한 자(者) 300,000(三十萬)을 얻고, ^06또 은(銀) 100(一百)달란트로 이스라엘 나라에서 큰 용사(勇士) 100,000(十萬)을 삯 내었더니, ^07어떤 하나님의 사람이 아마샤에게 나아와서 이르되, “왕(王)이여. 이스라엘 군대(軍隊)로 왕(王)과 함께 가게 마옵소서. 여호와께서는 이스라엘, 곧 온 에브라임 자손(子孫)과 함께 하지 아니하시나니, ^08왕(王)이 만일(萬一) 가시거든 힘써 싸우소서. 하나님이 왕(王)을 대적(對敵) 앞에 엎드러지게 하시리이다. 하나님은 능(能)히 돕기도 하시고 능(能)히 패(敗)하게도 하시나이다.”. ^09아마샤가 하나님의 사람에게 이르되, “내가 100(一百)달란트를 이스라엘 군대(軍隊)에게 주었으니, 어찌할꼬?”. 하나님의 사람이 대답(對答)하되, “여호와께서 능(能)히 이보다 많은 것으로 왕(王)에게 주실 수 있나이다.”.

^10아마샤가 이에 에브라임에서 자기(自己)에게 나아온 군대(軍隊)를 구별(區別)하여 본(本)곳으로 돌아가게 하였더니, 저희 무리가 유다 사람을 심(甚)히 노(怒)하여 분연(奮然)히 본(本)곳으로 돌아갔더라.

^11아마샤가 담력(膽力)을 내어 그 백성(百姓)을 거느리고, 염곡(鹽谷)에 이르러 세일 자손(子孫) 10,000(一萬)을 죽이고, ^12유다 자손(子孫)이 또 10,000(一萬)을 사로잡아 가지고 바위 꼭대기에 올라가서, 거기서 밀쳐 내려뜨려서 그 몸이 부숴지게 하였더라.

^13아마샤가 자기(自己)와 함께 전장(戰場)에 나가지 못하게 하고 돌려 보낸 군사(軍士)들이 사마리아에서부터 벧호론까지 유다 성읍(城邑)을 엄습(掩襲)하고, 사람 3,000(三千)을 죽이고 물건(物件)을 많이 노략(擄略)하였더라.

^14아마샤가 에돔 사람을 도륙(屠戮)하고 돌아올 때에 세일 자손(子孫)의 우상(偶像)들을 가져다가 자기(自己)의 신(神)으로 세우고, 그 앞에 경배(敬拜)하며 분향(焚香)한지라. ^15그러므로 여호와께서 아마샤에게 진노(震怒)하사, 한 선지자(先知者)를 보내시니, 나아가 가로되, “저 백성(百姓)의 신(神)들이 자기(自己) 백성(百姓)을 왕(王)의 손에서 능(能)히 구원(救援)하지 못하였거늘, 왕(王)은 어찌하여 그 신(神)들에게 구(求)하나이까?” 하며, ^16선지자(先知者)가 오히려 말할 때에 왕(王)이 이르되, “우리가 너로 왕(王)의 모사(謀士)를 삼았느냐? 그치라. 어찌하여 맞으려 하느냐?”. 선지자(先知者)가 그치며 가로되, “왕(王)이 이 일을 행(行)하고 나의 경고(警告)를 듣지 아니하니, 하나님이 왕(王)을 멸(滅)하시기로 결정(決定)하신 줄 아노라.” 하였더라.

^17유다 왕(王) 아마샤가 상의(相議)하고, 예후의 손자(孫子) 여호아하스의 아들 이스라엘 왕(王) 요아스에게 사자(使者)를 보내어 이르되, “오라. 서로 대면(對面)하자.” 한지라. ^18이스라엘 왕(王) 요아스가 유다 왕(王) 아마샤에게 보내어 이르되, “레바논 가시나무가 레바논 백향목(柏香木)에게 보내어 이르기를, “네 딸을 내 아들에게 주어 아내를 삼게하라.” 하였더니, 레바논 짐승이 지나가다가 그 가시나무를 짓밟았으니라. ^19네가 에돔 사람을 쳤다 하고 네 마음이 교만(驕慢)하여 자긍(自矜)하는도다. 네 궁(宮)에나 편(便)히 거(居)하라. 어찌하여 화(禍)를 자취(自取)하여 너와 유다가 함께 망(亡)하고자 하느냐?” 하나, ^20아마샤가 듣지 아니하였으니, 이는 하나님께로 말미암은 것이라. 저희가 에돔 신(神)들에게 구(求)하였으므로, 그 대적(對敵)의 손에 붙이려 하심이더라.

^21이스라엘 왕(王) 요아스가 올라와서 유다 왕(王) 아마샤로 더불어 유다의 벧세메스에서 대면(對面)하였더니, ^22유다가 이스라엘 앞에서 패(敗)하여 각기(各其) 장막(帳幕)으로 도망(逃亡)한지라. ^23이스라엘 왕(王) 요아스가 벧세메스에서 여호아하스의 손자(孫子) 요아스의 아들 유다 왕(王) 아마샤를 사로잡고, 예루살렘에 이르러 예루살렘 성벽(城璧)을 에브라임 문(門)에서부터 성(城) 모퉁이 문(門)까지 400(四百)규빗을 헐고, ^24또 하나님의 전(殿) 안에 오벧에돔의 지키는 모든 금(金), 은(銀)과 기명(器皿)과 왕궁(王宮)의 재물(財物)을 취(取)하고, 또 사람을 볼모로 잡아가지고 사마리아로 돌아갔더라.

^25이스라엘 왕(王) 요아하스의 아들 요아스가 죽은 후(後)에도, 유다 왕(王) 요아스의 아들 아마샤가 15년(十五年)을 생존(生存)하였더라.

^26아마샤의 이 외(外)의 시종(始終) 행적(行蹟)은 유다와 이스라엘 열왕기(列王記)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐?

^27아마샤가 돌이켜 여호와를 버린 후(後)로부터 예루살렘에서 무리가 저를 모반(謀叛)한 고(故)로 저가 라기스로 도망(逃亡)하였더니, 모반(謀叛)한 무리가 사람을 라기스로 따라 보내어 저를 거기서 죽이게 하고, ^28그 시체(屍體)를 말에 실어다가 그 열조(列祖)와 함께 유다 성읍(城邑)에 장사(葬事)하였더라.

26

^01유다 온 백성(百姓)이 웃시야로 그 부친(父親) 아마샤를 대신(代身)하여 왕(王)을 삼으니, 때에 나이 16세(十六歲)라. ^02왕(王)이 그 열조(列祖)와 함께 잔 후(後)에 웃시야가 엘롯을 건축(建築)하여 유다에 돌렸더라.

^03웃시야가 위(位)에 나아갈 때에 나이 16세(十六歲)라. 예루살렘에서 52년(五十二年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 여골리아라. 예루살렘 사람이더라.

^04웃시야가 그 부친(父親) 아마샤의 모든 행위(行爲)대로 여호와 보시기에 정직(正直)히 행(行)하며, ^05하나님의 묵시(默示)를 밝히 아는 스가랴의 사는 날에 하나님을 구(求)하였고, 저가 여호와를 구(求)할 동안에는 하나님이 형통(亨通)케 하셨더라.

^06웃시야가 나가서 블레셋 사람과 싸우고 가드 성(城)과 야브네 성(城)과 아스돗 성(城)을 헐고, 아스돗 땅과 블레셋 사람 가운데 성읍(城邑)들을 건축(建築)하매, ^07하나님이 도우사, 블레셋 사람과 구르바알에 거(居)한 아라비아 사람과 마온 사람을 치게 하신지라. ^08암몬 사람이 웃시야에게 조공(朝貢)을 바치매, 웃시야가 심(甚)히 강성(强盛)하여 이름이 애굽 변방(邊方)까지 퍼졌더라.

^09웃시야가 예루살렘에서 성(城) 모퉁이 문(門)과 골짜기 문(門)과 성(城)굽이에 망대(望臺)를 세워 견고(堅固)하게 하고, ^10또 거친 땅에 망대(望臺)를 세우고 물웅덩이를 많이 팠으니, 평야(平野)와 평지(平地)에 육축(六畜)을 많이 기름이며, 또 여러 산(山)과 좋은 밭에 농부(農夫)와 포도원(葡萄園)을 다스리는 자(者)를 두었으니, 농사(農事)를 좋아함이더라.

^11웃시야에게 또 싸우는 군사(軍士)가 있으니, 서기관(書記官) 여이엘과 영장(營長) 마아세야의 조사(調査)한 수효(數爻)대로 왕(王)의 장관(長官) 하나냐의 수하(手下)에 속(屬)하여, 떼를 지어 나가서 싸우는 자(者)라. ^12족장(族長)의 총수(總數)가 2,600명(二千六百名)이니, 모두 큰 용사(勇士)요, ^13그 수하(手下)의 군대(軍隊)가 307,500명(三十萬七千五百名)이라. 건장(健壯)하고 싸움에 능(能)하여 왕(王)을 도와 대적(對敵)을 치는 자(者)며, ^14웃시야가 그 온 군대(軍隊)를 위(爲)하여 방패(防牌)와 창(槍)과 투구(鬪具)와 갑(甲)옷과 활과 물매 돌을 예비(豫備)하고, ^15또 예루살렘에서 공교(工巧)한 공장(工匠)으로 기계(機械)를 창작(創作)하여 망대(望臺)와 성곽(城郭) 위에 두어, 살과 큰 돌을 발(發)하게 하였으니, 그 이름이 원방(遠方)에 퍼짐은, 기이(奇異)한 도우심을 얻어 강성(强盛)하여짐이더라.

^16저가 강성(强盛)하여지매, 그 마음이 교만(驕慢)하여 악(惡)을 행(行)하여 그 하나님 여호와께 범죄(犯罪)하되, 곧 여호와의 전(殿)에 들어가서 향단(香壇)에 분향(焚香)하려 한지라. ^17제사장(祭司長) 아사랴가 여호와의 제사장(祭司長) 용맹(勇猛)한 자(者) 80인(八十人)을 데리고 그 뒤를 따라 들어가서, ^18웃시야 왕(王)을 막아 가로되, “웃시야여. 여호와께 분향(焚香)하는 일이 왕(王)의 할 바가 아니요, 오직 분향(焚香)하기 위(爲)하여 구별(區別)함을 받은 아론의 자손(子孫) 제사장(祭司長)의 할바니, 성소(聖所)에서 나가소서. 왕(王)이 범죄(犯罪)하였으니, 하나님 여호와께 영광(榮光)을 얻지 못하리이다.”.

^19웃시야가 손으로 향로(香爐)를 잡고 분향(焚香)하려 하다가 노(怒)를 발(發)하니, 저가 제사장(祭司長)에게 노(怒)할 때에 여호와의 전(殿)안 향단(香壇) 곁 제사장(祭司長) 앞에서 그 이마에 문둥병(病)이 발(發)한지라. ^20대제사장(大祭司長) 아사랴와 모든 제사장(祭司長)이 왕(王)의 이마에 문둥병(病)이 발(發)하였음을 보고 전(殿)에서 급(急)히 쫓아내고, 여호와께서 치시므로 왕(王)도 속(速)히 나가니라.

^21웃시야 왕(王)이 죽는 날까지 문둥이가 되었고, 문둥이가 되매, 여호와의 전(殿)에서 끊어졌고 별궁(別宮)에 홀로 거(居)하였으므로, 그 아들 요담이 왕궁(王宮)을 관리(管理)하며 국민(國民)을 치리(治理)하였더라.

^22이 외(外)에 웃시야의 시종(始終) 행적(行蹟)은 아모스의 아들 선지자(先知者) 이사야가 기록(記錄)하였더라. ^23웃시야가 그 열조(列祖)와 함께 자매, 저는 문둥이라 하여 열왕(列王)의 묘실(墓室) 접(接)한 땅, 곧 그 열조(列祖)의 곁에 장사(葬事)하니라.

그 아들 요담이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

27

^01요담이 위(位)에 나아갈 때에 나이 25세(二十五歲)라. 예루살렘에서 16년(十六年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 여루사라. 사독의 딸이더라.

^02요담이 그 부친(父親) 웃시야의 모든 행위(行爲)대로 여호와 보시기에 정직(正直)히 행(行)하였으나, 여호와의 전(殿)에는 들어가지 아니하였고, 백성(百姓)은 오히려 사악(邪惡)을 행(行)하였더라. ^03저가 여호와의 전(殿) 윗문(門)을 건축(建築)하고, 또 오벨 성(城)을 많이 증축(增築)하고, ^04유다 산중(山中)에 성읍(城邑)을 건축(建築)하며, 수풀 가운데 견고(堅固)한 영채(營寨)와 망대(望臺)를 건축(建築)하고, ^05암몬 자손(子孫)의 왕(王)으로 더불어 싸워 이기었더니, 그 해에 암몬 자손(子孫)이 은(銀) 100(一百)달란트와 밀 10,000석(一萬石)과 보리 10,000석(一萬石)을 드렸고, 제 2년(第二年)과 제 3년(第三年)에도 암몬 자손(子孫)이 그와 같이 드렸더라. ^06요담이 그 하나님 여호와 앞에서 정도(正道)를 행(行)하였으므로 점점(漸漸) 강(强)하여졌더라.

^07요담의 남은 사적(事蹟)과 그 모든 전쟁(戰爭)과 행위(行爲)는 이스라엘과 유다 열왕기(列王記)에 기록(記錄)되니라.

^08요담이 위(位)에 나아갈 때에 나이 25세(二十五歲)요, 예루살렘에서 치리(治理)한지 16년(十六年)이라. ^09저가 그 열조(列祖)와 함께 자매, 다윗성(城)에 장사(葬事)되고, 그 아들 아하스가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

28

^01아하스가 위(位)에 나아갈 때에 나이 20세(二十歲)라. 예루살렘에서 16년(十六年)을 치리(治理)하였으나, 그 조상(祖上) 다윗과 같지 아니하여 여호와 보시기에 정직(正直)히 행(行)치 아니하고, ^02이스라엘 열왕(列王)의 길로 행(行)하여 바알들의 우상(偶像)을 부어 만들고, ^03또 힌놈의 아들 골짜기에서 분향(焚香)하고 여호와께서 이스라엘 자손(子孫)앞에서 쫓아내신 이방(異邦) 사람의 가증(可憎)한 일을 본(本)받아 그 자녀(子女)를 불사르고, ^04또 산당(山堂)과 작은 산(山) 위와 모든 푸른나무 아래에서 제사(祭祀)를 드리며 분향(焚香)한지라. ^05그러므로 그 하나님 여호와께서 아람 왕(王)의 손에 붙이시매, 저희가 쳐서 심(甚)히 많은 무리를 사로잡아 가지고 다메섹으로 갔으며, 또 이스라엘 왕(王)의 손에 붙이시매, 저가 쳐서 크게 살륙(殺戮)하였으니, ^06이는 그 열조(列祖)의 하나님 여호와를 버렸음이라.

르말랴의 아들 베가가 유다에서 하루 동안에 용사(勇士) 120,000명(十二萬名)을 죽였으며, ^07에브라임의 용사(勇士) 시그리는 왕(王)의 아들 마아세야와 궁내(宮內) 대신(大臣) 아스리감과 총리(總理) 대신(大臣) 엘가나를 죽였더라.

^08이스라엘 자손(子孫)이 그 형제(兄弟) 중(中)에서 그 아내와 자녀(子女) 합(合)하여 200,000명(二十萬名)을 사로잡고, 그 재물(財物)을 많이 노략(擄略)하여 사마리아로 가져가니, ^09그 곳에 여호와의 선지자(先知者)가 있는데 이름은 오뎃이라.

저가 사마리아로 돌아오는 군대(軍隊)를 영접(迎接)하고 저희에게 이르되, “너희 열조(列祖)의 하나님 여호와께서 유다를 진노(震怒)하신 고(故)로 너희 손에 붙이셨거늘, 너희 노기(怒氣)가 충천(衝天)하여 살륙(殺戮)하고, ^10이제 너희가 또 유다와 예루살렘 백성(百姓)들을 압제(壓制)하여 노예(奴隸)를 삼고자 생각하는도다. 너희는 너희 하나님 여호와께 범죄(犯罪)함이 없느냐? ^11그런즉 너희는 내 말을 듣고 너희가 형제(兄弟) 중(中)에서 사로잡아 온 포로(捕虜)를 놓아 돌아가게 하라. 여호와의 진노(震怒)가 너희에게 임박(臨迫)하였느니라.” 한지라.

^12에브라임 자손(子孫)의 두목(頭目) 몇 사람 요하난의 아들 아사랴와 무실레못의 아들 베레갸와 살룸의 아들 여히스기야와 하들래의 아들 아마사가 일어나서 전장(戰場)에서 돌아오는 자(者)를 막으며, ^13저희에게 이르되, “너희는 이 포로(捕虜)를 이리로 끌어 들이지 못하리라. 너희의 경영(經營)하는 일이 우리로 여호와께 허물이 있게 함이니, 우리의 죄(罪)와 허물을 더하게 함이로다. 우리의 허물이 이미 커서 진노(震怒)하심이 이스라엘에게 임박(臨迫)하였느니라.” 하매, ^14이에 병기(兵器)를 가진 사람이 포로(捕虜)와 노략(擄略)한 물건(物件)을 방백(方伯)들과 온 회중(會衆) 앞에 둔지라.

^15이 위에 이름이 기록(記錄)된 자(者)들이 일어나서 포로(捕虜)를 맞고, 노략(擄略)하여 온 중(中)에서 옷을 취(取)하여 벗은 자(者)에게 입히며, 신을 신기며, 먹이고 마시우며, 기름을 바르고, 그 약(弱)한 자(者)는 나귀에 태워 데리고 종려(棕櫚)나무 성(城) 여리고에 이르러 그 형제(兄弟)에게 돌린 후(後)에 사마리아로 돌아갔더라.

^16그 때에 아하스 왕(王)이 앗수르 왕(王)에게 보내어 도와주기를 구(求)하였으니, ^17이는 에돔 사람이 다시 와서 유다를 치고 그 백성(百姓)을 사로잡았음이며, ^18블레셋 사람도 유다의 평지(平地)와 남방(南方) 성읍(城邑)들을 침노(侵擄)하여 벧세메스와 아얄론과 그데롯과 소고와 그 동네와 딤나와 그 동네와 김소와 그 동네를 취(取)하고 거기 거(居)하였으니, ^19이는 이스라엘 왕(王) 아하스가 유다에서 망령(妄靈)되이 행(行)하여 여호와께 크게 범죄(犯罪)하였으므로 여호와께서 유다를 낮추심이라. ^20앗수르 왕(王) 디글랏 빌레셀이 이르렀으나 돕지 아니하고, 도리어 군박(窘迫)하였더라.

^21아하스가 여호와의 전(殿)과 왕궁(王宮)과 방백(方伯)들의 집에서 재물(財物)을 취(取)하여 앗수르 왕(王)에게 주었으나 유익(有益)이 없었더라. ^22이 아하스 왕(王)이 곤고(困苦)할 때에 더욱 여호와께 범죄(犯罪)하여, ^23자기(自己)를 친 다메섹 신(神)들에게 제사(祭祀)하여 가로되, “아람 열왕(列王)의 신(神)들이 저희를 도왔으니, 나도 그 신(神)에게 제사(祭祀)하여 나를 돕게 하리라.” 하였으나 그 신(神)이 아하스와 온 이스라엘을 망(亡)케 하였더라.

^24아하스가 하나님의 전(殿)의 기구(器具)들을 모아 훼파(毁破)하고, 또 여호와의 전(殿) 문(門)들을 닫고 예루살렘 구석마다 단(壇)을 쌓고, ^25유다 각(各) 성읍(城邑)에 산당(山堂)을 세워 다른 신(神)에게 분향(焚香)하여 그 열조(列祖)의 하나님 여호와의 노(怒)를 격발(激發)케 하였더라.

^26아하스의 이 외(外)의 시종(始終) 사적(事蹟)과 모든 행위(行爲)는 유다와 이스라엘 열왕기(列王記)에 기록(記錄)되니라. ^27아하스가 그 열조(列祖)와 함께 자매 이스라엘 열왕(列王)의 묘실(墓室)에 들이지 아니하고 예루살렘성(城)에 장사(葬事)하였더라. 그 아들 히스기야가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

29

^01히스기야가 위(位)에 나아갈 때에 나이 25세(二十五歲)라. 예루살렘에서 29년(二十九年)을 치리(治理)하니라. 그 모친(母親)의 이름은 아비야라. 스가랴의 딸이더라.

^02히스기야가 그 조상(祖上) 다윗의 모든 행위(行爲)와 같이 여호와 보시기에 정직(正直)히 행(行)하여, ^03원년(元年) 정월(正月)에 여호와의 전(殿) 문(門)들을 열고 수리(修理)하고, ^04제사장(祭司長)들과 레위 사람들을 동편(東便) 광장(廣場)에 모으고, ^05저희에게 이르되, “레위 사람들아. 내 말을 들으라. 이제 너희는 성결(聖潔)케 하고, 또 너희 열조(列祖)의 하나님 여호와의 전(殿)을 성결(聖潔)케 하여 그 더러운 것을 성소(聖所)에서 없이하라.

^06우리 열조(列祖)가 범죄(犯罪)하여 우리 하나님 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하여 하나님을 버리고, 얼굴을 돌이켜 여호와의 성소(聖所)를 등지고, ^07또 낭실(廊室) 문(門)을 닫으며 등(燈)불을 끄고 성소(聖所)에서 분향(焚香)하지 아니하며, 이스라엘 하나님께 번제(燔祭)를 드리지 아니한 고(故)로, ^08여호와께서 유다와 예루살렘을 진노(震怒)하시고 내어버리사 두려움과 놀람과 비웃음거리가 되게 하신 것을 너희가 목도(目覩)하는바라. ^09이로 인(因)하여 우리의 열조(列祖)가 칼에 엎드러지며 우리의 자녀(子女)와 아내가 사로잡혔느니라.

^10이제 이스라엘 하나님 여호와로 더불어 언약(言約)을 세워 그 맹렬(猛烈)한 노(怒)로 우리에게서 떠나게 할 마음이 내게 있노니, ^11내 아들들아. 이제는 게으르지 말라. 여호와께서 이미 너희를 택(擇)하사 그 앞에 서서 수종(隧從)들어 섬기며 분향(焚香)하게 하셨느니라.”.

^12이에 레위 사람들이 일어나니, 곧 그핫의 자손(子孫) 중(中) 아마새의 아들 마핫과, 아사랴의 아들 요엘과, 므라리의 자손(子孫) 중(中) 압디의 아들 기스와, 여할렐렐의 아들 아사랴와, 게르손 사람 중(中) 심마의 아들 요아와, 요아의 아들 에덴과, ^13엘리사반의 자손(子孫) 중(中) 시므리와, 여우엘과, 아삽의 자손(子孫) 중(中) 스가랴와, 맛다냐와, ^14헤만의 자손(子孫) 중(中) 여후엘과, 시므이와, 여두둔의 자손(子孫) 중(中) 스마야와, 웃시엘이라.

^15저희가 그 형제(兄弟)를 모아 성결(聖潔)케 하고 들어가서 왕(王)이 여호와의 말씀대로 명(命)한 것을 좇아 여호와의 전(殿)을 깨끗케 할쌔, ^16제사장(祭司長)들도 여호와의 전(殿) 안에 들어가서 깨끗케 하여 여호와의 전(殿)에 있는 모든 더러운 것을 끌어 내어 여호와의 전(殿) 뜰에 이르매, 레위 사람들이 취(取)하여 바깥 기드론 시내로 가져갔더라.

^17정월(正月) 초(初)하루에 성결(聖潔)케 하기를 시작(始作)하여 그 달 초(初) 8일(八日)에 여호와의 낭실(廊室)에 이르고, 또 8일(八日) 동안 여호와의 전(殿)을 성결(聖潔)케 하여 정월(正月) 16일(十六日)에 이르러 마치고, ^18안으로 들어가서 히스기야 왕(王)을 보고 가로되, “우리가 여호와의 온 전(殿)과 번제단(燔祭壇)과 그 모든 기구(器具)와 떡을 진설(陳設)하는 상(床)과 그 모든 기구(器具)를 깨끗케 하였고, ^19또 아하스 왕(王)이 위(位)에 있어 범죄(犯罪)할 때에 버린 모든 기구(器具)도 우리가 정돈(整頓)하고 성결(聖潔)케 하여 여호와의 단(壇) 앞에 두었나이다.” 하니라.

^20히스기야 왕(王)이 일찌기 일어나 성읍(城邑)의 귀인(貴人)들을 모아 여호와의 전(殿)에 올라가서, ^21수송아지 일곱과 수양(羊) 일곱과 어린 양(羊) 일곱과 수염소 일곱을 끌어다가 나라와 성소(聖所)와 유다를 위(爲)하여 속죄(贖罪) 제물(祭物)을 삼고, 아론의 자손(子孫) 제사장(祭司長)들을 명(命)하여 여호와의 단(壇)에 드리게 하니, ^22이에 수소를 잡으매 제사장(祭司長)이 그 피를 받아 단(壇)에 뿌리고, 또 수양(羊)을 잡으매 그 피를 단(壇)에 뿌리고, 또 어린 양(羊)을 잡으매 그 피를 단(壇)에 뿌리고, ^23이에 속죄(贖罪) 제물(祭物)로 드릴 수염소를 왕(王)과 회중(會衆)의 앞으로 끌어 오매 저희가 그 위에 안수(按手)하고, ^24제사장(祭司長)이 잡아 그 피로 속죄제(贖罪祭)를 삼아 단(壇)에 드려 온 이스라엘을 위(爲)하여 속죄(贖罪)하니, 이는 왕(王)이 명(命)하여 온 이스라엘을 위(爲)하여 번제(燔祭)와 속죄제(贖罪祭)를 드리게 하였음이더라.

^25왕(王)이 레위 사람을 여호와의 전(殿)에 두어서 다윗과 왕(王)의 선견자(先見者) 갓과 선지자(先知者) 나단의 명(命)한대로 제금(提琴)과 비파(琵琶)와 수금(竪琴)을 잡게 하니, 이는 여호와께서 그 선지자(先知者)들로 이렇게 명(命)하셨음이라.

^26레위 사람은 다윗의 악기(樂器)를 잡고 제사장(祭司長)은 나팔을 잡고 서매, ^27히스기야가 명(命)하여 번제(燔祭)를 단(壇)에 드릴새 번제(燔祭) 드리기를 시작(始作)하는 동시(同時)에 여호와의 시(詩)로 노래하고 나팔을 불며 이스라엘 왕(王) 다윗의 악기(樂器)를 울리고, ^28온 회중(會衆)이 경배(敬拜)하며, 노래하는 자(者)들은 노래하고 나팔 부는 자(者)들은 나팔을 불어 번제(燔祭)를 마치기까지 이르니라.

^29제사(祭祀) 드리기를 마치매, 왕(王)과 그 함께 있는 자(者)가 다 엎드려 경배(敬拜)하니라.

^30히스기야 왕(王)이 귀인(貴人)들로 더불어 레위 사람을 명(命)하여 다윗과 선견자(先見者) 아삽의 시(詩)로 여호와를 찬송(讚頌)하게 하매, 저희가 즐거움으로 찬송(讚頌)하고 몸을 굽혀 경배(敬拜)하니라. ^31이에 히스기야가 일러 가로되, “너희가 이제 몸을 깨끗케하여 여호와께 드렸으니, 마땅히 나아와 제물(祭物)과 감사(感謝) 제물(祭物)을 여호와의 전(殿)으로 가져오라.”.

^32회중(會衆)이 드디어 제물(祭物)과 감사(感謝) 제물(祭物)을 가져 오되, 무릇 마음에 원(願)하는 자(者)는 또한 번제물(燔祭物)을 가져오니, 회중(會衆)의 가져온 번제물(燔祭物)의 수효(數爻)는 수소가 70(七十)이요, 수양(羊)이 100(一百)이요, 어린 양(羊)이 200(二百)이니, 이는 다 여호와께 번제물(燔祭物)로 드리는 것이며, ^33또 구별(區別)하여 드린 소가 600(六百)이요, 양(羊)이 3,000(三千)이라.

^34그런데 제사장(祭司長)이 부족(不足)하여 그 모든 번제(燔祭) 짐승의 가죽을 능(能)히 벗기지 못하는 고(故)로 그 형제(兄弟) 레위 사람이 그 일을 마치기까지 돕고, 다른 제사장(祭司長)의 성결(聖潔)케 하기까지 기다렸으니, 이는 레위 사람의 성결(聖潔)케 함이 제사장(祭司長)들보다 성심(誠心)이 있었음이라. ^35번제(燔祭)와 화목제(和睦祭)의 기름과 각(各) 번제(燔祭)에 속(屬)한 전제(奠祭)가 많더라.

이와 같이 여호와의 전(殿)에서 섬기는 일이 순서(順序)대로 갖추어찌니라. ^36이 일이 갑자기 되었을찌라도 하나님이 백성(百姓)을 위(爲)하여 예비(豫備)하셨음을 인(因)하여 히스기야가 백성(百姓)으로 더불어 기뻐하였더라.

30

^01히스기야가 온 이스라엘과 유다에 보내고, 또 에브라임과 므낫세에 편지(便紙)를 보내어, “예루살렘 여호와의 전(殿)에 와서 이스라엘 하나님 여호와를 위(爲)하여 유월절(逾越節)을 지키라.” 하니라.

^02왕(王)이 방백(方伯)들과 예루살렘 온 회중(會衆)으로 더불어 의논(議論)하고 2월(二月)에 유월절(逾越節)을 지키려 하였으며, ^03이는 성결(聖潔)케 한 제사장(祭司長)이 부족(不足)하고 백성(百姓)도 예루살렘에 모이지 못한 고(故)로, 그 정(定)한 때에 지킬 수 없었음이라.

^04왕(王)과 온 회중(會衆)이 이 일을 선(善)히 여기고, ^05드디어 명(命)을 발(發)하여 브엘세바에서부터 단까지 온 이스라엘에 반포(頒布)하여, “일제(一齊)히 예루살렘으로 와서 이스라엘 하나님 여호와의 유월절(逾越節)을 지키라.” 하니, 이는 기록(記錄)한 규례(規例)대로 오래동안 지키지 못하였음이더라.

^06보발군(步發軍)들이 왕(王)과 방백(方伯)들의 편지(便紙)를 받아가지고 왕(王)의 명(命)을 좇아 온 이스라엘과 유다에 두루 다니며 전(傳)하니, 일렀으되, “이스라엘 자손(子孫)들아. 너희는 아브라함과 이삭과 이스라엘의 하나님 여호와께로 돌아오라. 그리하면 저가 너희 남은 자(者), 곧 앗수르 왕(王)의 손에서 벗어난 자(者)에게로 돌아오시리라. ^07너희 열조(列祖)와 너희 형제(兄弟)같이 하지 말라. 저희가 그 열조(列祖)의 하나님 여호와께 범죄(犯罪)한 고(故)로 여호와께서 멸망(滅亡)에 붙이신 것을 너희가 목도(目覩)하는바니라. ^08그런즉 너희 열조(列祖)같이 목을 곧게 하지 말고 여호와께 귀순(歸順)하여 영원(永遠)히 거룩케 하신 전(殿)에 들어가서 너희 하나님 여호와를 섬겨 그 진노(震怒)가 너희에게서 떠나게 하라.

^09너희가 만일(萬一) 여호와께 돌아오면 너희 형제(兄弟)와 너희 자녀(子女)가 사로잡은 자(者)에게서 자비(慈悲)를 입어 다시 이 땅으로 돌아오리라. 너희 하나님 여호와는 은혜(恩惠)로우시고 자비(慈悲)하신지라. 너희가 그에게로 돌아오면 그 얼굴을 너희에게서 돌이키지 아니하시리라.” 하였더라.

^10보발군(步發軍)이 에브라임과 므낫세 지방(地方) 각(各) 성(城)에 두루 다녀 스불론까지 이르렀으나 사람들이 저희를 조롱(嘲弄)하며 비웃었더라. ^11그러나 아셀과 므낫세와 스불론 중(中)에서 몇 사람이 스스로 겸비(兼備)하여 예루살렘에 이르렀고, ^12하나님이 또한 유다 사람들을 감동(感動)시키사 저희로 왕(王)과 방백(方伯)들이 여호와의 말씀대로 전(傳)한 명령(命令)을 일심(一心)으로 준행(遵行)하게 하셨더라.

^132월(二月)에 백성(百姓)이 무교절(無酵節)을 지키려 하여 예루살렘에 많이 모이니, 심(甚)히 큰 회(會)라. ^14무리가 일어나 예루살렘에 있는 제단(祭壇)과 향단(香壇)들을 모두 제(除)하여 기드론 시내에 던지고, ^152월(二月) 14일(十四日)에 유월절(逾越節) 양(羊)을 잡으니, 제사장(祭司長)과 레위 사람이 부끄러워하여 성결(聖潔)케 하고 번제물(燔祭物)을 가지고 여호와의 전(殿)에 이르러, ^16규례(規例)대로 각각(各各) 자기(自己) 처소(處所)에 서고, 하나님의 사람 모세의 율법(律法)을 좇아 제사장(祭司長)이 레위 사람의 손에서 피를 받아 뿌리니라.

^17회중(會衆)에 많은 사람이 성결(聖潔)케 하지 못한 고(故)로 레위 사람들이 모든 부정(不淨)한 사람을 위(爲)하여 유월절(逾越節) 양(羊)을 잡아 저희로 여호와 앞에서 성결(聖潔)케 하였으나, ^18에브라임과 므낫세와 잇사갈과 스불론의 많은 무리는 자기(自己)를 깨끗케 하지 아니하고 유월절(逾越節) 양(羊)을 먹어 기록(記錄)한 규례(規例)에 어긴지라.

히스기야가 위(爲)하여 기도(祈禱)하여 가로되, “선(善)하신 여호와여. 사(赦)하옵소서. ^19결심(決心)하고 하나님, 곧 그 열조(列祖)의 하나님 여호와를 구(求)하는 아무 사람이든지, 비록 성소(聖所)의 결례(潔禮)대로 스스로 깨끗케 못하였을지라도 사(赦)하옵소서.” 하였더니, ^20여호와께서 히스기야의 기도(祈禱)를 들으시고 백성(百姓)을 고치셨더라.

^21예루살렘에 모인 이스라엘 자손(子孫)이 크게 즐거워하며 7일(七日) 동안 무교절(無酵節)을 지켰고, 레위 사람들과 제사장(祭司長)들은 날마다 여호와를 칭송(稱頌)하며 큰소리나는 악기(樂器)를 울려 여호와를 찬양(讚揚)하였으며, ^22히스기야는 여호와를 섬기는 일에 통달(通達)한 모든 레위 사람에게 위로(慰勞)하였더라. 이와 같이 절기(節期) 7일(七日) 동안에 무리가 먹으며 화목제(和睦祭)를 드리고 그 열조(列祖)의 하나님 여호와께 감사(感謝)하였더라.

^23온 회(會)가 다시 7일(七日)을 지키기로 결의(決議)하고, 이에 또 7일(七日)을 즐거이 지켰더라. ^24유다 왕(王) 히스기야가 수송아지 1,000(一千)과 양(羊) 7,000(七千)을 회중(會衆)에게 주었고, 방백(方伯)들은 수송아지 1,000(一千)과 양(羊) 10,000(一萬)을 회중(會衆)에게 주었으며, 성결(聖潔)케 한 제사장(祭司長)도 많았는지라.

^25유다 온 회중(會衆)과 제사장(祭司長)들과 레위 사람들과 이스라엘에서 온, 온 회중(會衆)과 이스라엘 땅에서 나온 나그네와, 유다에 거(居)한 나그네가 다 즐거워 하였으므로, ^26예루살렘에 큰 희락(喜樂)이 있었으니, 이스라엘 왕(王) 다윗의 아들 솔로몬 때로부터 이러한 희락(喜樂)이 예루살렘에 없었더라. ^27그 때에 제사장(祭司長)들과 레위 사람들이 일어나서 백성(百姓)을 위(爲)하여 축복(祝福)하였으니 그 소리가 들으신바 되고, 그 기도(祈禱)가 여호와의 거룩한 처소(處所) 하늘에 상달(上達)하였더라.

31

^01이 모든 일이 마치매, 거기 있는 이스라엘 무리가 나가서 유다 여러 성읍(城邑)에 이르러 주상(柱像)을 깨뜨리며, 아세라 목상(木像)을 찍으며, 유다와 베냐민과 에브라임과 므낫세 온 땅에서 산당(山堂)과 단(壇)을 제(除)하여 멸(滅)하고, 이스라엘 모든 자손(子孫)이 각각(各各) 그 본성(本城) 기업(基業)으로 돌아갔더라.

^02히스기야가 제사장(祭司長)들과 레위 사람들의 반차(班次)를 정(定)하고, 각각(各各) 그 직임(職任)을 행(行)하게 하되, 곧 제사장(祭司長)들과 레위 사람들로 번제(燔祭)와 화목제(和睦祭)를 드리며, 여호와의 영문(營門)에서 섬기며, 감사(感謝)하며 찬송(讚頌)하게 하고, ^03또 자기(自己) 재산(財産) 중(中)에서 얼마를 정(定)하여 여호와의 율법(律法)에 기록(記錄)된대로 번제(燔祭), 곧 조석(朝夕) 번제(燔祭)와 안식일(安息日)과 초(初)하루와 절기(節期)의 번제(燔祭)에 쓰게 하고, ^04또 예루살렘에 거(居)한 백성(百姓)을 명(命)하여, “제사장(祭司長)들과 레위 사람들의 응식(應食)을 주어 저희로 여호와의 율법(律法)을 힘쓰게 하라.” 한지라.

^05왕(王)의 명령(命令)이 내리자, 곧 이스라엘 자손(子孫)이 곡식(穀食)과 포도주(葡萄酒)와 기름과 꿀과 밭의 모든 소산(所産)의 처음 것을 풍성(豊盛)히 드렸고, 또 모든 것의 십일조(十一條)를 많이 가져왔으며, ^06유다 여러 성읍(城邑)에 거(居)한 이스라엘과 유다 자손(子孫)도 소와 양(羊)의 십일조(十一條)를 가져왔고, 또 그 하나님 여호와께 구별(區別)하여 드릴 성물(聖物)의 십일조(十一條)를 가져 왔으며, 그것을 쌓아 더미를 이루었는데, ^073월(三月)에 쌓기를 시작(始作)하여 7월(七月)에 마친지라.

^08히스기야와 방백(方伯)들이 와서 더미를 보고 여호와를 송축(頌祝)하고 그 백성(百姓) 이스라엘을 위(爲)하여 축복(祝福)하니라. ^09히스기야가 그 더미에 대(對)하여 제사장(祭司長)들과 레위 사람들에게 물으니, ^10사독의 족속(族屬) 대제사장(大祭司長) 아사랴가 대답(對答)하여 가로되, “백성(百姓)이 예물(禮物)을 여호와의 전(殿)에 드리기 시작(始作)함으로부터 우리가 족(足)하게 먹었으나 남은 것이 많으니, 이는 여호와께서 그 백성(百姓)에게 복(福)을 주셨음이라. 그 남은 것이 이렇게 많이 쌓였나이다.”.

^11그 때에 히스기야가 명(命)하여, “여호와의 전(殿) 안에 방(房)을 예비(豫備)하라.” 한 고(故)로, 드디어 예비(豫備)하고, ^12성심(誠心)으로 그 예물(禮物)과 십일조(十一條)와 구별(區別)한 물건(物件)을 갖다 두고, 레위 사람 고나냐는 그 일을 주관(主管)하고, 그 아우 시므이는 버금이 되며, ^13여히엘과, 아사시야와, 나핫과, 아사헬과, 여리못과, 요사밧과, 엘리엘과, 이스마가와, 마핫과, 브나야는 고나냐와 그 아우 시므이의 수하(手下)에서 보살피는 자(者)가 되니, 이는 히스기야 왕(王)과 하나님의 전(殿)을 관리(管理)하는 아사랴의 명(命)한바며, ^14동문(東門)지기 레위 사람 임나의 아들 고레는 즐거이 하나님께 드리는 예물(禮物)을 맡아 여호와께 드리는 것과 모든 지성물(至聖物)을 나눠 주며, ^15그 수하(手下)의 에덴과, 미냐민과, 예수아와, 스마야와, 아마랴와, 스가냐는 제사장(祭司長)의 성읍(城邑)들에 있어서 직임(職任)을 맡아 그 형제(兄弟)에게 반차(班次)대로 무론(無論) 대소(大小)하고 나눠 주되, ^163세(三歲) 이상(以上)으로 족보(族譜)에 기록(記錄)된 남자(男子) 외(外)에 날마다 여호와의 전(殿)에 들어가서 그 반차(班次)대로 직임(職任)에 수종(隧從)드는 자(者)들에게 다 나눠주며, ^17또 그 족속(族屬)대로 족보(族譜)에 기록(記錄)된 제사장(祭司長)들에게 나눠 주며, 20세(二十歲) 이상(以上)부터 그 반차(班次)대로 직임(職任)을 맡은 레위 사람들에게 나눠 주며, ^18또 그 족보(族譜)에 기록(記錄)된 온 회중(會衆)의 어린 아이와 아내와 자녀(子女)들에게 나눠 주었으니, 이 회중(會衆)은 성결(聖潔)하고 충실(充實)히 그 직분(職分)을 다하는 자(者)며, ^19각(各) 성읍(城邑)에서 녹명(錄名)된 사람이 있어 성읍(城邑) 가까운 들에 거(居)한 아론 자손(子孫) 제사장(祭司長)들에게도 나눠 주되, 제사장(祭司長)들의 모든 남자(男子)와 족보(族譜)에 기록(記錄)된 레위 사람들에게 나눠 주었더라.

^20히스기야가 온 유다에 이같이 행(行)하되 그 하나님 여호와 보시기에 선(善)과 정의(正義)와 진실(眞實)함으로 행(行)하였으니, ^21무릇 그 행(行)하는 모든 일, 곧 하나님의 전(殿)에 수종(隧從)드는 일에나 율법(律法)에나 계명(誡命)에나 그 하나님을 구(求)하고, 일심(一心)으로 행(行)하여 형통(亨通)하였더라.

32

^01이 모든 충성(忠誠)된 일 후(後)에 앗수르 왕(王) 산헤립이 유다에 들어와서 견고(堅固)한 성읍(城邑)들을 향(向)하여 진(陣)을 치고 쳐서 취(取)하고자 한지라.

^02히스기야가 산헤립이 예루살렘을 치러 온 것을 보고, ^03그 방백(方伯)들과 용사(勇士)들로 더불어 의논(議論)하고, 성(城) 밖에 모든 물 근원(根源)을 막고자 하매 저희가 돕더라. ^04이에 백성(百姓)이 많이 모여 모든 물 근원(根源)과 땅으로 흘러가는 시내를 막고 이르되, “어찌 앗수르 왕(王)들로 와서 많은 물을 얻게 하리요?” 하고, ^05히스기야가 세력(勢力)을 내어 퇴락(頹落)한 성(城)을 중수(重修)하되 망대(望臺)까지 높이 쌓고, 또 외성(外城)을 쌓고 다윗 성(城)의 밀로를 견고(堅固)케 하고, 병기(兵器)와 방패(防牌)를 많이 만들고, ^06군대(軍隊) 장관(長官)들을 세워 백성(百姓)을 거느리게 하고, 성문(城門) 광장(廣場) 자기(自己)에게로 무리를 모으고, 말로 위로(慰勞)하여 가로되, 07“너희는 마음을 강(强)하게 하며 담대(膽大)히 하고, 앗수르 왕(王)과 그 좇는 온 무리로 인(因)하여 두려워 말며 놀라지 말라. 우리와 함께 하는 자(者)가 저와 함께 하는 자(者)보다 크니, ^08저와 함께하는 자(者)는 육신(肉身)의 팔이요, 우리와 함께하는 자(者)는 우리의 하나님 여호와시라. 반드시 우리를 도우시고 우리를 대신(代身)하여 싸우시리라.” 하매, 백성(百姓)이 유다 왕(王) 히스기야의 말로 인(因)하여 안심(安心)하니라.

^09그 후(後)에 앗수르 왕(王) 산헤립이 그 온 군대(軍隊)를 거느리고 라기스를 치며, 그 신복(信服)을 예루살렘에 보내어 유다 왕(王) 히스기야와 예루살렘에 있는 유다 무리에게 고(告)하여 이르기를, ^10“앗수르 왕(王) 산헤립은 이같이 말하노라. 너희가 예루살렘에 에워싸여 있으면서 무엇을 의뢰(依賴)하느냐? ^11히스기야가 너희를 꾀어 이르기를, “우리 하나님 여호와께서 우리를 앗수르 왕(王)의 손에서 건져내시리라.” 하거니와, 이 어찌 너희로 주림과 목마름으로 죽게 함이 아니냐? ^12이 히스기야가 여호와의 산당(山堂)들과 단(壇)들을 제(除)하여 버리고, 유다와 예루살렘에 명(命)하여 이르기를, “너희는 다만 한 단(壇) 앞에서 경배(敬拜)하고 그 위에 분향(焚香)하라.” 하지 아니하였느냐? ^13나와 내 열조(列祖)가 이방(異邦) 모든 백성(百姓)에게 행(行)한 것을 너희가 알지 못하느냐? 열방(列邦)의 신(神)들이 능(能)히 그 땅을 나의 손에서 건져 낼수 있었느냐? ^14나의 열조(列祖)가 진멸(殄滅)한 열국(列國)의 그 모든 신(神) 중(中)에 누가 능(能)히 그 백성(百姓)을 내 손에서 건져 내었기에 너희 하나님이 능(能)히 너희를 내 손에서 건지겠느냐? ^15그런즉 이와 같이 히스기야에게 속지 말라. 꾀임을 받지 말라. 저를 믿지도 말라. 아무 백성(百姓)이나 아무 나라의 신(神)도 능(能)히 그 백성(百姓)을 나의 손과 나의 열조(列祖)의 손에서 건져내지 못하였나니, 하물며 너희 하나님이 너희를 내 손에서 건져 내겠느냐?” 하였더라.

^16산헤립의 신복(信服)들도 더욱 여호와 하나님과 그 종 히스기야를 비방(誹謗)하였으며, ^17산헤립이 또 편지(便紙)를 써서 보내어 이스라엘 하나님 여호와를 욕(辱)하고 비방(誹謗)하여 이르기를, “열방(列邦)의 신(神)들이 그 백성(百姓)을 내 손에서 구원(救援)하여 내지 못한 것 같이, 히스기야의 신(神)들도 그 백성(百姓)을 내 손에서 구원(救援)하여 내지 못하리라.” 하고, ^18산헤립의 신하(臣下)가 유다 방언(方言)으로 크게 소리질러 예루살렘 성(城) 위에 있는 백성(百姓)을 놀라게 하고, 괴롭게 하여 그 성(城)을 취(取)하려 하였는데, ^19저희가 예루살렘의 하나님을 훼방(毁謗)하기를 사람의 손으로 지은 세상(世上) 백성(百姓)의 신(神)들을 훼방(毁謗)하듯 하였더라.

^20이러므로 히스기야 왕(王)이 아모스의 아들 선지자(先知者) 이사야로 더불어 하늘을 향(向)하여 부르짖어 기도(祈禱)하였더니, ^21여호와께서 한 천사(天使)를 보내어 앗수르 왕(王)의 영(營)에서 모든 큰 용사(勇士)와 대장(大將)과 장관(長官)들을 멸(滅)하신지라. 앗수르 왕(王)이 얼굴이 뜨뜻하여 그 고국(故國)으로 돌아갔더니, 그 신(神)의 전(殿)에 들어갔을 때에 그 몸에서 난 자(者)들이 거기서 칼로 죽였더라.

^22이와 같이 여호와께서 히스기야와 예루살렘 거민(居民)을 앗수르 왕(王) 산헤립의 손과 모든 적국(敵國)의 손에서 구원(救援)하여 내사 사면(四面)으로 보호(保護)하시매, ^23여러 사람이 예물(禮物)을 가지고 예루살렘에 와서 여호와께 드리고, 또 보물(寶物)로 유다 왕(王) 히스기야에게 드린지라. 이 후(後)부터 히스기야가 열국(列國)의 눈에 존대(尊待)하게 되었더라.

^24그 때에 히스기야가 병(病)들어 죽게 된 고(故)로 여호와께 기도(祈禱)하매, 여호와께서 그에게 대답(對答)하시고 또 이적(異蹟)으로 보이셨으나, ^25히스기야가 마음이 교만(驕慢)하여 그 받은 은혜(恩惠)를 보답(報答)지 아니하므로 진노(震怒)가 저와 유다와 예루살렘에 임(臨)하게 되었더니, ^26히스기야가 마음의 교만(驕慢)함을 뉘우치고 예루살렘 거민(居民)들도 그와 같이 하였으므로, 여호와의 노(怒)가 히스기야의 생전(生前)에는 저희에게 임(臨)하지 아니하니라.

^27히스기야가 부(富)와 영광(榮光)이 극(極)한지라. 이에 은(銀), 금(金)과 보석(寶石)과 향품(香品)과 방패(防牌)와 온갖 보배로운 그릇들을 위(爲)하여 국고(國庫)를 세우매, ^28곡식(穀食)과 새 포도주(葡萄酒)와 기름의 산물(産物)을 위(爲)하여 창고(倉庫)를 세우며, 온갖 짐승의 외양간을 세우며 양(羊)떼의 우리를 갖추며, ^29양(羊)떼와 많은 소떼를 위(爲)하여 성읍(城邑)들을 세웠으니, 이는 하나님이 저에게 재산(財産)을 심(甚)히 많이 주셨음이며, ^30이 히스기야가 또 기혼의 윗 샘물을 막아 그 아래로 좇아 다윗 성(城) 서편(西便)으로 곧게 인도(引導)하였으니, 저의 모든 일이 형통(亨通)하였더라.

^31그러나 바벨론 방백(方伯)들이 히스기야에게 사자(使者)를 보내어 그 땅에서 나타난 이적(異蹟)을 물을 때에 하나님이 히스기야를 떠나시고, 그 심중(心中)에 있는 것을 다 알고자 하사 시험(試驗)하셨더라.

^32히스기야의 남은 행적(行蹟)과 그 모든 선(善)한 일이 아모스의 아들 선지자(先知者) 이사야의 묵시책(默示冊)과 유다와 이스라엘 열왕기(列王記)에 기록(記錄)되니라.

^33히스기야가 그 열조(列祖)와 함께 자매 온 유다와 예루살렘 거민(居民)이 저를 다윗 자손(子孫)의 묘실(墓室) 중(中) 높은 곳에 장사(葬事)하여 저의 죽음에 존경(尊敬)함을 표(表)하였더라. 그 아들 므낫세가 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

33

^01므낫세가 위(位)에 나아갈 때에 나이 12세(十二歲)라. 예루살렘에서 55년(五十五年)을 치리(治理)하며, ^02여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하여 여호와께서 이스라엘 자손(子孫) 앞에서 쫓아내신 이방(異邦) 사람의 가증(可憎)한 일을 본(本)받아, ^03그 부친(父親) 히스기야의 헐어버린 산당(山堂)을 다시 세우며, 바알들을 위(爲)하여 단(壇)을 쌓으며, 아세라 목상(木像)을 만들며, 하늘의 일월(日月) 성신(星辰)을 숭배(崇拜)하여 섬기며, ^04여호와께서 전(前)에 이르시기를, “내가 내 이름을 예루살렘에 영영(永永)히 두리라.” 하신 여호와의 전(殿)에 단(壇)들을 쌓고, ^05또 여호와의 전(殿) 두 마당에 하늘의 일월(日月) 성신(星辰)을 위(爲)하여 단(壇)들을 쌓고, ^06또 힌놈의 아들 골짜기에서 그 아들들을 불 가운데로 지나게 하며, 또 점(占)치며 사술(邪術)과 요술(妖術)을 행(行)하며, 신접(神接)한 자(者)와 박수를 신임(信任)하여 여호와 보시기에 악(惡)을 많이 행(行)하여 그 진노(震怒)를 격발(激發)하였으며, ^07또 자기(自己)가 만든 아로새긴 목상(木像)을 하나님의 전(殿)에 세웠더라.

옛적에 하나님이 이 전(殿)에 대(對)하여 다윗과 그 아들 솔로몬에게 이르시기를, “내가 이스라엘 모든 지파(支派) 중(中)에서 택(擇)한 이 전(殿)과 예루살렘에 내 이름을 영원(永遠)히 둘지라. ^08만일(萬一) 이스라엘 사람이 내가 명(命)한 일 곧 모세로 전(傳)한 모든 율법(律法)과 율례(律例)와 규례(規例)를 지켜 행(行)하면 내가 그들의 발로 다시는 그 열조(列祖)에게 정(定)하여 준 땅에서 옮기지 않게 하리라.” 하셨으나, ^09유다와 예루살렘 거민(居民)이 므낫세의 꾀임을 받고 악(惡)을 행(行)한 것이 여호와께서 이스라엘 자손(子孫) 앞에서 멸(滅)하신 열방(列邦)보다 더욱 심(甚)하였더라.

^10여호와께서 므낫세와 그 백성(百姓)에게 이르셨으나, 저희가 듣지 아니한 고(故)로, ^11여호와께서 앗수르 왕(王)의 군대(軍隊) 장관(長官)들로 와서 치게 하시매, 저희가 므낫세를 사로잡고 쇠사슬로 결박(結縛)하여 바벨론으로 끌어 간지라. ^12저가 환난(患難)을 당(當)하여 그 하나님 여호와께 간구(懇求)하고, 그 열조(列祖)의 하나님 앞에 크게 겸비(兼備)하여 ^13기도(祈禱)한 고(故)로 하나님이 그 기도(祈禱)를 받으시며, 그 간구(懇求)를 들으시사 저로 예루살렘에 돌아와서 다시 왕위(王位)에 거(居)하게 하시매, 므낫세가 그제야 여호와께서 하나님이신 줄을 알았더라.

^14그 후(後)에 다윗 성(城) 밖 기혼 서편(西便) 골짜기 안에 외성(外城)을 쌓되 생선문(生鮮門) 어귀까지 이르러 오벨을 둘러 심(甚)히 높이 쌓고, 또 유다 모든 견고(堅固)한 성읍(城邑)에 군대(軍隊) 장관(長官)을 두며, ^15이방(異邦) 신(神)들과 여호와의 전(殿)의 우상(偶像)을 제(除)하며, 여호와의 전(殿)을 건축(建築)한 산(山)에와 예루살렘에 쌓은 모든 단(壇)을 다 성(城) 밖에 던지고, ^16여호와의 단(壇)을 중수(重數)하고 화목제(和睦祭)와 감사제(感謝祭)를 그 단(壇) 위에 드리고, 유다를 명(命)하여, “이스라엘 하나님 여호와를 섬기라.” 하매, ^17백성(百姓)이 그 하나님 여호와께만 제사(祭祀)를 드렸으나, 오히려 산당(山堂)에서 제사(祭祀)를 드렸더라.

^18므낫세의 남은 사적(事蹟)과 그 하나님께 기도(祈禱)한 말씀과 선견자(先見者)가 이스라엘 하나님 여호와의 이름을 받들고 권(勸)한 말씀이 모두 이스라엘 열왕(列王)의 행장(行狀)에 기록(記錄)되었고, ^19또 그 기도(祈禱)와 그 기도(祈禱)를 들으신 것과, 그 모든 죄(罪)와 건과(愆過)와, 겸비(兼備)하기 전(殿)에 산당(山堂)을 세운 곳과, 아세라 목상(木像)과 우상(偶像)을 세운 곳들이 다 호새의 사기(史記)에 기록(記錄)되니라.

^20므낫세가 그 열조(列祖)와 함께 자매 그 궁(宮)에 장사(葬事)하고, 그 아들 아몬이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라. ^21아몬이 위(位)에 나아갈 때에 나이 22세(二十二歲)라. 예루살렘에서 2년(二年)을 치리(治理)하며, ^22그 부친(父親) 므낫세의 행(行)함같이 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하여 그 부친(父親) 므낫세가 만든 아로새긴 모든 우상(偶像)에게 제사(祭祀)하여 섬겼으며, ^23이 아몬이 그 부친(父親) 므낫세의 스스로 겸비(兼備)함 같이 여호와 앞에서 스스로 겸비(兼備)치 아니하고 더욱 범죄(犯罪)하더니, ^24그 신복(信服)이 반역(叛逆)하여 왕(王)을 궁중(宮中)에서 죽이매, ^25국민(國民)이 아몬 왕(王)을 반역(叛逆)한 사람들을 다 죽이고, 그 아들 요시야로 대신(代身)하여 왕(王)을 삼으니라.

34

^01요시야가 위(位)에 나아갈 때에 나이 8세(八歲)라. 예루살렘에서 31년(三十一年)을 치리(治理)하며, ^02여호와 보시기에 정직(正直)히 행(行)하여 그 조상(祖上) 다윗의 길로 행(行)하여 좌우(左右)로 치우치지 아니하고, ^03오히려 어렸을 때 곧 위(位)에 있은지 8년(八年)에 그 조상(祖上) 다윗의 하나님을 비로소 구(求)하고, 그 12년(十二年)에 유다와 예루살렘을 비로소 정결(淨潔)케 하여 그 산당(山堂)과 아세라 목상(木像)들과 아로새긴 우상(偶像)들과 부어 만든 우상(偶像)들을 제(除)하여 버리매, ^04무리가 왕(王)의 앞에서 바알들의 단(壇)을 훼파(毁破)하였으며, 왕(王)이 또 그 단(壇) 위에 높이 달린 태양상(太陽像)들을 찍고, 또 아세라 목상(木像)들과 아로새긴 우상(偶像)들과 부어 만든 우상(偶像)들을 빻아 가루를 만들어 거기 제사(祭祀)하던 자(者)들의 무덤에 뿌리고, ^05제사장(祭司長)들의 뼈를 단(壇) 위에서 불살라 유다와 예루살렘을 정결(淨潔)케 하였으며, ^06또 므낫세와 에브라임과 시므온과 납달리까지 사면(四面) 황폐(荒廢)한 성읍(城邑)들에도 그렇게 행(行)하여, ^07단(壇)들을 훼파(毁破)하며 아세라 목상(木像)들과 아로새긴 우상(偶像)들을 빻아 가루를 만들며 온 이스라엘 땅에 있는 모든 태양상(太陽像)을 찍고 예루살렘으로 돌아왔더라.

^08요시야가 위(位)에 있은지 18년(十八年)에 그 땅과 전(殿)을 정결(淨潔)케 하기를 마치고, 그 하나님 여호와의 전(殿)을 수리(修理)하려 하여, 아살랴의 아들 사반과 부윤(府尹) 마아세야와 서기관(書記官) 요아하스의 아들 요아를 보낸지라.

^09저희가 대제사장(大祭司長) 힐기야에게 나아가 전(前)에 하나님의 전(殿)에 연보(捐補)한 돈을 저에게 붙이니, 이 돈은 문(門)을 지키는 레위 사람이 므낫세와 에브라임과 남아 있는 이스라엘 사람과 온 유다와 베냐민과 예루살렘 거민(居民)들에게서 거둔 것이라. ^10그 돈을 여호와의 전(殿) 역사(役事)를 감독(監督)하는 자(者)의 손에 붙이니, 저희가 여호와의 전(殿)에 있는 공장(工匠)에게 주어 그 전(殿)을 수리(修理)하게 하되, ^11곧 목수(木手)와 건축(建築)하는 자(者)에게 붙여 다듬은 돌과 연접(連接)하는 나무를 사며 유다 왕(王)들이 헐어버린 전(殿)들을 위(爲)하여 들보를 만들게 하매, ^12그 사람들이 진실(眞實)히 그 일을 하니라. 그 감독(監督)은 레위 사람, 곧 므라리 자손(子孫) 중(中) 야핫과 오바댜요, 그핫 자손(子孫) 중(中) 스가랴와 무술람이라. 다 그 일을 주장(主掌)하고 또 음악(音樂)에 익숙한 레위 사람이 함께 하였으며, ^13저희가 또 담부(擔負)하는 자(者)를 관할(管轄)하며 범백(凡百) 공장(工匠)을 동독(董督)하고, 어떤 레위 사람은 서기(書記)와 관리(官吏)와 문(門)지기가 되었더라.

^14무리가 여호와의 전(殿)에 연보(捐補)한 돈을 꺼낼 때에 제사장(祭司長) 힐기야가 모세의 전(傳)한 여호와의 율법책(律法冊)을 발견(發見)하고, ^15서기관(書記官) 사반에게 일러 가로되, “내가 여호와의 전(殿)에서 율법책(律法冊)을 발견(發見)하였노라.” 하고, 그 책(冊)을 사반에게 주매, ^16사반이 책(冊)을 가지고 왕(王)에게 나아가서 복명(復命)하여 가로되, “왕(王)께서 종들에게 명(命)하신 것을 종들이 다 준행(遵行)하였나이다. ^17또 여호와의 전(殿)에 있던 돈을 쏟아서 감독자(監督者)와 공장(工匠)의 손에 붙였나이다.” 하고, ^18서기관(書記官) 사반이 또 왕(王)에게 고(告)하여 가로되, “제사장(祭司長) 힐기야가 내게 책(冊)을 주더이다.” 하고, 사반이 왕(王)의 앞에서 읽으매, ^19왕(王)이 율법(律法)의 말씀을 듣자, 곧 자기(自己) 옷을 찢더라.

^20왕(王)이 힐기야와 사반의 아들 아히감과, 미가의 아들 압돈과, 서기관(書記官) 사반과, 왕(王)의 시신(侍臣) 아사야에게 명(命)하여 가로되, ^21“너희는 가서 나와 및 이스라엘과 유다의 남은 자(者)를 위(爲)하여 이 발견(發見)한 책(冊)의 말씀에 대(對)하여 여호와께 물으라. 우리 열조(列祖)가 여호와의 말씀을 지키지 아니하고, 이 책(冊)에 기록(記錄)된 모든 것을 준행(遵行)치 아니하였으므로 여호와께서 우리에게 쏟으신 진노(震怒)가 크도다.”.

^22이에 힐기야와 왕(王)의 보낸 사람들이 여선지자(女先知者) 훌다에게로 나아가니, 저는 하스라의 손자(孫子) 독핫의 아들 예복(禮服)을 주관(主管)하는 살룸의 아내라. 예루살렘 둘째 구역(區域)에 거(居)하였더라. 저희가 그에게 이 뜻으로 고(告)하매, ^23훌다가 저희에게 이르되, “이스라엘 하나님 여호와의 말씀으로, “너희는 너희를 내게 보낸 사람에게 고(告)하기를, ^24‘여호와의 말씀이 “내가 이곳과 그 거민(居民)에게 재앙(災殃)을 내리되 곧 유다 왕(王) 앞에서 읽은 책(冊)에 기록(記錄)된 모든 저주(詛呪)대로 하리니, ^25이는 이 백성(百姓)이 나를 버리고 다른 신(神)에게 분향(焚香)하며 그 손의 모든 소위(所爲)로 나의 노(怒)를 격발(激發)하였음이라. 그러므로 나의 노(怒)를 이곳에 쏟으매 꺼지지 아니하리라.”’ 하라.” 하셨느니라.

^26너희를 보내어 여호와께 묻게 한 유다 왕(王)에게는 너희가 이렇게 고(告)하라. ‘이스라엘 하나님 여호와의 말씀이 “네가 들은 말을 의논(議論)컨대, ^27내가 이곳과 그 거민(居民)을 가리켜 말한 것을 네가 듣고 마음이 연(連)하여 하나님 앞, 곧 내 앞에서 겸비(兼備)하여 옷을 찢고 통곡(痛哭)하였으므로 나도 네 말을 들었노라. 여호와가 말하였느니라. ^28그러므로 내가 너로 너의 열조(列祖)에게 돌아가서 평안(平安)히 묘실(墓室)로 들어가게 하리니, 내가 이곳과 그 거민(居民)에게 내리는 모든 재앙(災殃)을 네가 눈으로 보지 못하리라.” 하셨느니라’.”.

사자(使者)들이 왕(王)에게 복명(復命)하니라.

^29왕(王)이 보내어 유다와 예루살렘의 모든 장로(長老)를 불러 모으고, ^30이에 여호와의 전(殿)에 올라가매, 유다 모든 사람과 예루살렘 거민(居民)과 제사장(祭司長)들과 레위 사람들과 모든 백성(百姓)이 무론(無論) 노소(老少)하고 다 함께한지라.

왕(王)이 여호와의 전(殿) 안에서 발견(發見)한 언약책(言約冊)의 모든 말씀을 읽어 무리의 귀에 들리고, ^31왕(王)이 자기(自己) 처소(處所)에 서서 여호와 앞에서 언약(言約)을 세우되, “마음을 다하고 성품(性稟)을 다하여 여호와를 순종(順從)하고, 그 계명(誡命)과 법도(法度)와 율례(律例)를 지켜 이 책(冊)에 기록(記錄)된 언약(言約)의 말씀을 이루리라.” 하고, ^32예루살렘과 베냐민에 있는 자(者)들로 다 이에 참가(參加)하게 하매, 예루살렘 거민(居民)이 하나님, 곧 그 열조(列祖)의 하나님의 언약(言約)을 좇으니라.

^33이와 같이 요시야가 이스라엘 자손(子孫)에게 속(屬)한 모든 땅에서 가증(可憎)한 것을 다 제(除)하여 버리고, 이스라엘의 모든 사람으로 그 하나님 여호와를 섬기게 하였으므로, 요시야가 사는 날에 백성(百姓)이 그 열조(列祖)의 하나님 여호와께 복종(服從)하고 떠나지 아니하였더라.

35

^01요시야가 예루살렘 여호와 앞에서 유월절(逾越節)을 지켜 정월(正月) 14일(十四日)에 유월절(逾越節) 어린 양(羊)을 잡으니라.

^02왕(王)이 제사장(祭司長)들에게 그 직분(職分)을 맡기고 면려(勉勵)하여 여호와의 전(殿)에서 사무(事務)를 행(行)하게 하고, ^03또 여호와 앞에 구별(區別)되어서 온 이스라엘을 가르치는 레위 사람에게 이르되, “거룩한 궤(櫃)를 이스라엘 왕(王) 다윗의 아들 솔로몬의 건축(建築)한 전(殿) 가운데 두고, 다시는 너희 어깨에 메지 말고 마땅히 너희 하나님 여호와와 그 백성(百姓) 이스라엘을 섬길 것이라. ^04너희는 이스라엘 왕(王) 다윗의 글과 다윗의 아들 솔로몬의 글을 준행(遵行)하여 너희 족속(族屬)대로 반열(班列)을 따라 스스로 예비(豫備)하고, ^05너희 형제(兄弟) 모든 백성(百姓)의 족속(族屬)의 차서(次序)대로, 또는 레위 족속(族屬)의 차서(次序)대로 성소(聖所)에 서서, ^06스스로 성결(聖潔)케 하고 유월절(逾越節) 어린 양(羊)을 잡아 너희 형제(兄弟)를 위(爲)하여 예비(豫備)하되, 여호와께서 모세로 전(傳)하신 말씀을 좇아 행(行)할찌니라.”.

^07요시야가 그 모인 백성(百姓)들에게 자기(自己)의 소유(所有) 양(羊)떼 중(中)에서 어린 양(羊)과 어린 염소 30,000(三萬)과 수소 3,000(三千)을 내어 유월절(逾越節) 제물(祭物)로 주매, ^08방백(方伯)들도 즐거이 희생(犧牲)을 드려 백성(百姓)과 제사장(祭司長)들과 레위 사람들에게 주었고, 하나님의 전(殿)을 주장(主掌)하는 자(者) 힐기야와 스가랴와 여히엘은 제사장(祭司長)들에게 양(羊) 2,600(二千六百)과 수소 300(三百)을 유월절(逾越節) 제물(祭物)로 주었고, ^09또 레위 사람의 두목(頭目)들, 곧 고나냐와 그 형제(兄弟) 스마야와 느다넬과, 또 하사뱌와 여이엘과 요사밧은 양(羊) 5,000(五千)과 수소 500(五百)을 레위 사람들에게 유월절(逾越節) 제물(祭物)로 주었더라.

^10이와 같이 섬길 일이 구비(具備)하매 왕(王)의 명(命)을 좇아 제사장(祭司長)들은 자기(自己) 처소(處所)에 서고, 레위 사람들은 그 반열(班列)대로 서고, ^11유월절(逾越節) 양(羊)을 잡으니, 제사장(祭司長)들은 저희 손에서 피를 받아 뿌리고, 또 레위 사람들은 잡은 짐승의 가죽을 벗기고, ^12그 번제물(燔祭物)을 옮겨 족속(族屬)의 차서(次序)대로 모든 백성(百姓)에게 나누어 모세의 책(冊)에 기록(記錄)된 대로 여호와께 드리게 하고, 소도 그와 같이 하고, ^13이에 규례(規例)대로 유월절(逾越節) 양(羊)을 불에 굽고, 그 나머지 성물(聖物)은 솥과 가마와 남비에 삶아 모든 백성(百姓)에게 속(速)히 분배(分配)하고, ^14그 후(後)에 자기(自己)와 제사장(祭司長)들을 위(爲)하여 준비(準備)하니, 이는 아론의 자손(子孫) 제사장(祭司長)들이 번제(燔祭)와 기름을 저녁까지 드리는 고(故)로 레위 사람들이 자기(自己)와 아론의 자손(子孫) 제사장(祭司長)들을 위(爲)하여 준비(準備)함이더라.

^15아삽의 자손(子孫) 노래하는 자(者)들은 다윗과 아삽과 헤만과 왕(王)의 선견자(先見者) 여두둔의 명(命)한 대로 자기(自己) 처소(處所)에 있고, 문(門)지기들은 각(各) 문(門)에 있고 그 직임(職任)에서 떠날 것이 없었으니, 이는 그 형제(兄弟) 레위 사람들이 저희를 위(爲)하여 예비(豫備)하였음이더라.

^16이와 같이 당일(當日)에 여호와를 섬길 일이 다 준비(準備)되매, 요시야 왕(王)의 명(命)대로 유월절(逾越節)을 지키며, 번제(燔祭)를 여호와의 단(壇)에 드렸으며, ^17그 때에 모인 이스라엘 자손(子孫)이 유월절(逾越節)을 지키고 연(連)하여 무교절(無酵節)을 7일(七日) 동안 지켰으니, ^18선지자(先知者) 사무엘 이 후(後)로 이스라엘 가운데서 유월절(逾越節)을 이같이 지키지 못하였고, 이스라엘 열왕(列王)도 요시야가 제사장(祭司長)들과 레위 사람들과 모인 온 유다와 이스라엘 무리와 예루살렘 거민(居民)과 함께 지킨 것처럼은 유월절(逾越節)을 지키지 못하였더라.

^19요시야의 위(位)에 있은지 18년(十八年)에 이 유월절(逾越節)을 지켰더라.

^20이 모든 일 후(後), 곧 요시야가 전(殿)을 정돈(整頓)하기를 마친 후(後)에 애굽 왕(王) 느고가 유브라데 강(江)가의 갈그미스를 치러 올라온고(故)로 요시야가 나가서 방비(防備)하였더니, ^21느고가 요시야에게 사자(使者)를 보내어 가로되, “유다 왕(王)이여. 내가 그대와 무슨 관계(關係)가 있느뇨? 내가 오늘날 그대를 치려는 것이 아니요, 나로 더불어 싸우는 족속(族屬)을 치려는 것이라. 하나님이 나를 명(命)하사, “속(速)히 하라.” 하셨은즉, 하나님이 나와 함께 계시니 그대는 하나님을 거스리지 말라. 그대를 멸(滅)하실까 하노라.” 하나, ^22요시야가 몸을 돌이켜 떠나기를 싫어하고, 변장(變裝)하고 싸우고자 하여, 하나님의 입에서 나온 느고의 말을 듣지 아니하고 므깃도 골짜기에 이르러 싸울 때에, ^23활 쏘는 자(者)가 요시야 왕(王)을 쏜지라.

왕(王)이 그 신복(信服)에게 이르되, “내가 중상(重傷)하였으니, 나를 도와 나가게 하라.”. ^24그 신복(信服)이 저를 병거(兵車)에서 내리게 하고, 저의 버금 병거(兵車)에 태워 예루살렘에 이른 후(後)에 저가 죽으니, 그 열조(列祖)의 묘실(墓室)에 장사(葬事)하니라. 온 유다와 예루살렘 사람들이 요시야를 슬퍼하고, ^25예레미야는 저를 위(爲)하여 애가(哀歌)를 지었으며, 노래하는 남자(男子)와 여자(女子)는 요시야를 슬피 노래하니, 이스라엘에 규례(規例)가 되어 오늘날까지 이르렀으며 그 가사(歌詞)는 애가(哀歌) 중(中)에 기록(記錄)되었더라.

^26요시야의 남은 사적(事蹟)과 여호와의 율법(律法)에 기록(記錄)된 대로 행(行)한 모든 선(善)한 일과, ^27그 시종(始終) 행적(行蹟)이 이스라엘과 유다 열왕기(列王記)에 기록(記錄)되니라.

36

^01국민(國民)이 요시야의 아들 여호아하스를 세워 그 부친(父親)을 대신(代身)하여 예루살렘에서 왕(王)을 삼으니, ^02여호아하스가 위(位)에 나아갈 때에 나이 23세(二十三歲)더라.

저가 예루살렘에서 치리(治理)한지 석달에, ^03애굽 왕(王)이 예루살렘에서 그 위(位)를 폐(廢)하고, 또 그 나라로 은(銀) 100(一百)달란트와 금(金) 한 달란트를 벌금(罰金)으로 내게 하며, ^04애굽 왕(王) 느고가 또 그 형제(兄弟) 엘리아김을 세워 유다와 예루살렘 왕(王)을 삼고, 그 이름을 고쳐 여호야김이라 하고, 그 형제(兄弟) 여호아하스를 애굽으로 잡아갔더라.

^05여호야김이 위(位)에 나아갈 때에 나이 25세(二十五歲)라. 예루살렘에서 11년(十一年)을 치리(治理)하며 그 하나님 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하였더라.

^06바벨론 왕(王) 느브갓네살이 올라와서 치고 저를 쇠사슬로 결박(結縛)하여 바벨론으로 잡아가고, ^07느브갓네살이 또 여호와의 전(殿) 기구(器具)들을 바벨론으로 가져다가 바벨론에 있는 자기(自己) 신당(神堂)에 두었더라.

^08여호야김의 남은 사적(事蹟)과 그 행(行)한 모든 가증(可憎)한 일과 그 심술이 이스라엘과 유다 열왕기(列王記)에 기록(記錄)되니라. 그 아들 여호야긴이 대신(代身)하여 왕(王)이 되니라.

^09여호야긴이 위(位)에 나아갈 때에 나이 8세(八歲)라. 예루살렘에서 석달 열흘을 치리(治理)하며 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하였더라. ^10세초(歲初)에 느브갓네살이 보내어 여호야긴을 바벨론으로 잡아가고, 여호와의 전(殿)의 귀(貴)한 기구(器具)도 함께 가져가고, 그 아자비 시드기야를 세워 유다와 예루살렘 왕(王)을 삼았더라.

^11시드기야가 위(位)에 나아갈 때에 나이 21세(二十一歲)라. 예루살렘에서 11년(十一年)을 치리(治理)하며, ^12그 하나님 여호와 보시기에 악(惡)을 행(行)하고, 선지자(先知者) 예레미야가 여호와의 말씀으로 일러도 그의 앞에서 겸비(兼備)치 아니하였으며, ^13느브갓네살 왕(王)이 저로 그 하나님을 가리켜 맹세(盟誓)케 하였으나, 저가 배반(背叛)하고 목을 곧게 하며 마음을 강퍅(剛愎)케 하여 이스라엘 하나님 여호와께로 돌아오지 아니하였고, ^14제사장(祭司長)의 어른들과 백성(百姓)도 크게 범죄(犯罪)하여 이방(異邦) 모든 가증(可憎)한 일을 본(本)받아서 여호와께서 예루살렘에 거룩하게 두신 그 전(殿)을 더럽게 하였으며, ^15그 열조(列祖)의 하나님 여호와께서 그 백성(百姓)과 그 거(居)하시는 곳을 아끼사 부지런히 그 사자(使者)들을 그 백성(百姓)에게 보내어 이르셨으나, ^16그 백성(百姓)이 하나님의 사자(使者)를 비웃고 말씀을 멸시(蔑視)하며 그 선지자(先知者)를 욕(辱)하여 여호와의 진노(震怒)로 그 백성(百姓)에게 미쳐서 만회(挽回)할 수 없게 하였으므로, ^17하나님이 갈대아 왕(王)의 손에 저희를 다 붙이시매 저가 와서 그 성전(聖殿)에서 칼로 청년(靑年)을 죽이며, 청년(靑年) 남녀(男女)와 노인(老人)과 백발노옹(白髮老翁)을 긍휼(矜恤)히 여기지 아니하였으며, ^18또 하나님의 전(殿)의 대소(大小) 기명(器皿)들과 여호와의 전(殿)의 보물(寶物)과 왕(王)과 방백(方伯)들의 보물(寶物)을 다 바벨론으로 가져가고, ^19또 하나님의 전(殿)을 불사르며, 예루살렘 성(城)을 헐며 그 모든 궁실(宮室)을 불사르며, 그 모든 귀(貴)한 기명(器皿)을 훼파(毁破)하고, ^20무릇 칼에서 벗어난 자(者)를 저가 바벨론으로 사로잡아 가매 무리가 거기서 갈대아 왕(王)과 그 자손(子孫)의 노예(奴隸)가 되어 바사국(國)이 주재(主宰)할 때까지 이르니라.

^21이에 토지(土地)가 황무(荒蕪)하여 안식년(安息年)을 누림같이 안식(安息)하여 70년(七十年)을 지내었으니, 여호와께서 예레미야의 입으로 하신 말씀이 응(應)하였더라.

^22바사 왕(王) 고레스 원년(元年)에 여호와께서 예레미야의 입으로 하신 말씀을 응(應)하게 하시려고 바사 왕(王) 고레스의 마음을 감동(感動)시키시매, 저가 온 나라에 공포(公布)도 하고 조서(詔書)도 내려 가로되, ^23“바사 왕(王) 고레스는 말하노니, 하늘의 신(神) 여호와께서 세상(世上) 만국(萬國)으로 내게 주셨고, 나를 명(命)하여 “유다 예루살렘에 전(殿)을 건축(建築)하라.” 하셨나니, 너희 중(中)에 무릇 그 백성(百姓) 된 자(者)는 다 올라갈지어다. 너희 하나님 여호와께서 함께 하시기를 원(願)하노라.” 하였더라.

구약. 에스라(스). 01-10.

01

^01바사 왕(王) 고레스 원년(元年)에 여호와께서 예레미야의 입으로 하신 말씀을 응(應)하게 하시려고, 바사 왕(王) 고레스의 마음을 감동(感動)시키시매, 저가 온 나라에 공포(公布)도 하고 조서(詔書)도 내려 가로되, ^02“바사 왕(王) 고레스는 말하노니, 하늘의 신(神) 여호와께서 세상(世上) 만국(萬國)으로 내게 주셨고, 나를 명(命)하사, “유다 예루살렘에 전(專)을 건축(建築)하라.” 하셨나니, ^03이스라엘의 하나님은 참 신(神)이시라. 너희 중(中)에 무릇 그 백성(百姓) 된 자(者)는 다 유다 예루살렘으로 올라가서, 거기 있는 여호와의 전(殿)을 건축(建築)하라. 너희 하나님이 함께 하시기를 원(願)하노라. ^04무릇 그 남아있는 백성(百姓)이 어느 곳에 우거(寓居)하였든지, 그곳 사람들이 마땅히 은(銀)과 금(金)과 기타(其他) 물건(物件)과 짐승으로 도와주고, 그 외(外)에도 예루살렘 하나님의 전(殿)을 위(爲)하여 예물(禮物)을 즐거이 드릴찌니라.” 하였더라.

^05이에 유다와 베냐민 족장(族長)들과 제사장(祭司長)들과 레위 사람들과, 무릇 그 마음이 하나님께 감동(感動)을 받고 올라가서 예루살렘 여호와의 전(殿)을 건축(建築)코자 하는 자(者)가 다 일어나니, ^06그 사면(四面) 사람들이 은(銀)그릇과 황금(黃金)과 기타(其他) 물건(物件)과 짐승과 보물(寶物)로 돕고, 그 외(外)에도 예물(禮物)을 즐거이 들렸더라.

^07고레스왕(王)이 또 여호와의 전(殿) 기명(器皿)을 꺼내니, 옛적에 느부갓네살이 예루살렘에서 옮겨다가 자기(自己) 신(神)들의 당(堂)에 두었던 것이라.

^08바사 왕(王) 고레스가 고(庫)지기 미드르닷을 명(命)하여 그 그릇을 꺼내어 계수(計數)하여 유다 목백(牧伯) 세스바살에게 붙이니, ^09그 수효(數爻)는 금반(金盤)이 30(三十)이요, 은반(銀盤)이 1,000(一千)이요, 칼이 29(二十九)요, ^10금(金)대접이 30(三十)이요, 그보다 차(次)한 은(銀)대접이 410(四百十)이요, 기타(其他) 기명(器皿)이 1,000(一千)이니, ^11금(金), 은(銀) 기명(器皿)의 도합(都合)이 5,400(五千四百)이라.

사로잡힌 자(者)를 바벨론에서 예루살렘으로 데리고 올 때에 세스바살이 그 기명(器皿)들을 다 가지고 왔더라.

02

^01옛적에 바벨론 왕(王) 느브갓네살에게 사로잡혀 바벨론으로 갔던 자(者)의 자손(子孫) 중(中)에서 놓임을 받고, 예루살렘과 유다 도(道)로 돌아와 각기(各其) 본성(本城)에 이른 자(者), ^02곧 스룹바벨과 예수아와 느헤미야와 스라야와 르엘라야와 모르드개와 빌산과 미스발과 비그왜와 르훔과 바아나 등(等)과 함께 나온 이스라엘 백성(百姓)의 명수(名數)가 이러하니, ^03바로스 자손(子孫)이 2,170명(二千一百七十二名)이요, ^04스바댜 자손(子孫)이 372명(三百七十二名)이요, ^05아라 자손(子孫)이 775명(七百七十五名)이요, ^06바핫모압 자손(子孫), 곧 예수아와 요압 자손(子孫)이 2,812명(二千八百十二名)이요, ^07엘람 자손(子孫)이 1,254명(一千二百五十四名)이요, ^08삿두 자손(子孫)이 945명(九百四十五名)이요, ^09삭개 자손(子孫)이 760명(七百六十名)이요, ^10바니 자손(子孫)이 642명(六百四十二名)이요, ^11브배 자손(子孫)이 623명(六百二十三名)이요, ^12아스갓 자손(子孫)이 1,222명(一千二百二十二名)이요, ^13아도니감 자손(子孫)이 666명(六百六十六名)이요, ^14비그왜 자손(子孫)이 2,056명(二千五十六名)이요, ^15아딘 자손(子孫)이 454명(四百五十四名)이요, ^16아델 자손(子孫), 곧 히스기야 자손(子孫)이 98명(九十八名)이요, ^17베새 자손(子孫)이 323명(三百二十三名)이요, ^18요라 자손(子孫)이 112명(一百十二名)이요, ^19하숨 자손(子孫)이 223명(二百二十三名)이요, ^20깁발 자손(子孫)이 95명(九十五名)이요, ^21베들레헴 사람이 123명(一百二十三名)이요, ^22느도바 사람이 56명(五十六名)이요, ^23아나돗 사람이 128명(一百二十八名)이요, ^24아스마웻 자손(子孫)이 42명(四十二名)이요, ^25기랴다림과 그비라와 브에롯 자손(子孫)이 743명(七百四十三名)이요, ^26라마와 게바 자손(子孫)이 621명(六百二十一名)이요, ^27믹마스 사람이 122명(一百二十二名)이요, ^28벧엘과 아이 사람이 223명(二百二十三名)이요, ^29느보 자손(子孫)이 52명(五十二名)이요, ^30막비스 자손(子孫)이 156명(一百五十六名)이요, ^31다른 엘람 자손(子孫)이 1,254명(一千二百五十四名)이요, ^32하림 자손(子孫)이 320명(三百二十名)이요, ^33로드와 하딧과 오노 자손(子孫)이 725명(七百二十五名)이요, ^34여리고 자손(子孫)이 345명(三百四十五名)이요, ^35스나아 자손(子孫)이 3,630명(三千六百三十名)이었더라.

^36제사장(祭司長)들은 예수아의 집 여다야 자손(子孫)이 973명(九百七十三名)이요, ^37임멜 자손(子孫)이 1,052명(一千五十二名)이요, ^38바스훌 자손(子孫)이 1,247명(一千二百四十七名)이요, ^39하림 자손(子孫)이 1,017명(一千十七名)이었더라.

^40레위 사람은 호다위야 자손(子孫) 곧 예수아와, 갓미엘 자손(子孫)이 74명(七十四名)이요.

^41노래하는 자(者)들은 아삽 자손(子孫)이 128명(一百二十八名)이요.

^42문(門)지기의 자손(子孫)들은 살룸과 아델과 달문과 악굽과 하디다와 소배 자손(子孫)이 모두 139명(一百三十九名)이였더라.

^43느디님 사람들은 시하 자손(子孫)과, 하수바 자손(子孫)과, 답바옷 자손(子孫)과, ^44게로스 자손(子孫)과, 시아하 자손(子孫)과, 바돈 자손(子孫)과, ^45르바나 자손(子孫)과, 하가바 자손(子孫)과, 악굽 자손(子孫)과, ^46하갑 자손(子孫)과, 사믈래 자손(子孫)과, 하난 자손(子孫)과, ^47깃델 자손(子孫)과, 가할 자손(子孫)과, 르아야 자손(子孫)과, ^48르신 자손(子孫)과, 느고다 자손(子孫)과, 갓삼 자손(子孫)과, ^49웃사 자손(子孫)과, 바세아 자손(子孫)과, 베새 자손(子孫)과, ^50아스나 자손(子孫)과, 므우님 자손(子孫)과, 느부심 자손(子孫)과, ^51박북 자손(子孫)과, 하그바 자손(子孫)과, 할훌 자손(子孫)과, ^52바슬룻 자손(子孫)과, 므히다 자손(子孫)과, 하르사 자손(子孫)과, ^53바르고스 자손(子孫)과, 시스라 자손(子孫)과, 데마 자손(子孫)과, ^54느시야 자손(子孫)과, 하디바 자손(子孫)이었더라.

^55솔로몬의 신복(臣僕)의 자손(子孫)은 소대 자손(子孫)과, 하소베렛 자손(子孫)과, 브루다 자손(子孫)과, ^56야알라 자손(子孫)과, 다르곤 자손(子孫)과, 깃델 자손(子孫)과, ^57스바댜 자손(子孫)과, 하딜 자손(子孫)과, 보게렛하스바임 자손(子孫)과, 아미 자손(子孫)이니, ^58모든 느디님 사람과 솔로몬의 신복(臣僕)의 자손(子孫)이 392명(三百九十二名)이었더라.

^59델멜라와 델하르사와 그룹과 앗단과 임멜에서 올라온 자(者)가 있으나, 그 종족(宗族)과 보계(譜系)가 이스라엘에 속(屬)하였는지는 증거(證據)할 수 없으니, ^60저희는 들라야 자손(子孫)과, 도비야 자손(子孫)과, 느고다 자손(子孫)이라. 도합(都合)이 652명(六百五十二名)이요.

^61제사장(祭司長) 중(中)에는 하바야 자손(子孫)과, 학고스 자손(子孫)과, 바르실래 자손(子孫)이니, 바르실래는 길르앗 사람 바르실래의 딸 중(中)에 하나로 아내를 삼고, 바르실래의 이름으로 이름한 자(者)라.

^62이 사람들이 보계(譜系) 중(中)에서 자기(自己) 이름을 찾아도 얻지 못한 고(故)로, 저희를 부정(不淨)하게 여겨 제사장(祭司長)의 직분(職分)을 행(行)치 못하게 하고, ^63방백(方伯)이 저희에게 명(命)하여, “우림과 둠밈을 가진 제사장(祭司長)이 일어나기 전(前)에는 지성물(至聖物)을 먹지 말라.” 하였느니라.

^64온 회중(會衆)의 합계(合計)가 42,360명(四萬二千三百六十名)이요, ^65그 외(外)에 노비(奴婢)가 7,337명(七千三百三十七名)이요, 노래하는 남녀(男女)가 200명(二百名)이요. ^66말이 736(七百三十六)이요, 노새가 245(二百四十五)요, ^67약대가 435(四百三十五)요, 나귀가 6,720(六千七百二十)이었더라.

^68어떤 족장(族長)들이 예루살렘 여호와의 전(殿) 터에 이르러, 하나님의 전(殿)을 그곳에 다시 건축(建築)하려고 예물(禮物)을 즐거이 드리되, ^69역량(力量)대로 역사(役事)하는 곳간에 드리니, 금(金)이 610,000(六萬一千)다릭이요, 은(銀)이 5,000(五千)마네요, 제사장(祭司長)의 옷이 100(一百)벌이었더라.

^70이에 제사장(祭司長)들과 레위 사람들과 백성(百姓) 몇과 노래하는 자(者)들과 문(門)지기들과 느디님 사람들이 그 본성(本城)들에 거(居)하고, 이스라엘 무리도 그 본성(本城)들에 거(居)하였느니라.

03

^01이스라엘 자손(子孫)이 그 본성(本城)에 거(居)하였더니, 7월(七月)에 이르러 일제(一齊)히 예루살렘에 모인지라.

^02요사닥의 아들 예수아와 그 형제(兄弟) 제사장(祭司長)들과 스알디엘의 아들 스룹바벨과 그 형제(兄弟)들이 다 일어나, 이스라엘 하나님의 단(壇)을 만들고, 하나님의 사람 모세의 율법(律法)에 기록(記錄)한 대로 번제(燔祭)를 그 위에 드리려 할쌔, ^03무리가 열국(列國) 백성(百姓)을 두려워하여 단(壇)을 그 터에 세우고, 그 위에 조석(朝夕)으로 여호와께 번제(燔祭)를 드리며, ^04기록(記錄)된 규례(規例)대로 초막절(草幕節)을 지켜 번제(燔祭)를 매일(每日) 정수(定數)대로 날마다 드리고, ^05그 후(後)에는 항상(恒常) 드리는 번제(燔祭)와, 초(初)하루와, 여호와의 모든 거룩한 절기(節期)의 번제(燔祭)와, 사람이 여호와께 즐거이 드리는 예물(禮物)을 드리되, ^067월(七月) 초(初)하루부터 비로소 여호와께 번제(燔祭)를 드렸으나, 그 때에 여호와의 전(殿) 지대(地臺)는 오히려 놓지 못한지라.

^07이에 석수(石手)와 목수(木手)에게 돈을 주고, 또 시돈 사람과 두로 사람에게 먹을 것과 마실 것과 기름을 주고, 바사왕(王) 고레스의 조서(詔書)대로 백향목(柏香木)을 레바논에서 욥바 해변(海邊)까지 수운(輸運)하게 하였더라.

^08예루살렘 하나님의 전(殿)에 이른지, 2년(二年) 2월(二月)에 스알디엘의 아들 스룹바벨과 요사닥의 아들 예수아와 다른 형제(兄弟) 제사장(祭司長)들과 레위 사람들과 무릇 사로잡혔다가, 예루살렘에 돌아온 자(者)들이 역사(役事)를 시작(始作)하고, 20세(二十歲) 이상(以上)의 레위 사람들을 세워 여호와의 전(殿) 역사(役事)를 감독(監督)하게 하매, ^09이에 예수아와 그 아들들과 그 형제(兄弟)들과 갓미엘과 그 아들들과 유다 자손(子孫)과 헤나닷 자손(子孫)과 그 형제(兄弟) 레위 사람들이 일제(一齊)히 일어나, 하나님의 전(殿) 공장(工匠)을 감독(監督)하니라.

^10건축자(建築者)가 여호와의 전(殿) 지대(地臺)를 놓을 때에, 제사장(祭司長)들은 예복(禮服)을 입고 나팔을 들고 아삽 자손(子孫) 레위 사람들은 제금(提琴)을 들고, 서서 이스라엘 왕(王) 다윗의 규례(規例)대로 여호와를 찬송(讚頌)하되, ^11서로 찬송가(讚頌歌)를 화답(和答)하며 여호와께 감사(感謝)하여 가로되, “주(主)는 지선(至善)하시므로, 그 인자(仁慈)하심이 이스라엘에게 영원(永遠)하시도다.” 하니, 모든 백성(百姓)이 여호와의 전(殿) 지대(地臺)가 놓임을 보고, 여호와를 찬송(讚頌)하며 큰 소리로 즐거이 부르며, ^12제사장(祭司長)들과 레위 사람들과 족장(族長)들 중(中)에 여러 노인(老人)은 첫 성전(聖殿)을 보았던 고(故)로, 이제 이 전(殿) 지대(地臺) 놓임을 보고 대성통곡(大聲痛哭)하며 여러 사람은 기뻐하여 즐거이 부르니, ^13백성(百姓)의 크게 외치는 소리가 멀리 들리므로, 즐거이 부르는 소리와 통곡(痛哭)하는 소리를 백성(百姓)들이 분변(分辨)치 못하였느니라.

04

^01유다와 베냐민의 대적(對敵)이 사로잡혔던 자(者)의 자손(子孫)이 이스라엘 하나님 여호와를 위(爲)하여 전(殿)을 건축(建築)한다 함을 듣고, ^02스룹바벨과 족장(族長)들에게 나아와 이르되, “우리로 너희와 함께 건축(建築)하게 하라. 우리도 너희같이 너희 하나님을 구(求)하노라. 앗수르 왕(王) 에살핫돈이 우리를 이리로 오게한 날부터 우리가 하나님께 제사(祭祀)를 드리노라.”. ^03스룹바벨과 예수아와 기타(其他) 이스라엘 족장(族長)들이 이르되, “우리 하나님의 전(殿)을 건축(建築)하는데 너희는 우리와 상관(相關)이 없느니라. 바사 왕(王) 고레스가 우리에게 명(命)하신 대로, 우리가 이스라엘 하나님 여호와를 위(爲)하여 홀로 건축(建築)하리라.” 하였더니, ^04이로부터 그 땅 백성(百姓)이 유다 백성(百姓)의 손을 약(弱)하게 하여 그 건축(建築)을 방해(妨害)하되, ^05바사 왕(王) 고레스의 시대(時代)부터 바사 왕(王) 다리오가 즉위(卽位)할 때까지 의사(議士)들에게 뇌물(賂物)을 주어 그 경영(經營)을 저희(沮戱)하였으며, ^06또 아하수에로가 즉위(卽位)할 때에 저희가 글을 올려 유다와 예루살렘 거민(居民)을 고소(告訴)하니라.

^07아닥사스다 때에 비슬람과 미드르닷과 다브엘과 그 동료(同僚)들이 바사왕(王) 아닥사스다에게 글을 올렸으니, 그 글은 아람 문자(文字)와 아람 방언(方言)으로 써서 진술(陳述)하였더라. ^08방백(方伯) 르훔과 서기관(書記官) 심새가 아닥사스다왕(王)에게 올려, 예루살렘 백성(百姓)을 고소(告訴)한 그 글에, ^09“방백(方伯) 르훔과 서기관(書記官) 심새와 그 동료(同僚) 디나 사람과 아바삿 사람과 다블래 사람과 아바새 사람과 아렉 사람과 바벨론 사람 수산 사람과 데해 사람과 엘람 사람과, ^10기타(其他) 백성(百姓), 곧 존귀(尊貴)한 오스납발이 사마리아 성(城)과 강(江) 서편(西便) 다른 땅에 옮겨 둔 자(者)들과 함께 고(告)한다.” 하였더라.

^11아닥사스다왕(王)에게 올린 그 글의 초본(抄本)은 이러하니, “강(江) 서편(西便)에 있는 신복(臣僕)들은 ^12왕(王)에게 고(告)하나이다. 왕(王)에게서 올라온 유다 사람들이 우리의 곳, 예루살렘에 이르러 이 패역(悖逆)하고 악(惡)한 성읍(城邑)을 건축(建築)하는데, 이미 그 지대(地臺)를 수축(修築)하고 성곽(城郭)을 건축(建築)하오니, ^13이제 왕(王)은 아시옵소서. 만일(萬一) 이 성읍(城邑)을 건축(建築)하며 그 성곽(城郭)을 마치면, 저 무리가 다시는 조공(朝貢)과 잡세(雜稅)와 부세(賦稅)를 바치지 아니하리니, 필경(畢竟) 왕(王)들에게 손해(損害)가 되리이다. ^14우리가 이제 궁(宮)의 소금을 먹는 고(故)로 왕(王)의 수치(羞恥) 당(當)함을 참아 보지 못하여, 보내어 왕(王)에게 고(告)하오니, ^15왕(王)은 열조(列祖)의 사기(史記)를 살피시면, 그 사기(史記)에서 이 성읍(城邑)은 패역(悖逆)한 성읍(城邑)이라. 예로부터 그 중(中)에서 항상(恒常) 반역(叛逆)하는 일을 행(行)하여 열왕(列王)과 각(各) 도(道)에 손해(損害)가 된 것을 보시고 아실지라. 이 성읍(城邑)이 훼파(毁破)됨도 이 까닭이니이다. ^16이제 감(敢)히 왕(王)에게 고(告)하오니, 이 성읍(城邑)이 중건(重建)되어 성곽(城郭)을 필역(畢役)하면, 이로 말미암아 왕(王)의 강(江) 서편(西便) 영지(領地)가 없어지리이다.” 하였더라.

^17왕(王)이 방백(方伯) 르훔과 서기관(書記官) 심새와 사마리아에 거(居)한 저희 동료(同僚)와 강(江) 서편(西便) 다른 땅 백성(百姓)에게 조서(詔書)를 내리니 일렀으되, “너희는 평안(平安)할지어다. ^18너희의 올린 글을 내 앞에서 낭독(朗讀)시키고, ^19명(命)하여 살펴보니, 과연(果然) 이 성읍(城邑)이 예로부터 열왕(列王)을 거역(拒逆)하며, 그 중(中)에서 항상(恒常) 패역(悖逆)하고 모반(謀叛)하는 일을 행(行)하였으며, ^20옛적에는 예루살렘을 주재(主宰)하는 큰 군왕(君王)이 있어서 강(江) 서편(西便) 모든 땅도 주재(主宰)하매, 조공(朝貢)과 잡세(雜稅)와 부세(賦稅)를 저에게 다 바쳤도다. ^21이제 너희는 명(命)을 전(傳)하여, 그 사람들로 역사(役事)를 그치게 하여, 그 성(城)을 건축(建築)지 못하게 하고, 내가 다시 조서(詔書) 내리기를 기다리라. ^22너희는 삼가서 이 일에 게으르지 말라. 어찌하여 화(禍)를 더하여 왕(王)들에게 손해(損害)가 되게 하랴?” 하였더라.

^23아닥사스다 왕(王)의 조서(詔書) 초본(抄本)이 르훔과 서기관(書記官) 심새와 그 동료(同僚) 앞에서 낭독(朗讀)되매, 저희가 예루살렘으로 급(急)히 가서 유다 사람들을 보고 권력(權力)으로 억제(抑制)하여 그 역사(役事)를 그치게 하니, ^24이에 예루살렘에서 하나님의 전(殿) 역사(役事)가 그쳐서, 바사 왕(王) 다리오 제 2년(第二年)까지 이르니라.

05

^01선지자(先知者)들, 곧 선지자(先知者) 학개와 잇도의 손자(孫子) 스가랴가 이스라엘 하나님의 이름을 받들어, 유다와 예루살렘에 거(居)하는 유다 사람들에게 예언(豫言)하였더니, ^02이에 스알디엘의 아들 스룹바벨과 요사닥의 아들 예수아가 일어나, 예루살렘 하나님의 전(殿) 건축(建築)하기를 시작(始作)하매, 하나님의 선지자(先知者)들이 함께 하여 돕더니, ^03그 때에 강(江) 서편(西便) 총독(總督) 닷드내와 스달보스내와 그 동료(同僚)가 다 나아와 저희에게 이르되, “누가 너희를 명(命)하여 이 전(殿)을 건축(建築)하고 이 성곽(城郭)을 마치게 하였느냐?” 하기로, ^04우리가 이 건축(建築)하는 자(者)의 이름을 고(告)하였으나, ^05하나님이 유다 장로(長老)들을 돌아보셨으므로 저희가 능(能)히 역사(役事)를 폐(廢)하게 못하고, 이 일을 다리오에게 고(告)하고 그 답조(答詔)가 오기를 기다렸더라.

^06강(江) 서편(西便) 총독(總督) 닷드내와 스달보스내와 그 동료(同僚) 강(江) 서편(西便) 아바삭 사람이 다리오 왕(王)에게 올린 글의 초본(抄本)이 이러하니라. ^07그 글에 일렀으되, “다리오 왕(王)은 만안(萬安)하옵소서. ^08왕(王)께 아시게 하나이다.

우리가 유다도(道)에 가서 지극(至極)히 크신 하나님의 전(殿)에 나아가 보온즉, 전(殿)을 큰 돌로 세우며 벽(璧)에 나무를 얹고 부지런히 하므로, 역사(役事)가 그 손에서 형통(亨通)하옵기로, ^09우리가 그 장로(長老)들에게 물어 보기를, “누가 너희를 명(命)하여, 이 전(殿)을 건축(建築)하고 이 성곽(城郭)을 마치게 하였느냐?” 하고, ^10우리가 또 그 두목(頭目)의 이름을 적어 왕(王)에게 고(告)하고자 하여 그 이름을 물은즉, ^11저희가 우리에게 대답(對答)하여 이르기를, “우리는 천지(天地)의 하나님의 종이라. 오랜 옛적에 건축(建築)되었던 전(殿)을 우리가 다시 건축(建築)하노라. 이는 본래(本來) 이스라엘의 큰 왕(王)이 완전(完全)히 건축(建築)한 것이더니, ^12우리 열조(列祖)가 하늘에 계신 하나님을 격노(激怒)케 하였으므로, 하나님이 저희를 갈대아 사람 바벨론 왕(王) 느브갓네살의 손에 붙이시매, 저가 이 전(殿)을 헐며 이 백성(百姓)을 사로잡아 바벨론으로 옮겼더니, ^13바벨론 왕(王) 고레스 원년(元年)에 고레스 왕(王)이 조서(詔書)를 내려 하나님의 이 전(殿)을 건축(建築)하게 하고, ^14또 느부갓네살의 예루살렘 하나님의 전(殿) 속에서 금(金), 은(銀) 기명(器皿)을 옮겨다가 바벨론 신당(神堂)에 두었던 것을 고레스 왕(王)이 그 신당(神堂)에서 취(取)하여, 그 세운 총독(總督) 세스바살이라 이름한 자(者)에게 내어주고, ^15일러 가로되, “너는 이 기명(器皿)들을 가지고 가서 예루살렘 전(殿)에 두고 하나님의 전(殿)을 그 본처(本處)에 건축(建築)하라.” 하매, ^16이에 이 세스바살이 이르러, “예루살렘 하나님의 전(殿) 지대(地臺)를 놓았고 그 때로부터 지금(至今)까지 건축(建築)하여 오나, 오히려 필역(畢役)하지 못하였다.”.” 하였사오니, ^17이제 왕(王)이 선(善)히 여기시거든 바벨론에서 왕(王)의 국고(國庫)에 조사(調査)하사, 과연(果然) 고레스 왕(王)이 조서(詔書)를 내려 하나님의 이 전(殿)을 예루살렘에 건축(建築)하라 하셨는지 보시고, 왕(王)은 이 일에 대(對)하여 왕(王)의 기쁘신 뜻을 우리에게 보이소서.” 하였더라.

06

^01이에 다리오 왕(王)이 조서(詔書)를 내려 서적(書籍) 곳간, 곧 바벨론에서 보물(寶物)을 쌓아 둔 곳에서 조사(調査)하게 하였더니, ^02메대도(道) 악메다 궁(宮)에서 한 두루마리를 얻으니, 거기 기록(記錄)하였으되, ^03“고레스 왕(王) 원년(元年)에 조서(詔書)를 내려 이르기를, “예루살렘 하나님의 전(殿)에 대(對)하여 이르노니, 이 전(殿), 곧 제사(祭祀)드리는 처소(處所)를 건축(建築)하되, 지대(地臺)를 견고(堅固)히 쌓고, 그 전(殿)의 고(高)는 60(六十)규빗으로, 광(廣)도 60(六十)규빗으로 하고, ^04큰 돌 세 켜에 새 나무 한 켜를 놓으라. 그 경비(經費)는 다 왕실(王室)에서 내리라. ^05또 느브갓네살이 예루살렘 전(殿)에서 취(取)하여 바벨론으로 옮겼던 하나님의 전(殿), 금(金), 은(銀) 기명(器皿)을 돌려 보내어 예루살렘 전(殿)에 가져다가, 하나님의 전(殿) 안 각기(各其) 본처(本處)에 둘찌니라.” 하였더라.

^06이제 강(江) 서편(西便) 총독(總督) 닷드내와 스달보스내와 너희 동료(同僚) 강(江) 서편(西便) 아바삭 사람들은 그곳을 멀리하여, ^07하나님의 전(殿) 역사(役事)를 막지 말고, 유다 총독(總督)과 장로(長老)들로 하나님의 이 전(殿)을 본처(本處)에 건축(建築)하게 하라.

^08내가 또 조서(詔書)를 내려서 하나님의 이 전(殿)을 건축(建築)함에 대(對)하여, 너희가 유다 사람의 장로(長老)들에게 행(行)할 것을 알게 하노니, 왕(王)의 재산(財産), 곧 강(江) 서편(西便) 세금(稅金) 중(中)에서 그 경비(經費)를 이 사람들에게 신속(迅速)히 주어 저희로 지체(遲滯)치 않게 하라.

^09또 그 수용물(需用物), 곧 하늘의 하나님께 드릴 번제(燔祭)의 수송아지와 수양(羊)과 어린 양(羊)과, 또 밀과 소금과 포도주(葡萄酒)와 기름을 예루살렘 제사장(祭司長)의 소청(所請)대로 영락(零落)없이 날마다 주어, ^10저희로 하늘의 하나님께 향기(香氣)로운 제물(祭物)을 드려, 왕(王)과 왕자(王子)들의 생명(生命)을 위(爲)하여 기도(祈禱)하게 하라.

^11내가 또 조서(詔書)를 내리노니, 무론(無論) 누구든지 이 명령(命令)을 변개(變改)하면 그 집에서 들보를 빼어내고 저를 그 위에 매어달게 하고, 그 집은 이로 인(因)하여 거름더미가 되게 하라.

^12만일(萬一) 열왕(列王)이나 백성(百姓)이 이 조서(詔書)를 변개(變改)하고 손을 들어 예루살렘 하나님의 전(殿)을 헐진대, 그곳에 이름을 두신 하나님이 저희를 멸(滅)하시기를 원(願)하노라.

나 다리오가 조서(詔書)를 내렸노니, 신속(迅速)히 행(行)할지어다.” 하였더라.

^13다리오 왕(王)의 조서(詔書)가 내리매, 강(江) 서편(西便) 총독(總督) 닷드내와 스달보스내와 그 동료(同僚)들이 신속(迅速)히 준행(遵行)한지라.

^14유다 사람의 장로(長老)들이 선지자(先知者) 학개와 잇도의 손자(孫子) 스가랴의 권력(權力)으로 인(因)하여 전(殿) 건축(建築)할 일이 형통(亨通)한지라.

이스라엘 하나님의 명령(命令)과 바사 왕(王) 고레스와 다리오와 아닥사스다의 조서(詔書)를 좇아, 전(殿)을 건축(建築)하며 필역(畢役)하되, ^15다리오 왕(王) 6년(六年) 아달월(月) 3일(三日)에 전(殿)을 필역(畢役)하니라.

^16이스라엘 자손(子孫)과 제사장(祭司長)들과 레위 사람들과 기타(其他) 사로잡혔던 자(者)의 자손(子孫)이 즐거이 하나님의 전(殿) 봉헌식(奉獻式)을 행(行)하니, ^17하나님의 전(殿) 봉헌식(奉獻式)을 행(行)할 때에, 수소 100(一百)과 수양(羊) 200(二百)과 어린 양(羊) 400(四百)을 드리고, 또 이스라엘 지파(支派)의 수(數)를 따라 수염소 열 둘로 이스라엘 전체(全體)를 위(爲)하여 속죄제(贖罪祭)를 드리고, ^18제사장(祭司長)을 그 분반(分班)대로, 레위 사람을 그 반차(班次)대로 세워 예루살렘에서 하나님을 섬기게 하되, 모세의 책(冊)에 기록(記錄)된 대로 하게 하니라.

^19사로잡혔던 자(者)의 자손(子孫)이 정월(正月) 14일(十四日)에 유월절(逾越節)을 지키되, ^20제사장(祭司長)들과 레위 사람들이 일제(一齊)히 몸을 정결(淨潔)케 하여 다 정결(淨潔)하매, ^21사로잡혔던 자(者)의 모든 자손(子孫)과 자기(自己) 형제(兄弟) 제사장(祭司長)들과 자기(自己)를 위(爲)하여 유월절(逾越節) 양(羊)을 잡으니, 사로잡혔다가 돌아온 이스라엘 자손(子孫)과 무릇 스스로 구별(區別)하여 자기(自己) 땅 이방(異邦) 사람의 더러운 것을 버리고, 이스라엘 무리에게 속(屬)하여 이스라엘 하나님 여호와를 구(求)하는 자(者)가 다 먹고, ^22즐거우므로 7일(七日) 동안 무교절(無酵節)을 지켰으니, 이는 여호와께서 저희로 즐겁게 하시고, 또 앗수르 왕(王)의 마음을 저희에게로 돌이켜, 이스라엘의 하나님이신 하나님의 전(殿) 역사(役事)하는 손을 힘있게 하도록 하셨음이었느니라.

07

^01이 일 후(後) 바사 왕(王) 아닥사스다가 위(位)에 있을 때에 에스라라 하는 자(者)가 있으니라. 저는 스라야의 아들이요, 아사랴의 손자(孫子)요, 힐기야의 증손(曾孫)이요. ^02살룸의 현손(玄孫)이요, 사독의 5대손(五代孫)이요, 아히둡의 6대손(六代孫)이요, ^03아마랴의 7대손(七代孫)이요, 아사랴의 8대손(八代孫)이요, 므라욧의 9대손(九代孫)이요, ^04스라히야의 10대손(十代孫)이요, 웃시엘의 11대손(十一代孫)이요, 북기의 12대손(十二代孫)이요, ^05아비수아의 13대손(十三代孫)이요, 비느하스의 14대손(十四代孫)이요, 엘르아살의 15대손(十五代孫)이요, 대제사장(大祭司長) 아론의 16대손(十六代孫)이라.

^06이 에스라가 바벨론에서 올라왔으니, 저는 이스라엘 하나님 여호와께서 주신바, 모세의 율법(律法)에 익숙한 학사(學士)로서 그 하나님 여호와의 도우심을 입으므로, 왕(王)에게 구(求)하는 것은 다 받는 자(者)더니, ^07아닥사스다 왕(王) 7년(七年)에 이스라엘 자손(子孫)과 제사장(祭司長)들과 레위 사람들과 노래하는 자(者)들과 문(門)지기들과, 느디님 사람들 중(中)에 몇 사람이 예루살렘으로 올라올 때에, ^08이 에스라가 올라왔으니, 왕(王)의 7년(七年) 5월(五月)이라.

^09정월(正月) 초(初)하루에 바벨론에서 길을 떠났고, 하나님의 선(善)한 손의 도우심을 입어 5월(五月) 초(初)하루에 예루살렘에 이르니라.

^10에스라가 여호와의 율법(律法)을 연구(硏究)하여 준행(遵行)하며, 율례(律例)와 규례(規例)를 이스라엘에게 가르치기로 결심(決心)하였었더라. ^11여호와의 계명(誡命)의 말씀과 이스라엘에게 주신 율례(律例)의 학사(學士)인 학사겸(學士兼) 제사장(祭司長) 에스라에게 아닥사스다 왕(王)이 내린 조서(詔書) 초본(抄本)은 아래와 같으니라.

^12“모든 왕(王)의 왕(王) 아닥사스다는 하늘의 하나님의 율법(律法)에 완전(完全)한 학사겸(學士兼) 제사장(祭司長) 에스라에게 ^13조서(詔書)하노니, 우리 나라에 있는 이스라엘 백성(百姓)과 저희 제사장(祭司長)들과 레위 사람들 중(中)에 예루살렘으로 올라갈 뜻이 있는 자(者)는 누구든지 너와 함께 갈지어다. ^14너는 네 손에 있는 네 하나님의 율법(律法)을 좇아, 유다와 예루살렘의 정형(情形)을 살피기 위(爲)하여 왕(王)과 일곱 모사(謀士)의 보냄을 받았으니, ^15왕(王)과 모사(謀士)들이 예루살렘에 거(居)하신 이스라엘 하나님께 성심(誠心)으로 드리는 은(銀), 금(金)을 가져가고, ^16또 네가 바벨론 온 도(道)에서 얻을 모든 은(銀), 금(金)과 및 백성(百姓)과 제사장(祭司長)들이 예루살렘 그 하나님의 전(殿)을 위(爲)하여 즐거이 드릴 예물(禮物)을 가져다가, ^17그 돈으로 수송아지와 수양(羊)과 어린 양(羊)과 그 소제(素祭)와 그 전제(奠祭)의 물품(物品)을 신속(迅速)히 사서 예루살렘 네 하나님의 전(殿) 단(壇) 위에 드리고, ^18그 나머지 은(銀), 금(金)은 너와 너의 형제(兄弟)가 선(善)히 여기는 일에 너희 하나님의 뜻을 좇아 쓸찌며, ^19네 하나님의 전(殿)에서 섬기는 일을 위(爲)하여 네게 준 기명(器皿)은 예루살렘 하나님 앞에 드리고, ^20그 외(外)에도 네 하나님의 전(殿)에 쓰일 것이 있어서 네가 드리고자 하거든, 무엇이든지 왕(王)의 내탕고(內帑庫)에서 취(取)하여 드릴찌니라.

^21나, 곧 나 아닥사스다 왕(王)이 강(江) 서편(西便) 모든 고(庫)지기에게 조서(詔書)를 내려 이르기를, “하늘의 하나님의 율법(律法)의 학사겸(學士兼) 제사장(祭司長) 에스라가 무릇 너희에게 구(求)하는 것은 신속(迅速)히 시행(施行)하되, ^22은(銀)은 100(一百)달란트까지, 밀은 100(一百)고르까지, 포도주(葡萄酒)는 100(一百)밧까지, 기름도 100(一百)밧까지 하고, 소금은 정수(定數)없이 하라.

^23무릇 하늘의 하나님의 전(殿)을 위(爲)하여 하늘의 하나님의 명(命)하신 것은 삼가 행(行)하라. 어찌하여 진노(震怒)가 왕(王)과 왕자(王子)의 나라에 임(臨)하게 하랴? ^24내가 너희에게 이르노니, 제사장(祭司長)들이나, 레위 사람들이나, 노래하는 자(者)들이나, 문(門)지기들이나, 느디님 사람들이나, 혹(或) 하나님의 전(殿)에서 일하는 자(者)들에게 조공(朝貢)과 잡세(雜稅)와 부세(賦稅)를 받는 것이 불가(不可)하니라.” 하였노라.

^25에스라여. 너는 네 손에 있는 네 하나님의 지혜(智慧)를 따라 네 하나님의 율법(律法)을 아는 자(者)로 유사(有司)와 재판관(裁判官)을 삼아, 강(江) 서편(西便) 모든 백성(百姓)을 재판(裁判)하게 하고, 그 알지 못하는 자(者)는 너희가 가르치라. ^26무릇 네 하나님의 명령(命令)과 왕(王)의 명령(命令)을 준행(遵行)치 아니하는 자(者)는 속(速)히 그 죄(罪)를 정(定)하여 혹(或) 죽이거나, 정배(定配)하거나 가산(家産)을 적몰(籍沒)하거나 옥(獄)에 가둘찌니라.” 하였더라.

^27우리 열조(列祖)의 하나님 여호와를 송축(頌祝)할지로다. 그가 왕(王)의 마음에 예루살렘 여호와의 전(殿)을 아름답게 할 뜻을 두시고, ^28또 나로 왕(王)과 그 모사(謀士)들의 앞과 왕(王)의 권세(權勢) 있는 모든 방백(方伯)의 앞에서 은혜(恩惠)를 얻게 하셨도다.

나의 하나님 여호와의 손이 나의 위에 있으므로, 내가 힘을 얻어 이스라엘 중(中)에 두목(頭目)을 모아 나와 함께 올라오게 하였노라.

08

^01아닥사스다 왕(王)이 위(位)에 있을 때에 나와 함께 바벨론에서 올라온 족장(族長)들과 그들의 보계(譜系)가 이러하니라.

^02비느하스 자손(子孫) 중(中)에서는 게르솜이요, 다말 자손(子孫) 중(中)에서는 다니엘이요, 다윗 자손(子孫) 중(中)에서는 핫두스요, ^03스가냐 자손(子孫), 곧 바로스 자손(子孫) 중(中)에서는 스가랴니, 그와 함께 족보(族譜)에 기록(記錄)된 남자(男子)가 150명(一百五十名)이요, ^04바핫모압 자손(子孫) 중(中)에서는 스라히야의 아들 엘여호에내니, 그와 함께한 남자(男子)가 200명(二百名)이요, ^05스가냐 자손(子孫) 중(中)에서는 야하시엘의 아들이니, 그와 함께한 남자(男子)가 300명(三百名)이요, ^06아딘 자손(子孫) 중(中)에서는 요나단의 아들 에벳이니, 그와 함께한 남자(男子)가 50명(五十名)이요, ^07엘람 자손(子孫) 중(中)에서는 아달리야의 아들 여사야니, 그와 함께한 남자(男子)가 70명(七十名)이요, ^08스바댜 자손(子孫) 중(中)에서는 미가엘의 아들 스바댜니, 그와 함께한 남자(男子)가 80명(八十名)이요, ^09요압 자손(子孫) 중(中)에서는 여히엘의 아들 오바댜니 그와 함께한 남자(男子)가 218명(二百十八名)이요, ^10슬로밋 자손(子孫) 중(中)에서는 요시뱌의 아들이니, 그와 함께한 남자(男子)가 160명(一百六十名)이요, ^11베배 자손(子孫) 중(中)에서는 베배의 아들 스가랴니 그와 함께한 남자(男子)가 28명(二十八名)이요, ^12아스갓 자손(子孫) 중(中)에서는 학가단의 아들 요하난이니 그와 함께한 남자(男子)가 110명(一百十名)이요, ^13아도니감 자손(子孫) 중(中)에 나중된 자(者)의 이름은 엘리벨렛과 여우엘과 스마야니 그와 함께한 남자(男子)가 60명(六十名)이요, ^14비그왜 자손(子孫) 중(中)에서는 우대와 사붓이니 그와 함께한 남자(男子)가 70명(七十名)이었느니라.

^15내가 무리를 아하와로 흐르는 강(江)가에 모으고, 거기서 3일(三日) 동안 장막(帳幕)에 유(留)하며 백성(百姓)과 제사장(祭司長)들을 살핀즉, 그 중(中)에 레위 자손(子孫)이 하나도 없는지라. ^16이에 모든 족장(族長), 곧 엘리에셀과 아리엘과 스마야와 엘라단과 야립과 엘라단과 나단과 스가랴와 므술람을 부르고, 또 명철(明哲)한 사람 요야립과 엘라단을 불러, ^17가시뱌 지방(地方)으로 보내어 그곳 족장(族長) 잇도에게 나아가게 하고, 잇도와 그 형제(兄弟), 곧 가시뱌 지방(地方)에 거(居)한 느디님 사람들에게 할 말을 일러주고, “우리 하나님의 전(殿)을 위(爲)하여 수종(隧從)들 자(者)를 데리고 오라.” 하였더니, ^18우리 하나님의 선(善)한 손의 도우심을 입고, 저희가 이스라엘의 손자(孫子) 레위의 아들 말리의 자손(子孫) 중(中)에서 한 명철(明哲)한 사람을 데려오고, 또 세레뱌와 그 아들들과 형제(兄弟) 18명(十八名)과, ^19하사뱌와 므라리 자손(子孫) 중(中) 여사야와 그 형제(兄弟)와 저의 아들들 20명(二十名)을 데려오고, ^20또 느디님 사람, 곧 다윗과 방백(方伯)들이 주어 레위 사람에게 수종(隧從)들게 한 그 느디님 사람 중(中) 220명(二百二十名)을 데려왔으니, 그 이름이 다 기록(記錄)되었느니라.

^21때에 내가 아하와강(江) 가에서 금식(禁食)을 선포(宣布)하고 우리 하나님 앞에서 스스로 겸비(兼備)하여, 우리와 우리 어린 것과 모든 소유(所有)를 위(爲)하여 평탄(平坦)한 길을 그에게 간구(懇求)하였으니, ^22이는 우리가 전(前)에 왕(王)에게 고(告)하기를, “우리 하나님의 손은 자기(自己)를 찾는 모든 자(者)에게 선(善)을 베푸시고, 자기(自己)를 배반(背叛)하는 모든 자(者)에게는 권능(權能)과 진노(震怒)를 베푸신다.” 하였으므로, 길에서 적군(敵軍)을 막고 우리를 도울 보병(步兵)과 마병(馬兵)을 왕(王)에게 구(求)하기를 부끄러워 하였음이라. ^23그러므로 우리가 이를 위(爲)하여 금식(禁食)하며, 우리 하나님께 간구(懇求)하였더니, 그 응낙(應諾)하심을 입었느니라.

^24그 때에 내가 제사장(祭司長)의 두목(頭目) 중(中) 12인(十二人), 곧 세레뱌와 하사뱌와 그 형제(兄弟) 10인(十人)을 따로 세우고, ^25저희에게 왕(王)과 모사(謀士)들과 방백(方伯)들과, 또 그곳에 있는 이스라엘 무리가 우리 하나님의 전(殿)을 위(爲)하여 드린 은(銀)과 금(金)과 기명(器皿)들을 달아서 주었으니, ^26내가 달아서 저희 손에 준 것은 은(銀)이 650(六百五十)달란트요, 은(銀) 기명(器皿)이 100(一百)달란트요, 금(金)이 100(一百)달란트며, ^27또 금잔(金盞)이 20개(二十個)라. 중수(重數)는 1,000(一千)다릭이요, 또 아름답고 빛나 금(金)같이 보배로운 놋그릇이 두 개(個)라.

^28내가 저희에게 이르되, “너희는 여호와께 거룩한 자(者)요, 이 기명(器皿)들도 거룩하고 그 은(銀)과 금(金)은 너희 열조(列祖)의 하나님 여호와께 즐거이 드린 예물(禮物)이니, ^29너희는 예루살렘 여호와의 전(殿) 골방(房)에 이르러, 제사장(祭司長)의 두목(頭目)들과 레위 사람의 두목(頭目)들과 이스라엘 족장(族長) 앞에서 이 기명(器皿)을 달기까지 삼가 지키라. ^30이에 제사장(祭司長)들과 레위 사람들이 은(銀)과 금(金)과 기명(器皿)을 예루살렘 우리 하나님의 전(殿)으로 가져가려 하여 그 중수(重數)대로 받으니라.

^31정월(正月) 12일(十二日)에 우리가 아하와강(江)을 떠나 예루살렘으로 갈새, 우리 하나님의 손이 우리를 도우사, 대적(對敵)과 길에 매복(埋伏)한 자(者)의 손에서 건지신지라. ^32이에 예루살렘에 이르러 거기서 3일(三日)을 유(留)하고, ^33제 4일(第四日)에 우리 하나님의 전(殿)에서 은(銀)과 금(金)과 기명(器皿)을 달아서 제사장(祭司長) 우리아의 아들 므레못의 손에 붙이니, 비느하스의 아들 엘르아살과, 레위 사람 예수아의 아들 요사밧과, 빈누이의 아들 노아댜가 함께 있어, ^34모든 것을 다 계수(計數)하고 달아보고, 그 중수(重數)를 당장(當場)에 책(冊)에 기록(記錄)하였느니라.

^35사로잡혔던 자(者)의 자손(子孫), 곧 이방(異邦)에서 돌아온 자(者)들이 이스라엘 하나님께 번제(燔祭)를 드렸는데, 이스라엘 전체(全體)를 위(爲)한 수송아지가 열 둘이요, 또 수양(羊)이 아흔 여섯이요, 어린 양(羊)이 일흔 일곱이요, 또 속죄제(贖罪祭)의 수염소가 열 둘이니, 모두 여호와께 드린 번제물(燔祭物)이라. ^36무리가 또 왕(王)의 조서(詔書)를 왕(王)의 관원(官員)과 강(江) 서편(西便) 총독(總督)들에게 부치매, 저희가 백성(百姓)과 하나님의 전(殿)을 도왔느니라.

09

^01이 일 후(後)에 방백(方伯)들이 내게 나아와 가로되, “이스라엘 백성(百姓)과 제사장(祭司長)들과 레위 사람들이 이 땅 백성(百姓)과 떠나지 아니하고, 가나안 사람과 헷 사람과 브리스 사람과 여부스 사람과 암몬 사람과 모압 사람과 애굽 사람과 아모리 사람의 가증(可憎)한 일을 행(行)하여, ^02그들의 딸을 취(取)하여 아내와 며느리를 삼아, 거룩한 자손(子孫)으로 이방(異邦) 족속(族屬)과 서로 섞이게 하는데, 방백(方伯)들과 두목(頭目)들이 이 죄(罪)에 더욱 으뜸이 되었다.” 하는지라. ^03내가 이 일을 듣고 속옷과 겉옷을 찢고 머리털과 수염(鬚髥)을 뜯으며 기가 막혀 앉으니, ^04이에 이스라엘 하나님의 말씀을 인(因)하여 떠는 자(者)가 이 사로잡혔던 자(者)의 죄(罪)를 인(因)하여 다 내게로 모여 오더라.

내가 저녁 제사(祭祀) 드릴 때까지 기가 막혀 앉았더니, ^05저녁 제사(祭祀)를 드릴 때에 내가 근심 중(中)에 일어나서 속옷과 겉옷을 찢은대로 무릎을 꿇고, 나의 하나님 여호와를 향(向)하여 손을 들고 ^06말하기를, “나의 하나님이여. 내가 부끄러워 낯이 뜨뜻하여, 감(敢)히 나의 하나님을 향(向)하여 얼굴을 들지 못하오니, 이는 우리 죄악(罪惡)이 많아 정수리에 넘치고, 우리 허물이 커서 하늘에 미침이니이다. ^07우리의 열조(列祖) 때로부터 오늘까지 우리 죄(罪)가 심(甚)하매, 우리의 죄악(罪惡)으로 인(因)하여 우리와 우리 왕(王)들과 우리 제사장(祭司長)들을 열방(列邦) 왕(王)들의 손에 붙이사, 칼에 죽으며, 사로잡히며, 노략(擄略)을 당(當)하며, 얼굴을 부끄럽게 하심이 오늘날 같으니이다.

^08이제 우리 하나님 여호와께서 우리에게 잠간(暫間) 은혜(恩惠)를 베푸사 얼마를 남겨두어 피(避)하게 하신 우리를 그 거룩한 처소(處所)에 박힌 못과 같게 하시고, 우리 눈을 밝히사 우리로 종노릇 하는 중(中)에서 조금 소성(蘇醒)하게 하셨나이다. ^09우리가 비록 노예(奴隸)가 되었사오나, 우리 하나님이 우리를 그 복역(服役)하는 중(中)에 버리지 아니하시고, 바사 열왕(列王) 앞에서 우리로 긍휼(矜恤)히 여김을 입고, 소성(蘇醒)하여 우리 하나님의 전(殿)을 세우게 하시며, 그 퇴락(頹落)한 것을 수리(修理)하게 하시며, 유다와 예루살렘에서 우리에게 울을 주셨나이다.

^10우리 하나님이여. 이렇게 하신 후(後)에도 우리가 주(主)의 계명(誡命)을 배반(背叛)하였사오니, 이제 무슨 말씀을 하오리이까? ^11전(前)에 주(主)께서 주(主)의 종 선지자(先知者)들로 명(命)하여 이르시되, “너희가 가서 얻으려 하는 땅은 더러운 땅이니, 이는 이방(異邦) 백성(百姓)들이 더럽고 가증(可憎)한 일을 행(行)하여 이 가에서 저 가까지 그 더러움으로 채웠음이라. ^12그런즉 너희 여자(女子)들을 저희 아들들에게 주지 말고, 저희 딸을 너희 아들을 위(爲)하여 데려오지 말며, 그들을 위(爲)하여 평강(平康)과 형통(亨通)을 영영(永永)히 구(求)하지 말라. 그리하면 너희가 왕성(旺盛)하여 그 땅의 아름다운 것을 먹으며, 그 땅을 자손(子孫)에게 유전(遺傳)하여 영원(永遠)한 기업(基業)을 삼게 되리라.” 하셨나이다.

^13우리의 악(惡)한 행실(行實)과 큰 죄(罪)로 인(因)하여 이 모든 일을 당(當)하였사오나, 우리 하나님이 우리 죄악(罪惡)보다 형벌(刑罰)을 경(輕)하게 하시고, 이만큼 백성(百姓)을 남겨 주셨사오니, ^14우리가 어찌 다시 주(主)의 계명(誡命)을 거역(拒逆)하고 이 가증(可憎)한 일을 행(行)하는 족속(族屬)들과 연혼(連婚)하오리이까? 그리하오면 주(主)께서 어찌 진노(震怒)하사, 우리를 멸(滅)하시고 남아 피(避)할 자(者)가 없도록 하시지 아니하시리이까?

^15이스라엘 하나님 여호와여. 주(主)는 의(義)롭도소이다. 우리가 남아 피(避)한 것이 오늘날과 같사옵거늘, 도리어 주(主)께 범죄(犯罪)하였사오니, 이로 인(因)하여 주(主) 앞에 한 사람도 감(敢)히 서지 못하겠나이다.”.

10

^01에스라가 하나님의 전(殿) 앞에 엎드려 울며 기도(祈禱)하여 죄(罪)를 자복(自服)할 때에, 많은 백성(百姓)이 심(甚)히 통곡(痛哭)하매, 이스라엘 중(中)에서 백성(百姓)의 남녀(男女)와 어린 아이의 큰 무리가 그 앞에 모인지라.

^02엘람 자손(子孫) 중(中) 여히엘의 아들 스가냐가 에스라에게 이르되, “우리가 우리 하나님께 범죄(犯罪)하여 이 땅 이방(異邦) 여자(女子)를 취(取)하여 아내를 삼았으나, 이스라엘에게 오히려 소망(所望)이 있나니, ^03곧 내 주(主)의 교훈(敎訓)을 좇으며, 우리 하나님의 명령(命令)을 떨며 준행(遵行)하는 자(者)의 의논(議論)을 좇아, 이 모든 아내와 그 소생(所生)을 다 내어 보내기로, 우리 하나님과 언약(言約)을 세우고 율법(律法)대로 행(行)할 것이라. ^04이는 당신(當身)의 주장(主掌)할 일이니, 일어나소서. 우리가 도우리니 힘써 행(行)하소서.”.

^05이에 에스라가 일어나 제사장(祭司長)들과 레위 사람들과 온 이스라엘에게 이 말대로 행(行)하기를 맹세(盟誓)하게 하매, 무리가 맹세(盟誓)하는지라. ^06이에 에스라가 하나님의 전(殿) 앞에서 일어나 엘리아십의 아들 여호하난의 방(房)으로 들어가니라.

저가 들어가서 사로잡혔던 자(者)의 죄(罪)를 근심하여 떡도 먹지 아니하며 물도 마시지 아니하더니, ^07유다와 예루살렘의 사로잡혔던 자(者)의 자손(子孫)들에게 공포(公布)하기를, “너희는 예루살렘으로 모이라. ^08누구든지 방백(方伯)들과 장로(長老)들의 훈시(訓示)를 좇아 3일(三日) 내(內)에 오지 아니하면, 그 재산(財産)을 적몰(籍沒)하고 사로잡혔던 자(者)의 회(會)에서 쫓아내리라.” 하매, ^09유다와 베냐민 모든 사람이 3일(三日) 내(內)에 예루살렘에 모이니, 때는 9월(九月) 20일(二十日)이라.

무리가 하나님의 전(殿) 앞 광장(廣場)에 앉아서 이 일과 큰 비를 인(因)하여 떨더니, ^10제사장(祭司長) 에스라가 일어서서 저희에게 이르되, “너희가 범죄(犯罪)하여 이방(異邦) 여자(女子)로 아내를 삼아 이스라엘의 죄(罪)를 더하게 하였으니, ^11이제 너희 열조(列祖)의 하나님 앞에서 죄(罪)를 자복(自服)하고 그 뜻대로 행(行)하여, 이 땅 족속(族屬)들과 이방(異邦) 여인(女人)을 끊어 버리라.”.

^12회(會) 무리가 큰 소리로 대답(對答)하여 가로되, “당신(當身)의 말씀대로 우리가 마땅히 행(行)할 것이니이다. ^13그러나 백성(百姓)이 많고, 또 큰 비가 내리는 때니, 능(能)히 밖에 서지 못할 것이요, 우리가 이 일로 크게 범죄(犯罪)하였은즉, 하루 이틀에 할 일이 아니오니, ^14이제 온 회중(會衆)을 위(爲)하여 우리 방백(方伯)들을 세우고, 우리 모든 성읍(城邑)에 이방(異邦) 여자(女子)에게 장가(丈家)든 자(者)는 다 기한(期限)에 본성(本城) 장로(長老)들과 재판장(裁判長)과 함께 오게하여, 우리 하나님의 이 일로 인(因)하신 진노(震怒)가 우리에게서 떠나게 하소서.” 하나, ^15오직 아사헬의 아들 요나단과 디과의 아들 야스야가 일어나, 그 일을 반대(反對)하고, 므술람과 레위 사람 삽브대가 저희를 돕더라.

^16사로잡혔던 자(者)의 자손(子孫)이 그대로 한지라. 제사장(祭司長) 에스라가 그 종족(宗族)을 따라 각기(各其) 지명(指名)된 족장(族長) 몇 사람을 위임(委任)하고, 10월(十月) 초(初)하루에 앉아 그 일을 조사(調査)하여, ^17정월(正月) 초(初)하루에 이르러 이방(異邦) 여인(女人)을 취(取)한 자(者)의 일 조사(調査)하기를 마치니라.

^18제사장(祭司長)의 무리 중(中)에 이방(異邦) 여인(女人)을 취(取)한 자(者)는 예수아 자손(子孫) 중(中) 요사닥의 아들과, 그 형제(兄弟) 마아세야와 엘리에셀과 야립과 그달랴라. ^19저희가 다 손을 잡아 맹세(盟誓)하여 그 아내를 보내기로 하고, 또 그 죄(罪)를 인(因)하여 수양(羊) 하나를 속건제(贖愆祭)로 드렸으며, ^20또 임멜 자손(子孫) 중(中)에는 하나니와 스바댜요. ^21하림 자손(子孫) 중(中)에는 마아세야와 엘리야와 스마야와 여히엘과 웃시야요. ^22바스훌 자손(子孫) 중(中)에는 엘료에내와 마아세야와 이스마엘과 느다넬과 요사밧과 엘라사였더라.

^23레위 사람 중(中)에는 요사밧과 시므이와 글라야라 하는 글리다와 브다히야와 유다와 엘리에셀이었더라. ^24노래하는 자(者) 중(中)에는 엘리아십이요. 문(門)지기 중(中)에는 살룸과 델렘과 우리였더라.

^25이스라엘 중(中)에는 바로스 자손(子孫) 중(中) 라먀와 잇시야와 말기야와 미야민과 엘르아살과 말기야와 브나야요. ^26엘람 자손(子孫) 중(中) 맛다냐와 스가랴와 여히엘과 압디와 여레못과 엘리야요. ^27삿두 자손(子孫) 중(中) 엘료에내와 엘리아십과 맛다냐와 여레못과 사밧과 아시사요. ^28베배 자손(子孫) 중(中) 여호하난과 하나냐와 삽배와 아들래요. ^29바니 자손(子孫) 중(中) 므술람과 말룩과 아다야와 야숩과 스알과 여레못이요. ^30바핫모압 자손(子孫) 중(中) 앗나와 글랄과 브나야와 마아세야와 맛다냐와 브사렐과 빈누이와 므낫세요. ^31하림 자손(子孫) 중(中) 엘리에셀과 잇시야와 말기야와 스마야와 시므온과 ^32베냐민과 말룩과 스마랴요. ^33하숨 자손(子孫) 중(中) 맛드내와 맛닷다와 사밧과 엘리벨렛과 여레매와 므낫세와 시므이요. ^34바니 자손(子孫) 중(中) 마아대와 아므람과 우엘과 ^35브나야와 베드야와 글루히와 ^36와냐와 므레못과 에랴십과 ^37맛다냐와 맛드내와 야아수와 ^38바니와 빈누이와 시므이와 ^39셀레먀와 나단과 아다야와 ^40막나드배와 사새와 사래와 ^41아사렐과 셀레먀와 스마랴와 ^42살룸과 아마랴와 요셉이요. ^43느보 자손(子孫) 중(中) 여이엘과 맛디디야와 사밧과 스비내와 잇도와 요엘과 브나야였더라.

^44이상(以上)은 모두 이방(異邦) 여인(女人)을 취(取)한 자(者)라. 그 중(中)에 자녀(子女)를 낳은 여인(女人)도 있었더라.

구약. 느헤미야(느). 01-13.

01

^01하가랴의 아들 느헤미야의 말이라.

아닥사스다 왕(王) 제 20년(第二十年) 기슬르월(月)에 내가 수산궁(宮)에 있더니, ^02나의 한 형제(兄弟) 중(中) 하나니가 두어 사람과 함께 유다에서 이르렀기로, 내가 그 사로잡힘을 면(免)하고 남아있는 유다 사람과 예루살렘 형편(形便)을 물은즉, ^03저희가 내게 이르되, “사로잡힘을 면(免)하고 남은 자(者)가 그 도(道)에서 큰 환난(患難)을 만나고 능욕(凌辱)을 받으며, 예루살렘 성(城)은 훼파(毁破)되고 성문(城門)들은 소화(燒火)되었다.” 하는지라.

^04내가 이 말을 듣고 앉아서 울고 수일(數日) 동안 슬퍼하며 하늘의 하나님 앞에 금식(禁食)하며 기도(祈禱)하여 05가로되, “하늘의 하나님 여호와 크고 두려우신 하나님이여. 주(主)를 사랑하고 주(主)의 계명(誡命)을 지키는 자(者)에게 언약(言約)을 지키시며 긍휼(矜恤)을 베푸시는 주(主)여. 간구(懇求)하나이다. ^06이제 종이 주(主)의 종 이스라엘 자손(子孫)을 위(爲)하여 주야(晝夜)로 기도(祈禱)하오며, 이스라엘 자손(子孫)의 주(主) 앞에 범죄(犯罪)함을 자복(自服)하오니, 주(主)는 귀를 기울이시며 눈을 여시사 종의 기도(祈禱)를 들으시옵소서.

나와 나의 아비 집이 범죄(犯罪)하여 ^07주(主)를 향(向)하여 심(甚)히 악(惡)을 행(行)하여 주(主)의 종 모세에게 주(主)께서 명(命)하신 계명(誡命)과 율례(律例)와 규례(規例)를 지키지 아니하였나이다.

^08옛적에 주(主)께서 주(主)의 종 모세에게 명(命)하여 가라사대, <만일(萬一) 너희가 범죄(犯罪)하면 내가 너희를 열국(列國) 중(中)에 흩을 것이요, ^09만일(萬一) 내게로 돌아와서 내 계명(誡命)을 지켜 행(行)하면 너희 쫓긴 자(者)가 하늘 끝에 있을지라도 내가 거기서부터 모아 내 이름을 두려고 택(擇)한 곳에 돌아오게 하리라. (레26:33~42, 신30:02~04)> 하신 말씀을 이제 청(請)컨대 기억(記憶)하옵소서.

^10이들은 주(主)께서 일찍 큰 권능(權能)과 강(强)한 손으로 구속(救贖)하신 주(主)의 종이요, 주(主)의 백성(百姓)이니이다.

^11주(主)여. 구(求)하오니 귀를 기울이사, 종의 기도(祈禱)와 주(主)의 이름을 경외(敬畏)하기를 기뻐하는 종들의 기도(祈禱)를 들으시고, 오늘날 종으로 형통(亨通)하여 이 사람 앞에서 은혜(恩惠)를 입게 하옵소서.” 하였나니, 그 때에 내가 왕(王)의 술 관원(官員)이 되었었느니라.

02

^01아닥사스다 왕(王) 20년(二十年) 니산월(月)에 왕(王)의 앞에 술이 있기로 내가 들어 왕(王)에게 드렸는데, 이전(以前)에는 내가 왕(王)의 앞에서 수색(愁色)이 없었더니, ^02왕(王)이 내게 이르시되, “네가 병(病)이 없거늘 어찌하여 얼굴에 수색(愁色)이 있느냐? 이는 필연(必然) 네 마음에 근심이 있음이로다.”. 그 때에 내가 크게 두려워하여, ^03왕(王)께 대답(對答)하되, “왕(王)은 만세수(萬歲壽)를 하옵소서. 나의 열조(列祖)의 묘실(墓室) 있는 성읍(城邑)이 이제까지 황무(荒蕪)하고 성문(城門)이 소화(燒火)되었사오니, 내가 어찌 얼굴에 수색(愁色)이 없사오리이까?”.

^04왕(王)이 내게 이르시되, “그러면 네가 무엇을 원(願)하느냐?” 하시기로, 내가 곧 하늘의 하나님께 묵도(默禱)하고, ^05왕(王)에게 고(告)하되, “왕(王)이 만일(萬一) 즐겨하시고 종이 왕(王)의 목전(目前)에서 은혜(恩惠)를 얻었사오면, 나를 유다 땅 나의 열조(列祖)의 묘실(墓室) 있는 성읍(城邑)에 보내어 그 성(城)을 중건(重建)하게 하옵소서.” 하였는데, ^06그 때에 왕후(王后)도 왕(王)의 곁에 앉았더라.

왕(王)이 내게 이르시되, “네가 몇날에 행(行)할 길이며, 어느 때에 돌아오겠느냐?” 하고, 왕(王)이 나를 보내기를 즐겨하시기로 내가 기한(期限)을 정(定)하고, ^07내가 또 왕(王)에게 아뢰되, “왕(王)이 만일(萬一) 즐겨하시거든 강(江) 서편(西便) 총독(總督)들에게 내리시는 조서(詔書)를 내게 주사 저희로 나를 용납(容納)하여 유다까지 통과(通過)하게 하시고, ^08또 왕(王)의 삼림(森林) 감독(監督) 아삽에게 조서(詔書)를 내리사 저로 전(殿)에 속(屬)한 영문(營門)의 문(門)과 성곽(城郭)과 나의 거(居)할 집을 위(爲)하여 들보 재목(材木)을 주게 하옵소서.” 하매, 내 하나님의 선(善)한 손이 나를 도우심으로 왕(王)이 허락(許諾)하고, ^09군대(軍隊) 장관(長官)과 마병(馬兵)을 보내어 나와 함께 하시기로 내가 강(江) 서편(西便)에 있는 총독(總督)들에게 이르러 왕(王)의 조서(詔書)를 전(傳)하였더니, ^10호론 사람 산발랏과 종 되었던 암몬 사람 도비야가 이스라엘 자손(子孫)을 흥왕(興旺)케 하려는 사람이 왔다 함을 듣고 심(甚)히 근심하더라.

^11내가 예루살렘에 이르러 거(居)한지 3일(三日)에, ^12내 하나님이 내 마음을 감화(感化)하사 예루살렘을 위(爲)하여 행(行)하게 하신 일을 내가 아무 사람에게도 말하지 아니하고, 밤에 일어나 두어 사람과 함께 나갈새, 내가 탄 짐승 외(外)에는 다른 짐승이 없더라. ^13그 밤에 골짜기 문(門)으로 나가서 용정(龍井)으로 분문(糞門)에 이르는 동안에 보니 예루살렘 성벽(城壁)이 다 무너졌고 성문(城門)은 소화(燒火)되었더라. ^14앞으로 행(行)하여 샘문(門)과 왕(王)의 못에 이르러는 탄 짐승이 지나갈 곳이 없는지라.

^15그 밤에 시내를 좇아 올라가서 성벽(城壁)을 살펴본 후(後)에 돌이켜 골짜기 문(門)으로 들어와서 돌아 왔으나, ^16방백(方伯)들은 내가 어디 갔었으며 무엇을 하였는지 알지 못하였고, 나도 그 일을 유다 사람들에게나 제사장(祭司長)들에게나 귀인(貴人)들에게나 방백(方伯)들에게나 그 외(外)에 일하는 자(者)들에게 고(告)하지 아니하다가, ^17후(後)에 저희에게 이르기를, “우리의 당(當)한 곤경(困境)은 너희도 목도(目覩)하는바라. 예루살렘이 황무(荒蕪)하고 성문(城門)이 소화(燒火)되었으니, 자, 예루살렘 성(城)을 중건(重建)하여 다시 수치(羞恥)를 받지 말자.” 하고, ^18또 저희에게 하나님의 선(善)한 손이 나를 도우신 일과 왕(王)이 내게 이른 말씀을 고(告)하였더니, 저희의 말이, “일어나 건축(建築)하자.” 하고, 모두 힘을 내어 이 선(善)한 일을 하려 하매, ^19호론 사람 산발랏과 종이 되었던 암몬 사람 도비야와 아라비아 사람 게셈이 이 말을 듣고 우리를 업신여기고 비웃어 가로되, “너희의 하는 일이 무엇이냐? 왕(王)을 배반(背叛)코자 하느냐?” 하기로, ^20내가 대답(對答)하여 가로되, “하늘의 하나님이 우리로 형통(亨通)케 하시리니, 그의 종 우리가 일어나 건축(建築)하려니와, 오직 너희는 예루살렘에서 아무 기업(基業)도 없고 권리(權利)도 없고 명록(名錄)도 없다.” 하였느니라.

03

^01때에 대제사장(大祭司長) 엘리아십이 그 형제(兄弟) 제사장(祭司長)들과 함께 일어나 양문(羊門)을 건축(建築)하여 성별(聖別)하고 문(門)짝을 달고, 또 성벽(城璧)을 건축(建築)하여 함메아 망대(望臺)에서부터 하나넬 망대(望臺)까지 성별(聖別)하였고, ^02그 다음은 여리고 사람들이 건축(建築)하였고, 또 그 다음은 이므리의 아들 삭굴이 건축(建築)하였으며, ^03어문(魚門)은 하스나아의 자손(子孫)들이 건축(建築)하여 그 들보를 얹고 문(門)짝을 달고 자물쇠와 빗장을 갖추었고, ^04그 다음은 학고스의 손자(孫子) 우아의 아들 므레못이 중수(重修)하였고, 그 다음은 므세사벨의 손자(孫子) 베레갸의 아들 므술람이 중수(重修)하였고, 그 다음은 바아나의 아들 사독이 중수(重修)하였고, ^05그 다음은 드고아 사람들이 중수(重修)하였으나 그 귀족(貴族)들은 그 주(主)의 역사(役事)에 담부(擔負)치 아니하였으며, ^06옛 문(門)은 바세아의 아들 요야다와 브소드야의 아들 므술람이 중수(重修)하여 그 들보를 얹고 문(門)짝을 달고 자물쇠와 빗장을 갖추었고, ^07그 다음은 기브온 사람 믈라야와 메로놋 사람 야돈이 강(江) 서편(西便) 총독(總督)의 관할(管轄)에 속(屬)한 기브온 사람들과 미스바 사람들로 더불어 중수(重修)하였고, ^08그 다음은 금장색(金匠色) 할해야의 아들 웃시엘 등이 중수(重修)하였고, 그 다음은 향품(香品) 장사 하나냐 등(等)이 중수(重修)하되 저희가 예루살렘 넓은 성벽(城壁)까지 하였고, ^09그 다음은 예루살렘 지방(地方) 절반(折半)을 다스리는 자(者) 후르의 아들 르바야가 중수(重修)하였고, ^10하루맙의 아들 여다야는 자기(自己) 집과 마주 대(對)한 곳을 중수(重修)하였고, 그 다음은 하삽느야의 아들 핫두스가 중수(重修)하였고, ^11하림의 아들 말기야와 바핫모압의 아들 핫숩이 한 부분(部分)과 풀무 망대(望臺)를 중수(重修)하였고, ^12그 다음은 예루살렘 지방(地方) 절반(折半)을 다스리는 자(者) 할로헤스의 아들 살룸과 그 딸들이 중수(重修)하였고, ^13골짜기 문(門)은 하눈과 사노아 거민(居民)이 중수(重修)하여 문(門)을 세우며 문(門)짝을 달고 자물쇠와 빗장을 갖추고, 또 분문(糞門)까지 성벽(城壁) 1,000(一千)규빗을 중수(重修)하였고, ^14분문(糞門)은 벧학게렘 지방(地方)을 다스리는 레갑의 아들 말기야가 중수(重修)하여 문(門)을 세우며 문(門)짝을 달고 자물쇠와 빗장을 갖추었고, ^15샘문(門)은 미스바 지방(地方)을 다스리는 골호세의 아들 살룬이 중수(重修)하여 문(門)을 세우고 덮으며 문(門)짝을 달며 자물쇠와 빗장을 갖추고, 또 왕(王)의 동산 근처(近處) 셀라 못가의 성벽(城壁)을 중수(重修)하여 다윗성(城)에서 내려오는 층계(層階)까지 이르렀고, ^16그 다음은 벧술 지방(地方) 절반(折半)을 다스리는 자(者) 아스북의 아들 느헤미야가 중수(重修)하여 다윗의 묘실(墓室)과 마주 대(對)한 곳에 이르고, 또 파서 만든 못을 지나 용사(勇士)의 집까지 이르렀고, ^17그 다음은 레위 사람 바니의 아들 르훔이 중수(重修)하였고, 그 다음은 그일라 지방(地方) 절반(折半)을 다스리는 자(者) 하사뱌가 그 지방(地方)을 대표(代表)하여 중수(重修)하였고, ^18그 다음은 그 형제(兄弟) 그일라 지방(地方) 절반(折半)을 다스리는 자(者) 헤나닷의 아들 바왜가 중수(重修)하였고, ^19그 다음은 미스바를 다스리는 자(者) 예수아의 아들 에셀이 한 부분(部分)을 중수(重修)하여 성(城) 굽이에 있는 군기고(軍器庫) 맞은편(便)까지 이르렀고, ^20그 다음은 삽배의 아들 바룩이 한 부분(部分)을 힘써 중수(重修)하여 성(城) 굽이에서부터 대제사장(大祭司長) 엘리아십의 집 문(門)에 이르렀고, ^21그 다음은 학고스의 손자(孫子) 우리야의 아들 므레못이 한 부분(部分)을 중수(重修)하여 엘리아십의 집 문(門)에서부터 엘리아십의 집 모퉁이에 이르렀고, ^22그 다음은 평지(平地)에 사는 제사장(祭司長)들이 중수(重修)하였고, ^23그 다음은 베냐민과 핫숩이 자기(自己) 집 맞은편(便) 부분(部分)을 중수(重修)하였고, 그 다음은 아나냐의 손자(孫子) 마아세야의 아들 아사랴가 자기(自己) 집에서 가까운 부분(部分)을 중수(重修)하였고, ^24그 다음은 헤나닷의 아들 빈누이가 한 부분(部分)을 중수(重修)하되 아사랴의 집에서부터 성(城) 굽이를 지나 성(城) 모퉁이에 이르렀고, ^25우새의 아들 발랄은 성(城) 굽이 맞은편(便)과 왕(王)의 윗 궁(宮)에서 내어민 망대(望臺) 맞은편(便), 곧 시위청(侍衛廳)에서 가까운 부분(部分)을 중수(重修)하였고, 그 다음은 바로스의 아들 브다야가 중수(重修)하였고, ^26(때에 느디님 사람은 오벨에 거(居)하여 동편(東便) 수문(水門)과 마주 대(對)한 곳에서부터 내어민 망대(望臺)까지 미쳤느니라.)

^27그 다음은 드고아 사람들이 한 부분(部分)을 중수(重修)하여 내어민 큰 망대(望臺)와 마주 대(對)한 곳에서부터 오벨 성벽(城壁)까지 이르렀느니라. ^28마문(馬門) 위로부터는 제사장(祭司長)들이 각각(各各) 자기(自己)집과 마주 대(對)한 부분(部分)을 중수(重修)하였고, ^29그 다음은 임멜의 아들 사독이 자기(自己) 집과 마주 대(對)한 부분(部分)을 중수(重修)하였고, 그 다음은 동문(東門)지기 스가냐의 아들 스마야가 중수(重修)하였고, ^30그 다음은 셀레먀의 아들 하나냐와 살랍의 여섯째 아들 하눈이 한 부분(部分)을 중수(重修)하였고, 그 다음은 베레갸의 아들 므술람이 자기(自己) 침방(寢房)과 마주 대(對)한 부분(部分)을 중수(重修)하였고, ^31그 다음은 금장색(金匠色) 말기야가 함밉갓 문(門)과 마주 대(對)한 부분(部分)을 중수(重修)하여 느디님 사람과 상고(商賈)들의 집에서부터 성(城) 모퉁이 누(樓)에 이르렀고, ^32성(城) 모퉁이 누(樓)에서 양문(羊門)까지는 금장색(金匠色)과 상고(商賈)들이 중수(重修)하였느니라.

04

^01산발랏이 우리가 성(城)을 건축(建築)한다 함을 듣고 크게 분노(忿怒)하여 유다 사람을 비웃으며, ^02자기(自己) 형제(兄弟)들과 사마리아 군대(軍隊) 앞에서 말하여 가로되, “이 미약(微弱)한 유다 사람들의 하는 일이 무엇인가? 스스로 견고(堅固)케 하려는가? 제사(祭祀)를 드리려는가? 하루에 필역(畢役)하려는가? 소화(燒火)된 돌을 흙 무더기에서 다시 일으키려는가?” 하고, ^03암몬 사람 도비야는 곁에 섰다가 가로되, “저들의 건축(建築)하는 성벽(城壁)은 여우가 올라가도 곧 무너지리라.” 하더라.

^04“우리 하나님이여. 들으시옵소서. 우리가 업신여김을 당(當)하나이다. 원(願)컨대 저희의 욕(辱)하는 것으로 자기(自己)의 머리에 돌리사 노략(擄略)거리가 되어 이방(異邦)에 사로잡히게 하시고, ^05주(主)의 앞에서 그 악(惡)을 덮어 두지 마옵시며, 그 죄(罪)를 도말(塗抹)하지 마옵소서. 저희가 건축(建築)하는 자(者) 앞에서 주(主)의 노(怒)를 격동(激動)하였음이니이다.” 하고, ^06이에 우리가 성(城)을 건축(建築)하여 전부(全部)가 연락(聯絡)되고 고(高)가 절반(折半)에 미쳤으니, 이는 백성(百姓)이 마음들여 역사(役事)하였음이니라.

^07산발랏과 도비야와 아라비아 사람들과 암몬 사람들과 아스돗 사람들이 예루살렘 성(城)이 중수(重修)되어 그 퇴락(頹落)한 곳이 수보(修補)되어 간다 함을 듣고 심(甚)히 분(忿)하여, ^08다 함께 꾀하기를, “예루살렘으로 가서 쳐서 요란(擾亂)하게 하자.” 하기로, ^09우리가 우리 하나님께 기도(祈禱)하며 저희를 인(因)하여 파숫군(把守軍)을 두어 주야(晝夜)로 방비(防備)하는데, ^10유다 사람들은 이르기를, “흙 무더기가 아직도 많거늘 담부(擔負)하는 자(者)의 힘이 쇠(衰)하였으니 우리가 성(城)을 건축(建築)하지 못하리라.” 하고, ^11우리의 대적(對敵)은 이르기를, “저희가 알지 못하고 보지 못하는 사이에 우리가 저희 중(中)에 달려 들어가서 살륙(殺戮)하여 역사(役事)를 그치게 하리라.” 하고, ^12그 대적(對敵)의 근처(近處)에 거(居)하는 유다 사람들도 그 각처(各處)에서 와서 열번(番)이나 우리에게 고(告)하기를, “너희가 우리에게로 와야 하리라.” 하기로, ^13내가 성(城) 뒤 낮고 넓은 곳에 백성(百姓)으로 그 종족(宗族)을 따라 칼과 창(槍)과 활을 가지고 서게 하고, 14내가 돌아본 후(後)에 일어나서 귀인(貴人)들과 민장(民長)과 남은 백성(百姓)에게 고(告)하기를, “너희는 저희를 두려워 말고 지극(至極)히 크시고 두려우신 주(主)를 기억(記憶)하고, 너희 형제(兄弟)와 자녀(子女)와 아내와 집을 위(爲)하여 싸우라.” 하였었느니라.

^15우리의 대적(對敵)이 자기(自己)의 뜻을 우리가 알았다 함을 들으니라.

하나님이 저희의 꾀를 폐(廢)하셨으므로 우리가 다 성(城)에 돌아와서 각각(各各) 역사(役事)하였는데, ^16그 때로부터 내 종자(從者)의 절반(折半)은 역사(役事)하고 절반(折半)은 갑(甲)옷을 입고 창(槍)과 방패(防牌)와 활을 가졌고 민장(民長)은 유다 온 족속(族屬)의 뒤에 있었으며, ^17성(城)을 건축(建築)하는 자(者)와 담부(擔負) 하는 자(者)는 다 각각(各各) 한 손으로 일을 하며, 한 손에는 병기(兵器)를 잡았는데, ^18건축(建築)하는 자(者)는 각각(各各) 칼을 차고 건축(建築)하며, 나팔 부는 자(者)는 내 곁에 섰었느니라.

^19내가 귀인(貴人)들과 민장(民長)들과 남은 백성(百姓)에게 이르기를, “이 역사(役事)는 크고 넓으므로 우리가 성(城)에서 나뉘어 상거(相距)가 먼즉, ^20너희가 무론(無論) 어디서든지 나팔 소리를 듣거든 그리로 모여서 우리에게로 나아오라. 우리 하나님이 우리를 위(爲)하여 싸우시리라.” 하였느니라. ^21우리가 이같이 역사(役事)하는데 무리의 절반(折半)은 동틀 때부터 별이 나기까지 창(槍)을 잡았었으며, ^22그 때에 내가 또 백성(百姓)에게 고(告)하기를, “사람마다 그 종자(從者)와 함께 예루살렘 안에서 잘찌니, 밤에는 우리를 위(爲)하여 파수(把守)하겠고 낮에는 역사(役事)하리라.” 하고, ^23내나 내 형제(兄弟)들이나 종자(從者)들이나 나를 좇아 파수(把守)하는 사람들이나 다 그 옷을 벗지 아니하였으며, 물을 길으러 갈 때에도 기계(機械)를 잡았었느니라.

05

^01때에 백성(百姓)이 그 아내와 함께 크게 부르짖어 그 형제(兄弟) 유다 사람을 원망(怨望)하는데, ^02혹(或)은 말하기를, “우리와 우리 자녀(子女)가 많으니 곡식(穀食)을 얻어 먹고 살아야 하겠다.” 하고, ^03혹(或)은 말하기를, “우리의 밭과 포도원(葡萄園)과 집이라도 전당(典當) 잡히고 이 흉년(凶年)을 위(爲)하여 곡식(穀食)을 얻자.” 하고, ^04혹(或)은 말하기를, “우리는 밭과 포도원(葡萄園)으로 돈을 빚내어 세금(稅金)을 바쳤도다. ^05우리 육체(肉體)도 우리 형제(兄弟)의 육체(肉體)와 같고 우리 자녀(子女)도 저희 자녀(子女) 같거늘 이제 우리 자녀(子女)를 종으로 파는도다. 우리 딸 중(中)에 벌써 종된 자(者)가 있으나, 우리의 밭과 포도원(葡萄園)이 이미 남의 것이 되었으니 속량(贖良)할 힘이 없도다.”.

^06내가 백성(百姓)의 부르짖음과 이런 말을 듣고 크게 노(怒)하여, ^07중심(中心)에 계획(計劃)하고 귀인(貴人)과 민장(民長)을 꾸짖어 이르기를, “너희가 각기(各其) 형제(兄弟)에게 취리(取利)를 하는도다.” 하고, 대회(大會)를 열고 저희를 쳐서 ^08이르기를, “우리는 이방인(異邦人)의 손에 팔린 우리 형제(兄弟) 유다 사람들을 우리의 힘을 다하여 속량(贖良)하였거늘, 너희는 너희 형제(兄弟)를 팔고자 하느냐? 더구나 우리의 손에 팔리게 하겠느냐?” 하매, 저희가 잠잠(潛潛)하여 말이 없기로, ^09내가 또 이르기를, “너희의 소위(所爲)가 좋지 못하도다. 우리 대적(對敵) 이방(異邦) 사람의 비방(誹謗)을 생각하고 우리 하나님을 경외(敬畏)함에 행(行)할 것이 아니냐? ^10나와 내 형제(兄弟)와 종자(從者)들도 역시 돈과 곡식(穀食)을 백성(百姓)에게 취(取)하여 주나니, 우리가 그 이식(利息) 받기를 그치자. ^11그런즉 너희는 오늘이라도 그 밭과 포도원(葡萄園)과 감람원(橄欖園)과 집이며 취(取)한바 돈이나 곡식(穀食)이나 새 포도주(葡萄酒)나 기름의 백분지일(百分之一)을 돌려 보내라.” 하였더니, ^12저희가 말하기를, “우리가 당신(當身)의 말씀대로 행(行)하여 돌려 보내고 아무것도 요구(要求)하지 아니하리이다.” 하기로, 내가 제사장(祭司長)들을 불러 저희에게 그 말대로 행(行)하리라는 맹세(盟誓)를 시키게 하고, ^13내가 옷자락을 떨치며 이르기를, “이 말대로 행(行)치 아니하는 자(者)는 하나님이 또한 이와 같이 그 집과 산업(産業)에서 떨치실찌니, 저는 곧 이렇게 떨쳐져 빌지로다.” 하매, 회중(會衆)이 다 “아멘.” 하고, 여호와를 찬송(讚頌)하고 백성(百姓)들이 그 말한대로 행(行)하였느니라.

^14내가 유다 땅 총독(總督)으로 세움을 받을 때, 곧 아닥사스다 왕(王) 20년(二十年)부터 32년(三十二年)까지 12년(十二年)동안은 나와 내 형제(兄弟)가 총독(總督)의 녹(祿)을 먹지 아니하였느니라.

^15이전(以前) 총독(總督)들은 백성(百姓)에게 토색(討索)하여 양식(糧食)과 포도주(葡萄酒)와, 또 은(銀) 40(四十)세겔을 취(取)하였고 그 종자(從者)들도 백성(百姓)을 압제(壓制)하였으나, 나는 하나님을 경외(敬畏)하므로 이같이 행(行)치 아니하고, ^16도리어 이 성(城) 역사(役事)에 힘을 다하며, 땅을 사지 아니하였고, 나의 모든 종자(從者)도 모여서 역사(役事)를 하였으며, ^17또 내 상(床)에는 유다 사람들과 민장(民長)들 150인(一百五十人)이 있고, 그 외(外)에도 우리 사면(四面) 이방인(異邦人) 중(中)에서 우리에게 나아온 자(者)들이 있었는데, ^18매일(每日) 나를 위(爲)하여 소 하나와 살진 양(羊) 여섯을 준비(準備)하며, 닭도 많이 준비(準備)하고 열흘에 한번(番)씩은 각종(各種) 포도주(葡萄酒)를 갖추었나니, 비록 이같이 하였을지라도 내가 총독(總督)의 녹(祿)을 요구(要求)하지 아니하였음은 백성(百姓)의 부역(賦役)이 중(重)함이니라.

^19내 하나님이여. 내가 이 백성(百姓)을 위(爲)하여 행(行)한 모든 일을 생각하시고, 내게 은혜(恩惠)를 베푸시옵소서.

06

^01산발랏과 도비야와 아라비아 사람 게셈과 그 나머지 우리의 대적(對敵)이 내가 성(城)을 건축(建築)하여 그 퇴락(頹落)한 곳을 남기지 아니하였다 함을 들었는데, 내가 아직 성문(城門)에 문(門)짝을 달지 못한 때라.

^02산발랏과 게셈이 내게 보내어 이르기를, “오라. 우리가 오노 평지(平地) 한 촌(村)에서 서로 만나자.” 하니, 실상(實狀)은 나를 해(害)코자 함이라.

^03내가 곧 저희에게 사자(使者)들을 보내어 이르기를, “내가 이제 큰 역사(役事)를 하니 내려가지 못하겠노라. 어찌하여 역사(役事)를 떠나 정지(停止)하게 하고 너희에게로 내려가겠느냐?” 하매, ^04저희가 네번(番)이나 이같이 내게 보내되, 나는 여전(如前)히 대답(對答)하였더니, ^05산발랏이 다섯번(番)째는 그 종자(從者)의 손에 봉(封)하지 않은 편지(便紙)를 들려 내게 보내었는데, ^06그 글에 이르기를, “이방(異邦) 중(中)에도 소문(所聞)이 있고 가스무도 말하기를, “네가 유다 사람들로 더불어 모반(謀叛)하려 하여 성(城)을 건축(建築)한다.” 하나니, 네가 그 말과 같이 왕(王)이 되려 하는도다. ^07또 네가 선지자(先知者)를 세워 예루살렘에서 너를 들어 선전(宣傳)하기를, “유다에 왕(王)이 있다.” 하게 하였으니, 이 말이 왕(王)에게 들릴지라. 그런즉 너는, “이제 오라. 함께 의논(議論)하자.” 하였기로, ^08내가 보내어 저에게 이르기를, “너의 말한바 이런 일은 없는 일이요, 네 마음에서 지어낸 것이라.” 하였나니, ^09이는 저희가 다 우리를 두렵게 하고자 하여 말하기를, “저희 손이 피곤(疲困)하여 역사(役事)를 정지(停止)하고 이루지 못하리라.” 함이라. 이제 내 손을 힘있게 하옵소서.” 하였노라.

^10이 후(後)에 므헤다벨의 손자(孫子) 들라야의 아들 스마야가 두문불출(杜門不出)하기로 내가 그 집에 가니, 저가 이르기를, “저희가 너를 죽이러 올 터이니, 우리가 하나님의 전(殿)으로 가서 외소(外所) 안에 있고 그 문(門)을 닫자 저희가 필연(必然) 밤에 와서 너를 죽이리라.” 하기로, ^11내가 이르기를, “나같은 자(者)가 어찌 도망(逃亡)하며 나같은 몸이면 누가 외소(外所)에 들어가서 생명(生命)을 보존(保存)하겠느냐? 나는 들어가지 않겠노라.” 하고 ^12깨달은즉, 저는 하나님의 보내신바가 아니라. 도비야와 산발랏에게 뇌물(賂物)을 받고 내게 이런 예언(豫言)을 함이라.

^13저희가 뇌물(賂物)을 준 까닭은 나를 두렵게 하고 이렇게 함으로 범죄(犯罪)하게 하고, 악(惡)한 말을 지어 나를 비방(誹謗)하려 함이었느니라.

^14“내 하나님이여. 도비야와 산발랏과 여선지(女先知) 노아댜와, 그 남은 선지자(先知者)들 무릇 나를 두렵게 하고자 한 자(者)의 소위(所爲)를 기억(記憶)하옵소서.” 하였노라.

^15성(城) 역사(役事)가 52일(五十二日)만에 엘룰월(月) 25일(二十五日)에 끝나매, ^16우리 모든 대적(對敵)과 사면(四面) 이방(異邦) 사람들이 이를 듣고 다 두려워하여 스스로 낙담(落膽)하였으니, 이는 이 역사(役事)를 우리 하나님이 이루신 것을 앎이니라.

^17그 때에 유다의 귀인(貴人)들이 여러번(番) 도비야에게 편지(便紙)하였고 도비야의 편지(便紙)도 저희에게 이르렀으니, ^18도비야는 아라의 아들 스가냐의 사위가 되었고, 도비야의 아들 여호하난도 베레갸의 아들 므술람의 딸을 취(取)하였으므로 유다에서 저와 동맹(同盟)한 자(者)가 많음이라. ^19저희들이 도비야의 선행(善行)을 내 앞에 말하고, 또 나의 말도 저에게 전(傳)하매 도비야가 항상(恒常) 내게 편지(便紙)하여 나를 두렵게 하고자 하였느니라.

07

^01성(城)이 건축(建築)되매, 문(門)짝을 달고 문(門)지기와 노래하는 자(者)들과 레위 사람들을 세운 후(後)에, ^02내 아우 하나니와 영문(營門)의 관원(官員) 하나냐로 함께 예루살렘을 다스리게 하였는데, 하나냐는 위인(爲人)이 충성(忠誠)되어 하나님을 경외(敬畏)함이 무리에서 뛰어난 자(者)라.

^03내가 저희에게 이르기를, “해가 높이 뜨기 전(前)에는 예루살렘 성문(城門)을 열지 말고 아직 파수(把守)할 때에 곧 문(門)을 닫고 빗장을 지르며, 또 예루살렘 거민(居民)으로 각각(各各) 반차(班次)를 따라 파수(把守)하되 자기(自己) 집 맞은편(便)을 지키게 하라.” 하였노니, ^04그 성(城)은 광대(廣大)하고 거민(居民)은 희소(稀少)하여 가옥(家屋)을 오히려 건축(建築)하지 못하였음이니라.

^05내 하나님이 내 마음을 감동(感動)하사 귀인(貴人)들과 민장(民長)과 백성(百姓)을 모아 보계(譜系)대로 계수(計數)하게 하신 고(故)로, 내가 처음으로 돌아온 자(者)의 보계(譜系)를 얻었는데, 거기 기록(記錄)한 것을 보면, ^06옛적에 바벨론 왕(王) 느부갓네살에게 사로잡혀 갔던 자(者) 중(中)에서 놓임을 받고 예루살렘과 유다로 돌아와 각기(各其) 본성(本城)에 이른 자(者) 곧, ^07스룹바벨과 예수아와 느헤미야와 아사랴와 라아마와 나하마니와 모르드개와 빌산과 미스베렛과 비그왜와 느훔과 바아나 등(等)과 함께 나온 이스라엘 백성(百姓)의 명수(名數)가 이러하니라.

^08바로스 자손(子孫)이 2,172명(二千一百七十二名)이요, ^09스바댜 자손(子孫)이 372명(三百七十二名)이요, ^10아라 자손(子孫)이 652명(六百五十二名)이요, ^11바핫모압 자손(子孫) 곧 예수아와 요압 자손(子孫)이 2,818명(二千八百十八名)이요, ^12엘람 자손(子孫)이 1,254명(一千二百五十四名)이요, ^13삿두 자손(子孫)이 845명(八百四十五名)이요, ^14삭개 자손(子孫)이 760명(七百六十名)이요, ^15빈누이 자손(子孫)이 648명(六百四十八名)이요, ^16브배 자손(子孫)이 628명(六百二十八名)이요, ^17아스갓 자손(子孫)이 2,322명(二千三百 二十二名)이요, ^18아도니감 자손(子孫)이 667명(六百六十七名)이요, ^19비그왜 자손(子孫)이 2,067명(二千六十七名)이요, ^20아딘 자손(子孫)이 655명(六百五十五名)이요, ^21아델 자손(子孫) 곧 히스기야 자손(子孫)이 98명(九十八名)이요, ^22하숨 자손(子孫)이 328명(三百二十八名)이요, ^23베새 자손(子孫)이 324명(三百二十四名)이요, ^24하립 자손(子孫)이 120명(一百十二名)이요, ^25기브온 사람이 95명(九十五名)이요, ^26베들레헴과 느도바 사람이 188명(一百八十八名)이요, ^27아나돗 사람이 128명(一百二十八名)이요, ^28벧아스마웹 사람이 42명(四十二名)이요, ^29기럇여아림과 그비라와 브에롯 사람이 743명(七百四十三名)이요, ^30라마와 게바 사람이 621명(六百二十一名)이요, ^31믹마스 사람이 122명(一百二十二名)이요, ^32벧엘과 아이 사람이 123명(一百二十三名)이요, ^33기타(其他) 느보 사람이 52명(五十二名)이요, ^34기타(其他) 엘람 자손(子孫)이 1,254명(一千二百五十四名)이요, ^35하림 자손(子孫)이 320명(三百二十名)이요, ^36여리고 자손(子孫)이 345명(三百四十五名)이요, ^37로드와 하딧과 오노 자손(子孫)이 721명(七百二十一名)이요, ^38스나아 자손(子孫)이 3,930명(三千九百三十名)이었느니라.

^39제사장(祭司長)들은 예수아의 집 여다야 자손(子孫)이 973명(九百七十三名)이요, ^40임멜 자손(子孫)이 1,052명(一千五十二名)이요, ^41바스훌 자손(子孫)이 1,247명(一千二百四十七名)이요, ^42하림 자손(子孫)이 1,017명(一千十七名)이였느니라.

^43레위 사람들은 호드야 자손(子孫) 곧 예수아와 갓미엘 자손(子孫)이 74명(七十四名)이요, ^44노래하는 자(者)들은 아삽 자손(子孫)이 148명(一百四十八名)이요, ^45문(門)지기들은 살룸 자손(子孫)과 아델 자손(子孫)과 달문 자손(子孫)과 악굽 자손(子孫)과 하디다 자손(子孫)과 소배 자손(子孫)이 모두 138명(一百三十八名)이었느니라.

^46느디님 사람들은 시하 자손(子孫)과, 하수바 자손(子孫)과, 답바옷 자손(子孫)과, ^47게로스 자손(子孫)과, 시아 자손(子孫)과, 바돈 자손(子孫)과, 르바나 자손(子孫)과, ^48하가바 자손(子孫)과, 살매 자손(子孫)과, ^49하난 자손(子孫)과, 깃델 자손(子孫)과, 가할 자손(子孫)과, ^50르아야 자손(子孫)과, 르신 자손(子孫)과, 느고다 자손(子孫)과, ^51갓삼 자손(子孫)과, 웃사 자손(子孫)과, 바세아 자손(子孫)과, ^52베새 자손(子孫)과, 므우님 자손(子孫)과, 느비스심 자손(子孫)과, ^53박북 자손(子孫)과, 하그바 자손(子孫)과, 할훌 자손(子孫)과, ^54바슬릿 자손(子孫)과, 므히다 자손(子孫)과, 하르사 자손(子孫)과, ^55바르고스 자손(子孫)과, 시스라 자손(子孫)과, 데마 자손(子孫)과, ^56느시야 자손(子孫)과, 하디바 자손(子孫)이었느니라.

^57솔로몬의 신복(臣僕)의 자손(子孫)은 소대 자손(子孫)과, 소베렛 자손(子孫)과, 브리다 자손(子孫)과, ^58야알라 자손(子孫)과, 다르곤 자손(子孫)과, 깃델 자손(子孫)과, ^59스바댜 자손(子孫)과, 핫딜 자손(子孫)과, 보게렛 하스바임 자손(子孫)과, 아몬 자손(子孫)이니, ^60모든 느디님 사람과 솔로몬의 신복(臣僕)의 자손(子孫)이 392명(三百九十二名)이었느니라.

^61델멜라와 델하르사와 그룹과 앗돈과 임멜로부터 올라온 자(者)가 있으나, 그 종족(宗族)과 보계(譜系)가 이스라엘에 속(屬)하였는지는 증거(證據)할 수 없으니, ^62저희는 들라야 자손(子孫)과 도비야 자손(子孫)과 느고다 자손(子孫)이라. 도합(都合)이 642명(六百四十二名)이요.

^63제사장(祭司長) 중(中)에는 호바야 자손(子孫)과 학고스 자손(子孫)과 바르실래 자손(子孫)이니, 바르실래는 길르앗 사람 바르실래의 딸 중(中)에 하나로 아내를 삼고 바르실래의 이름으로 이름한 자(者)라. ^64이 사람들이 보계(譜系) 중(中)에서 자기(自己) 이름을 찾아도 얻지 못한고(故)로 저희를 부정(不淨)하게 여겨 제사장(祭司長)의 직분(職分)을 행(行)치 못하게 하고, ^65방백(方伯)이 저희에게 명(命)하여, “우림과 둠밈을 가진 제사장(祭司長)이 일어나기 전(前)에는 지성물(至聖物)을 먹지 말라.” 하였느니라.

^66온 회중(會衆)의 합계(合計)가 42,360명(四萬二千三百六十名)이요, ^67그 외(外)에 노비(奴婢)가 7,337명(七千三百三十七名)이요, 노래하는 남녀(男女)가 245명(二百四十五名)이요, ^68말이 736(七百三十六)이요, 노새가 245(二百四十五)요, ^69약대가 435(四百三十五)요, 나귀가 6,720(六千七百二十)이었느니라.

^70어떤 족장(族長)들은 역사(役事)를 위(爲)하여 보조(補助)하였고, 방백(方伯)은 금(金) 1,000(一千)다릭과 대접 50(五十)과 제사장(祭司長)의 의복(衣服) 530(五百三十)벌을 보물(寶物) 곳간에 드렸고, ^71또 어떤 족장(族長)들은 금(金) 20,000(二萬)다릭과 은(銀) 2,200(二千二百)마네를 역사(役事) 곳간에 드렸고, 72그 나머지 백성(百姓)은 금(金) 20,000(二萬)다릭과 은(銀) 2,000(二千)마네와 제사장(祭司長)의 의복(衣服) 67(六十七)벌을 드렸느니라.

^73이와 같이 제사장(祭司長)들과 레위 사람들과 문(門)지기들과 노래하는 자(者)들과 백성(百姓) 몇명(名)과 느디님 사람들과 온 이스라엘이 다 그 본성(本城)에 거(居)하였느니라.

08

^01이스라엘 자손(子孫)이 그 본성(本城)에 거(居)하였더니, 7월(七月)에 이르러는 모든 백성(百姓)이 일제(一齊)히 수문(水門) 앞 광장(廣場)에 모여 학사(學士) 에스라에게 여호와께서 이스라엘에게 명(命)하신 모세의 율법책(律法冊)을 가지고 오기를 청(請)하매, ^027월(七月) 1일(一日)에 제사장(祭司長) 에스라가 율법책(律法冊)을 가지고 남자(男子) 여자(女子) 무릇 알아 들을 만한 회중(會衆) 앞에 이르러, ^03수문(水門) 앞 광장(廣場)에서 새벽부터 오정(午正)까지 남자(男子), 여자(女子) 무릇 알아 들을 만한 자(者)의 앞에서 읽으매, 뭇 백성(百姓)이 그 율법책(律法冊)에 귀를 기울였는데, ^04때에 학사(學士) 에스라가 특별(特別)히 지은 나무 강단(講壇)에 서매, 그 우편(右便)에 선 자(者)는 맛디댜와 스마와 아나야와 우리야와 힐기야와 마아세야요, 그 좌편(左便)에 선 자(者)는 브다야와 미사엘과 말기야와 하숨과 하스밧다나와 스가랴와 므술람이라.

^05학사(學士) 에스라가 모든 백성(百姓) 위에 서서 저희 목전(目前)에 책(冊)을 펴니, 책(冊)을 펼 때에 모든 백성(百姓)이 일어서니라.

^06에스라가 광대(廣大)하신 하나님 여호와를 송축(頌祝)하매, 모든 백성(百姓)이 손을 들고, “아멘. 아멘.” 응답(應答)하고, 몸을 굽혀 얼굴을 땅에 대고 여호와께 경배(敬拜)하였느니라.

^07예수아와 바니와 세레뱌와 야민과 악굽과 사브대와 호디야와 마아세야와 그리다와 아사랴와 요사밧과 하난과 블라야와 레위 사람들이 다 그 처소(處所)에 섰는 백성(百姓)에게 율법(律法)을 깨닫게 하는데, ^08하나님의 율법책(律法冊)을 낭독(朗讀)하고 그 뜻을 해석(解釋)하여 백성(百姓)으로 그 낭독(朗讀)하는 것을 다 깨닫게 하매, ^09백성(百姓)이 율법(律法)의 말씀을 듣고 다 우는지라.

총독(總督) 느헤미야와 제사장겸(祭司長兼) 학사(學士) 에스라와 백성(百姓)을 가르치는 레위 사람들이 모든 백성(百姓)에게 이르기를, “오늘은 너희 하나님 여호와의 성일(聖日)이니, 슬퍼하지 말며 울지말라.” 하고, ^10느헤미야가 또 이르기를, “너희는 가서 살진 것을 먹고 단 것을 마시되, 예비(豫備)치 못한 자(者)에게는 너희가 나누어 주라. 이 날은 우리 주(主)의 성일(聖日)이니 근심하지 말라. 여호와를 기뻐하는 것이 너희의 힘이니라.” 하고, ^11레위 사람들도 모든 백성(百姓)을 정숙(靜肅)케하여 이르기를, “오늘은 성일(聖日)이니 마땅히 종용(從容)하고 근심하지 말라.” 하매, ^12모든 백성(百姓)이 곧 가서 먹고 마시며, 나누어 주고 크게 즐거워하였으니, 이는 그 읽어 들린 말을 밝히 앎이니라.

^13그 이튿날 뭇백성(百姓)의 족장(族長)들과 제사장(祭司長)들과 레위 사람들이 율법(律法)의 말씀을 밝히 알고자 하여 학사(學士) 에스라의 곳에 모여서, ^14율법책(律法冊)을 본즉 여호와께서 모세로 명(命)하시기를, “이스라엘 자손(子孫)은 7월(七月) 절기(節期)에 초막(草幕)에 거(居)할찌니라.” 하였고, ^15또 일렀으되, “모든 성읍(城邑)과 예루살렘에 공포(公布)하여 이르기를, ‘너희는 산(山)에 가서 감람(橄欖)나무 가지와 들 감람(橄欖)나무 가지와 화석류(花石榴)나무 가지와 종려(棕櫚)나무 가지와 기타(其他) 무성(茂盛)한 나무 가지를 취(取)하여 기록(記錄)한바를 따라 초막(草幕)을 지으라’ 하라.” 하였는지라.

^16백성(百姓)이 이에 나가서 나무 가지를 취(取)하여 혹(或)은 지붕 위에, 혹(或)은 뜰안에, 혹(或)은 하나님의 전(殿) 뜰에, 혹(或)은 수문(水門) 광장(廣場)에, 혹(或)은 에브라임 문(門) 광장(廣場)에 초막(草幕)을 짓되, ^17사로잡혔다가 돌아온 회(會) 무리가 다 초막(草幕)을 짓고 그 안에 거(居)하니, 눈의 아들 여호수아 때로부터 그 날까지 이스라엘 자손(子孫)이 이같이 행(行)함이 없었으므로 이에 크게 즐거워하며, ^18에스라는 첫날부터 끝날까지 날마다 하나님의 율법책(律法冊)을 낭독(朗讀)하고, 무리가 7일(七日) 동안 절기(節期)를 지키고 제 8일(第八日)에 규례(規例)를 따라 성회(聖會)를 열었느니라.

09

^01그 달 24일(二十四日)에 이스라엘 자손(子孫)이 다 모여 금식(禁食)하며 굵은 베를 입고 티끌을 무릅쓰며, ^02모든 이방(異邦) 사람과 절교(絶交)하고, 서서 자기(自己)의 죄(罪)와 열조(列祖)의 허물을 자복(自服)하고, ^03이 날에 낮 사분지일(四分之一)은 그 처소(處所)에 서서 그 하나님 여호와의 율법책(律法冊)을 낭독(朗讀)하며 그 하나님 여호와께 경배(敬拜)하는데, ^04레위 사람 예수아와 바니와 갓미엘과 스바냐와 분니와 세레뱌와 바니와 그나니는 대(臺)에 올라서서 큰 소리로 그 하나님 여호와께 부르짖고, ^05또 레위 사람 예수아와 갓미엘과 바니와 하삽느야와 세레뱌와 호다야와 스바냐와 브다히야는 이르기를, “너희 무리는 마땅히 일어나 영원(永遠)부터 영원(永遠)까지 계신 너희 하나님 여호와를 송축(頌祝)할지어다.

주(主)여. 주(主)의 영화(榮華)로운 이름을 송축(頌祝)하올 것은 주(主)의 이름이 존귀(尊貴)하여 모든 송축(頌祝)이나 찬양(讚揚)에서 뛰어남이니이다.

^06오직 주(主)는 여호와시라. 하늘과 하늘들의 하늘과 일월(日月) 성신(星辰)과, 땅과 땅 위의 만물(萬物)과 바다와 그 가운데 모든 것을 지으시고 다 보존(保存)하시오니, 모든 천군(天軍)이 주(主)께 경배(敬拜)하나이다.

^07주(主)는 하나님 여호와시라. 옛적에 아브람을 택(擇)하시고 갈대아 우르에서 인도(引導)하여 내시고 아브라함이라는 이름을 주시고, ^08그 마음이 주(主) 앞에서 충성(忠誠)됨을 보시고 더불어 언약(言約)을 세우사, “가나안 족속(族屬)과 헷 족속(族屬)과 아모리 족속(族屬)과 브리스 족속(族屬)과 여부스 족속(族屬)과 기르가스 족속(族屬)의 땅을 그 씨에게 주리라.” 하시더니, 그 말씀대로 이루셨사오니, 주(主)는 의(義)로우심이로소이다.

^09주(主)께서 우리 열조(列祖)가 애굽에서 고난(苦難) 받는 것을 감찰(監察)하시며 홍해(紅海)에서 부르짖음을 들으시고, ^10이적(異蹟)과 기사(奇事)를 베푸사 바로와 그 모든 신하(臣下)와 그 나라 온 백성(百姓)을 치셨사오니, 이는 저희가 우리의 열조(列祖)에게 교만(驕慢)히 행(行)함을 아셨음이라. 오늘날과 같이 명예(名譽)를 얻으셨나이다.

^11주(主)께서 또 우리 열조(列祖) 앞에서 바다를 갈라지게 하시사 저희로 바다 가운데를 육지(陸地)같이 통과(通過)하게 하시고, 쫓아 오는 자(者)를 돌을 큰물에 던짐같이 깊은 물에 던지시고, ^12낮에는 구름 기둥으로 인도(引導)하시고 밤에는 불 기둥으로 그 행(行)할 길을 비취셨사오며, ^13또 시내산(山)에 강림(降臨)하시고 하늘에서부터 저희와 말씀하사 정직(正直)한 규례(規例)와 진정(眞正)한 율법(律法)과 선(善)한 율례(律例)와 계명(誡命)을 저희에게 주시고, ^14거룩한 안식일(安息日)을 저희에게 알리시며, 주(主)의 종 모세로 계명(誡命)과 율례(律例)와 율법(律法)을 저희에게 명(命)하시고, ^15저희의 주림을 인(因)하여 하늘에서 양식(糧食)을 주시며, 저희의 목마름을 인(因)하여 반석(磐石)에서 물을 내시고, 또 주(主)께서 옛적에 손을 들어 맹세(盟誓)하시고, “주마.” 하신 땅을 “들어가서 차지하라.” 명(命)하셨사오나, ^16저희와 우리 열조(列祖)가 교만(驕慢)히 하고 목을 굳게 하여 주(主)의 명령(命令)을 듣지 아니하고, ^17거역(拒逆)하며 주(主)께서 저희 가운데 행(行)하신 기사(奇事)를 생각지 아니하고 목을 굳게하며 패역(悖逆)하여 스스로 한 두목(頭目)을 세우고 종 되었던 땅으로 돌아가고자 하였사오나, 오직 주(主)는 사유(赦宥)하시는 하나님이시라. 은혜(恩惠)로우시며 긍휼(矜恤)히 여기시며, 더디 노(怒)하시며 인자(仁慈)가 풍부(豊富)하시므로 저희를 버리지 아니하셨나이다.

^18또 저희가 송아지를 부어 만들고 이르기를, “이는 곧 너희를 인도(引導)하여 애굽에서 나오게 하신 하나님이라.” 하여 크게 설만(褻慢)하게 하였사오나, ^19주(主)께서는 연(連)하여 긍휼(矜恤)을 베푸사 저희를 광야(曠野)에 버리지 아니하시고, 낮에는 구름 기둥으로 길을 인도(引導)하시며 밤에는 불 기둥으로 그 행(行)할 길을 비취사 떠나게 아니하셨사오며, ^20또 주(主)의 선(善)한 신(神)을 주사 저희를 가르치시며, 주(主)의 만나로 저희 입에 끊어지지 않게 하시고, 저희의 목마름을 인(因)하여 물을 주시사 ^2140년(四十年) 동안을 들에서 기르시되 결핍(缺乏)함이 없게 하시므로 그 옷이 해어지지 아니하였고 발이 부릍지 아니하였사오며, ^22또 나라들과 족속(族屬)들을 저희에게 각각(各各) 나누어 주시매 저희가 시혼의 땅, 곧 헤스본 왕(王)의 땅과 바산 왕(王) 옥의 땅을 차지하였나이다.

^23주(主)께서 그 자손(子孫)을 하늘의 별같이 많게 하시고 전(前)에 그 열조(列祖)에게 명(命)하사 들어가서 차지하라고 하신 땅으로 인도(引導)하여 이르게 하셨으므로, ^24그 자손(子孫)이 들어가서 땅을 차지하되, 주(主)께서 그 땅 가나안 거민(居民)으로 저희 앞에 복종(服從)케 하실 때에 가나안 사람과 그 왕(王)들과 본토(本土) 여러 족속(族屬)을 저희 손에 붙여 임의(任意)로 행(行)하게 하시매, ^25저희가 견고(堅固)한 성(城)들과 기름진 땅을 취(取)하고, 모든 아름다운 물건(物件)을 채운 집과 파서 만든 우물과 포도원(葡萄園)과 감람원(橄欖園)과 허다(許多)한 과목(果木)을 차지하여 배불리 먹어 살찌고 주(主)의 큰 복(福)을 즐겼사오나, [26]저희가 오히려 순종(順從)치 아니하고 주(主)를 거역(拒逆)하며 주(主)의 율법(律法)을 등 뒤에 두고 주(主)께로 돌아오기를 권면(勸勉)하는 선지자(先知者)들을 죽여 크게 설만(褻慢)하게 행(行)하였나이다. 인용위치 돌아가기(눅11:49)

^27그러므로 주(主)께서 그 대적(對敵)의 손에 붙이사 곤고(困苦)를 당(當)하게 하시매, 저희가 환난(患難)을 당(當)하여 주(主)께 부르짖을 때에 주(主)께서 하늘에서 들으시고 크게 긍휼(矜恤)을 발(發)하사 구원자(救援者)들을 주어 대적(對敵)의 손에서 구원(救援)하셨거늘, ^28저희가 평강(平康)을 얻은 후(後)에 다시 주(主) 앞에서 악(惡)을 행(行)하므로 주(主)께서 그 대적(對敵)의 손에 버려 두사 대적(對敵)에게 제어(制御)를 받게 하시다가, 저희가 돌이켜서 주(主)께 부르짖으매 주(主)께서 하늘에서 들으시고 여러번(番) 긍휼(矜恤)을 발(發)하사 건져내시고, ^29다시 주(主)의 율법(律法)을 복종(服從)하게 하시려고 경계(警戒)하셨으나 저희가 교만(驕慢)히 행(行)하여 사람이 준행(遵行)하면 그 가운데서 삶을 얻는 주(主)의 계명(誡命)을 듣지 아니하며, 주(主)의 규례(規例)를 범(犯)하여 고집(固執)하는 어깨를 내어밀며 목을 굳게 하여 듣지 아니하였나이다.

^30그러나 주(主)께서 여러 해 동안 용서(容恕)하시고, 또 선지자(先知者)로 말미암아 주(主)의 신(神)으로 저희를 경계(警戒)하시되, 저희가 듣지 아니하므로 열방(列邦) 사람의 손에 붙이시고도 ^31주(主)의 긍휼(矜恤)이 크시므로 저희를 아주 멸(滅)하지 아니하시며 버리지도 아니하셨사오니, 주(主)는 은혜(恩惠)로우시고 긍휼(矜恤)히 여기시는 하나님이심이니이다.

^32우리 하나님이여. 광대(廣大)하시고 능(能)하시고 두려우시며 언약(言約)과 인자(仁慈)를 지키시는 하나님이여. 우리와 우리 열왕(列王)과 방백(方伯)들과 제사장(祭司長)들과 선지자(先知者)들과 열조(列祖)와 주(主)의 모든 백성(百姓)이 앗수르 열왕(列王)의 때로부터 오늘날까지 당(當)한바, 환난(患難)을 이제 작게 여기시지 마옵소서.

^33그러나 우리의 당(當)한 모든 일에 주(主)는 공의(公義)로우시니, 우리는 악(惡)을 행(行)하였사오나 주(主)는 진실(眞實)히 행(行)하셨음이니이다. ^34우리 열왕(列王)과 방백(方伯)들과 제사장(祭司長)들과 열조(列祖)가 주(主)의 율법(律法)을 지키지 아니하며, 주(主)의 명령(命令)과 주(主)의 경계(警戒)하신 말씀을 순종(順從)치 아니하고, ^35저희가 그 나라와 주(主)의 베푸신 큰 복(福)과 자기(自己) 앞에 주신 넓고 기름진 땅을 누리면서도 주(主)를 섬기지 아니하며 악행(惡行)을 그치지 아니한고(故)로, ^36우리가 오늘날 종이 되었삽는데, 곧 주(主)께서 우리 열조(列祖)에게 주사 그 실과(實果)를 먹고 그 아름다운 소산(所産)을 누리게 하신 땅에서 종이 되었나이다.

^37우리의 죄(罪)로 인(因)하여 주(主)께서 우리 위에 세우신 이방(異邦) 열왕(列王)이 이 땅의 많은 소산(所産)을 얻고 저희가 우리의 몸과 육축(六畜)을 임의(任意)로 관할(管轄)하오니 우리의 곤란(困難)이 심(甚)하오며, ^38우리가 이 모든 일을 인(因)하여 이제 견고(堅固)한 언약(言約)을 세워 기록(記錄)하고 우리의 방백(方伯)들과 레위 사람들과 제사장(祭司長)들이 다 인(印)을 치나이다.” 하였느니라.

10

^01그 인(印)친 자(者)는 하가랴의 아들 방백(方伯) 느헤미야와, 시드기야, ^02스라야, 아사랴, 예레미야, ^03바스훌, 아마랴, 말기야, ^04핫두스, 스바냐, 말룩, ^05하림, 므레못, 오바댜, ^06다니엘, 긴느돈, 바룩, ^07므술람, 아비야, 미야민, ^08마아시야, 빌개, 스마야니, 이는 다 제사장(祭司長)이요.

^09또 레위 사람, 곧 아사냐의 아들 예수아, 헤나닷의 자손(子孫) 중(中) 빈누이, 갓미엘과, ^10그 형제(兄弟) 스바냐, 호디야, 그리다, 블라야, 하난, ^11미가, 르홉, 하사뱌, ^12삭굴, 세레뱌, 스바냐, ^13호디야, 바니, 브니누요.

^14또 백성(百姓)의 두목(頭目)들, 곧 바로스, 바핫모압, 엘람, 삿두, 바니, ^15분니, 아스갓, 베배, ^16아도니야, 비그왜, 아딘, ^17아델, 히스기야, 앗술, ^18호디야, 하숨, 베새, ^19하립, 아나돗, 노배, ^20막비아스, 므술람, 헤실, ^21므세사벨, 사독, 얏두아, ^22블라댜, 하난, 아나야, ^23호세아, 하나냐, 핫숩, ^24할르헤스, 빌하, 소벡, ^25르훔, 하삼나, 마아세야, ^26아히야, 하난, 아난, ^27말룩, 하림, 바아나이었느니라.

^28그 남은 백성(百姓)과, 제사장(祭司長)들과, 레위 사람들과, 문(門)지기들과, 노래하는 자(者)들과, 느디님 사람들과, 및 이방(異邦) 사람과 절교(絶交)하고, 하나님의 율법(律法)을 준행(遵行)하는 모든 자(者)와 그 아내와 그 자녀(子女)들 무릇 지식(知識)과 총명(聰明)이 있는 자(者)가 ^29다 그 형제(兄弟) 귀인(貴人)들을 좇아 저주(詛呪)로 맹세(盟誓)하기를, “우리가 하나님의 종 모세로 주신 하나님의 율법(律法)을 좇아 우리 주(主) 여호와의 모든 계명(誡命)과 규례(規例)와 율례(律例)를 지켜, ^30우리 딸은 이 땅 백성(百姓)에게 주지 아니하고 우리 아들을 위(爲)하여 저희 딸을 데려오지 아니하며, ^31혹시(或時) 이 땅 백성(百姓)이 안식일(安息日)에 물화(物貨)나 식물(植物)을 가져다가 팔려 할지라도 우리가 안식일(安息日)이나 성일(聖日)에는 사지 않겠고, 제 7년(第七年)마다 땅을 쉬게 하고 모든 빚을 탕감(蕩減)하리라.” 하였고, ^32우리가 또 스스로 규례(規例)를 정(定)하기를, “해마다 각기(各其) 세겔의 삼분 일(三分之一)을 수납(收納)하여 하나님의 전(殿)을 위(爲)하여 쓰게 하되, ^33곧 진설병(陳設餠)과 항상(恒常) 드리는 소제(素祭)와 항상(恒常) 드리는 번제(燔祭)와 안식일(安息日)과 초(初)하루와 정(定)한 절기(節期)에 쓸 것과 성물(聖物)과 이스라엘을 위(爲)하는 속죄제(贖罪祭)와 우리 하나님의 전(殿)의 모든 일을 위(爲)하여 쓰게 하였고, ^34또 우리 제사장(祭司長)들과 레위 사람들과 백성(百姓)들이 제비 뽑아 각기(各其) 종족(宗族) 대로 해마다 정(定)한 기한(期限)에 나무를 우리 하나님의 전(殿)에 드려서 율법(律法)에 기록(記錄)한대로 우리 하나님 여호와의 단(壇)에 사르게 하였고, ^35해마다 우리 토지(土地) 소산(所産)의 맏물과 각종(各種) 과목(果木)의 첫 열매를 여호와의 전(殿)에 드리기로 하였고, ^36또 우리의 맏아들들과 생축(牲畜)의 처음 난 것과 우양(牛羊)의 처음 난 것을 율법(律法)에 기록(記錄)된대로 우리 하나님의 전(殿)으로 가져다가 우리 하나님의 전(殿)에서 섬기는 제사장(祭司長)들에게 주고, ^37또 처음 익은 밀의 가루와 거제물(擧祭物)과 각종(各種) 과목(果木)의 열매와 새 포도주(葡萄酒)와 기름을 제사장(祭司長)들에게로 가져다가 우리 하나님의 전(殿) 골방(房)에 두고, 또 우리 물산(物産)의 십일조(十一條)를 레위 사람들에게 주리라.” 하였나니, 이 레위 사람들은 우리의 모든 성읍(城邑)에서 물산(物産)의 십일조(十一條)를 받는 자(者)임이며, ^38레위 사람들이 십일조(十一條)를 받을 때에는 아론의 자손(子孫) 제사장(祭司長) 하나가 함께 있을 것이요, 레위 사람들은 그 십일조(十一條)의 십분 일(十分之一)을 가져다가 우리 하나님의 전(殿) 골방(房) 곧 곳간에 두되, ^39곧 이스라엘 자손(子孫)과 레위 자손(子孫)이 거제(擧祭)로 드린바, 곡식(穀食)과 새 포도주(葡萄酒)와 기름을 가져다가 성소(聖所)의 기명(器皿)을 두는 골방(房) 곧 섬기는 제사장(祭司長)들과 및 문(門)지기들과 노래하는 자(者)들이 있는 골방(房)에 둘 것이라. 그리하여 우리가 우리 하나님의 전(殿)을 버리지 아니하리라.

11

^01백성(百姓)의 두목(頭目)들은 예루살렘에 머물렀고 그 남은 백성(百姓)은 제비뽑아 십분의 일(十分之一)은 거룩한 성(城) 예루살렘에 와서 거(居)하게 하고, 그 구분(九分)은 다른 성읍(城邑)에 거(居)하게 하였으며, ^02무릇 예루살렘에 거(居)하기를 자원(自願)하는 자(者)는 백성(百姓)들이 위(爲)하여 복(福)을 빌었느니라.

^03이스라엘과 제사장(祭司長)들과 레위 사람들과 느디님 사람들과 솔로몬의 신복(臣僕)의 자손(子孫)은 유다 여러 성읍(城邑)에서 각각(各各) 그 본성(本城) 본(本) 기업(基業)에 거(居)하였고 예루살렘에 거(居)한 그 도(道)의 두목(頭目)들은 이러하니, ^04예루살렘에 거(居)한 자(者)는 유다 자손(子孫)과 베냐민 자손(子孫) 몇 명(名)이라.

유다 자손(子孫) 중(中)에는 베레스 자손(子孫) 아다야니 저는 웃시야의 아들이요, 스가랴의 손자(孫子)요, 아마랴의 증손(曾孫)이요, 스바댜의 현손(玄孫)이요, 마할랄렐의 5대손(五代孫)이며, ^05또 마아세야니, 저는 바룩의 아들이요, 골호세의 손자(孫子)요, 하사야의 증손(曾孫)이요, 아다야의 현손(玄孫)이요, 요야립의 5대손(五代孫)이요, 스가랴의 6대손(六代孫)이요, 실로 사람의 7대손(七代孫)이라. ^06예루살렘에 거(居)한 베레스 자손(子孫)의 도합(都合)이 468명(四百六十八名)이니, 다 용사(勇士)이었느니라.

^07베냐민 자손(子孫)은 살루니 저는 므술람의 아들이요, 요엣의 손자(孫子)요, 브다야의 증손(曾孫)이요, 골라야의 현손(玄孫)이요, 마아세야의 5대손(五代孫)이요, 이디엘의 6대손(六代孫)이요, 여사야의 7대손(七代孫)이며, ^08그 다음은 갑배와 살래 등(等)이니 도합(都合)이 928명(九百二十八名)이라.

^09시그리의 아들 요엘이 그 감독(監督)이 되었고, 핫스누아의 아들 유다는 버금이 되어 성읍(城邑)을 다스렸느니라.

^10제사장(祭司長) 중(中)에는 요야립의 아들 여다야와 야긴이며, ^11또 하나님의 전(殿)을 맡은 자(者) 스라야니 저는 힐기야의 아들이요, 므술람의 손자(孫子)요, 사독의 증손(曾孫)이요, 므라욧의 현손(玄孫)이요, 아히둡의 5대손(五代孫)이며, ^12또 전(殿)에서 일하는 그 형제(兄弟)니, 도합(都合)이 822명(八百二十二名)이요, 또 아다야니 저는 여로함의 아들이요, 블라야의 손자(孫子)요, 암시의 증손(曾孫)이요, 스가랴의 현손(玄孫)이요, 바스훌의 5대손(五代孫)이요, 말기야의 6대손(六代孫)이며, ^13또 그 형제(兄弟)의 족장(族長) 된 자(者)니, 도합(都合)이 242명(二百四十二名)이요, 또 아맛새니 저는 아사렐의 아들이요, 아흐새의 손자(孫子)요, 므실레못의 증손(曾孫)이요, 임멜의 현손(玄孫)이며, ^14또 그 형제(兄弟)의 큰 용사(勇士)니, 도합(都合)이 128명(一百二十八名)이라.

하그돌림의 아들 삽디엘이 그 감독(監督)이 되었느니라.

^15레위 사람 중(中)에는 스마야니 저는 핫숩의 아들이요, 아스리감의 손자(孫子)요, 하사뱌의 증손(曾孫)이요, 분니의 현손(玄孫)이며, ^16또 레위 사람의 족장(族長) 삽브대와 요사밧이니, 저희는 하나님의 전(殿) 바깥 일을 맡았고, ^17또 아삽의 증손(曾孫) 삽디의 손자(孫子) 미가의 아들 맛다냐니, 저는 기도(祈禱)할 때에 감사(感謝)하는 말씀을 인도(引導)하는 어른이 되었고, 형제(兄弟) 중(中)에 박부갸가 버금이 되었으며, 또 여두둔의 증손(曾孫) 갈랄의 손자(孫子) 삼무아의 아들 압다니, ^18거룩한 성(城)에 레위 사람의 도합(都合)이 284명(二百八十四名)이었느니라.

^19성(城) 문(門)지기는 악굽과 달몬과 그 형제(兄弟)니, 도합(都合)이 172명(一百七十二名)이며, ^20그 나머지 이스라엘 백성(百姓)과 제사장(祭司長)과 레위 사람은 유다 모든 성읍(城邑)에 흩어져 각각(各各) 자기(自己) 기업(基業)에 거(居)하였고, ^21느디님 사람은 오벨에 거(居)하니, 시하와 기스바가 그 두목(頭目)이 되었느니라.

^22노래하는 자(者) 아삽 자손(子孫), 곧 미가의 현손(玄孫) 맛다냐의 증손(曾孫) 하사뱌의 손자(孫子) 바니의 아들 웃시는 예루살렘에 거(居)하는 레위 사람의 감독(監督)이 되어 하나님의 전(殿) 일을 맡아 다스렸으니, ^23이는 왕(王)의 명(命)대로 노래하는 자(者)에게 날마다 양식(糧食)을 정(定)하여 주는 것이 있음이며, ^24유다의 아들 세라의 자손(子孫), 곧 므세사벨의 아들 브다히야는 왕(王)의 수하(手下)에서 백성(百姓)의 일을 다스렸느니라.

^25향리(鄕里)와 들로 말하면 유다 자손(子孫)의 더러는 기럇 아바와 그 촌(村)과 디본과 그 촌(村)과 여갑스엘과 그 동네에 거(居)하며, ^26또 예수아와 몰라다와 벧벨렛과 ^27하살수알과 브엘세바와 그 촌(村)에 거(居)하며, ^28또 시글락과 므고나와 그 촌(村)에 거(居)하며, ^29또 에느림몬과 소라와 야르뭇에 거(居)하며, ^30또 사노아와 아둘람과 그 동네와, 라기스와 그 들과, 아세가와 그 촌(村)에 거(居)하였으니, 저희는 브엘세바에서부터 힌놈의 골짜기까지 장막(帳幕)을 쳤으며, ^31또 베냐민 자손(子孫)은 게바에서부터 믹마스와 아야와 벧엘과 그 촌(村)에 거(居)하며, ^32아나돗과 놉과 아나냐와 ^33하솔과 라마와 깃다임과 ^34하딧과 스보임과 느발랏과 ^35로드와 오노와 공장(工匠) 골짜기에 거(居)하였으며, ^36유다에 있던 레위 사람의 어떤 반열(班列)은 베냐민과 합(合)하였느니라.

12

^01스알디엘의 아들 스룹바벨과 및 예수아를 좇아 돌아온 제사장(祭司長)과 레위 사람은 이러하니라.

제사장(祭司長)은 스라야와, 예레미야와, 에스라와, ^02아마랴와, 말룩과, 핫두스와, ^03스가냐와, 르훔과, 므레못과, ^04잇도와, 긴느도이와, 아비야와, ^05미야민과, 마아댜와, 빌가와, ^06스마야와, 요야립과, 여다야와, ^07살루와, 아목과, 힐기야와, 여다야니, 이상(以上)은 예수아 때에 제사장(祭司長)과 그 형제(兄弟)의 어른이었느니라.

^08레위 사람은 예수아와 빈누이와 갓미엘과 세레뱌와 유다와 맛다냐니, 이 맛다냐는 그 형제(兄弟)와 함께 찬송(讚頌)하는 일을 맡았고, ^09또 그 형제(兄弟) 박부갸와 운노는 직무(職務)를 따라 저의 맞은편(便)에 있으며, ^10예수아는 요야김을 낳았고, 요야김은 엘리아십을 낳았고, 엘리아십은 요야다를 낳았고, 11요야다는 요나단을 낳았고, 요나단은 얏두아를 낳았느니라.

^12요야김 때에 제사장(祭司長)의 족장(族長)된 자(者)는 스라야 족속(族屬)에는 므라야요, 예레미야 족속(族屬)에는 하나냐요, ^13에스라 족속(族屬)에는 므술람이요, 아마랴 족속(族屬)에는 여호하난이요, ^14말루기 족속(族屬)에는 요나단이요, 스바냐 족속(族屬)에는 요셉이요, ^15하림 족속(族屬)에는 아드나요, 므라욧 족속(族屬)에는 헬개요, ^16잇도 족속(族屬)에는 스가랴요, 긴느돈 족속(族屬)에는 므술람이요, ^17아비야 족속(族屬)에는 시그리요, 미냐민, 곧 모아댜 족속(族屬)에는 빌대요, ^18빌가 족속(族屬)에는 삼무아요, 스마야 족속(族屬)에는 여호나단이요, ^19요야립 족속(族屬)에는 맛드내요, 여다야 족속(族屬)에는 웃시요, ^20살래 족속(族屬)에는 갈래요, 아목 족속(族屬)에는 에벨이요, ^21힐기야 족속(族屬)에는 하사뱌요, 여다야 족속(族屬)에는 느다넬이었느니라.

^22엘리아십과 요야다와 요하난과 얏두아 때에 레위 사람의 족장(族長)이 모두 책(冊)에 기록(記錄)되었고, 바사 왕(王) 다리오때에 제사장(祭司長)도 책(冊)에 기록(記錄)되었고, ^23레위 자손(子孫)의 족장(族長)들은 엘리아십의 아들 요하난 때까지 역대(歷代) 지략(志略)에 기록(記錄)되었으며, ^24레위 사람의 어른은 하사뱌와 세레뱌와 갓미엘의 아들 예수아라. 저희가 그 형제(兄弟)의 맞은편(便)에 있어 하나님의 사람 다윗의 명(命)한대로 반차(班次)를 따라 주(主)를 찬양(讚揚)하며 감사(感謝)하고, ^25맛다냐와 박부갸와 오바댜와 므술람과 달몬과 악굽은 다 문(門)지기로서 반차(班次)대로 문(門) 안의 곳간을 파수(把守)하였나니, ^26이상(以上) 모든 사람은 요사닥의 손자(孫子) 예수아의 아들 요야김과 방백(方伯) 느헤미야와 제사장(祭司長) 겸(兼) 서기관(書記官) 에스라 때에 있었느니라.

^27예루살렘 성곽(城郭)이 낙성(落成)되니, 각처(各處)에서 레위 사람들을 찾아 예루살렘으로 데려다가, 감사(感謝)하며 노래하며 제금(提琴)치며 비파(琵琶)와 수금(竪琴)을 타며 즐거이 봉헌식(奉獻式)을 행(行)하려 하매, ^28이에 노래하는 자(者)들이 예루살렘 사방(四方)들과 느도바 사람의 동네에서 모여오고, ^29또 벧길갈과 게바와 아스마웹 들에서 모여 왔으니, 이 노래하는 자(者)들은 자기(自己)를 위(爲)하여 예루살렘 사방(四方)에 동네를 세웠음이라. ^30제사장(祭司長)들과 레위 사람들이 몸을 정결(淨潔)케 하고 또 백성(百姓)과 성문(城門)과 성(城)을 정결(淨潔)케 하니라.

^31이에 내가 유다의 방백(方伯)들로 성(城) 위에 오르게 하고 또 감사(感謝) 찬송(讚頌)하는 자(者)의 큰 무리를 두 떼로 나누어 성(城) 위로 항렬(行列)을 지어가게 하는데 한 떼는 우편(右便)으로 분문(糞門)을 향(向)하여 가게 하니, ^32따르는 자(者)는 호세야와 유다 방백(方伯)의 절반(折半)이요, ^33또 아사랴와 에스라와 므술람과 ^34유다와 베냐민과 스마야와 예레미야며, ^35또 제사장(祭司長)의 자손(子孫) 몇이 나팔을 잡았으니 요나단의 아들 스마야의 손자(孫子) 맛다냐의 증손(曾孫), 미가야의 현손(玄孫), 삭굴의 5대손(五代孫), 아삽의 6대손(六代孫) 스가랴와, ^36그 형제(兄弟) 스마야와 아사렐과 밀랄래와 길랄래와 마애와 느다넬과 유다와 하나니라.

다 하나님의 사람 다윗의 악기(樂器)를 잡았고, 학사(學士) 에스라가 앞서서 ^37샘문(門)으로 말미암아 전진(前進)하여 성(城)으로 올라 가는 곳에 이르러 다윗성(城)의 층계(層階)로 올라가서 다윗의 궁(宮) 윗 길에서 동향(東向)하여 수문(水門)에 이르렀고, ^38감사(感謝) 찬송(讚頌)하는 다른 떼는 저희를 마주 진행(進行)하는데 내가 백성(百姓)의 절반(折半)으로 더불어 그 뒤를 따라 성(城) 위로 행(行)하여 풀무 망대(望臺) 윗 길로 성(城) 넓은 곳에 이르고, ^39에브라임 문(門) 위로 말미암아 옛문(門)과 어문(魚門)과 하나넬 망대(望臺)와 함메아 망대(望臺)를 지나 양문(羊門)에 이르러 감옥(監獄) 문(門)에 그치매, ^40이에 감사(感謝) 찬송(讚頌)하는 두 떼와, 나와 민장(民長)의 절반(折半)은 하나님의 전(殿)에 섰고, ^41제사장(祭司長) 엘리아김과 마아세야와 미냐민과 미가야와 엘료에내와 스가랴와 하나냐는 다 나팔을 잡았고, ^42또 마아세야와 스마야와 엘르아살과 웃시와 여호하난과 말기야와 엘람과 에셀이 함께 있으며, 노래하는 자(者)는 크게 찬송(讚頌)하였는데 그 감독(監督)은 예스라히야라.

^43이 날에 무리가 크게 제사(祭祀)를 드리고 심(甚)히 즐거워하였으니, 이는 하나님이 크게 즐거워하게 하셨음이라. 부녀(婦女)와 어린 아이도 즐거워 하였으므로 예루살렘의 즐거워하는 소리가 멀리 들렸느니라. ^44그 날에 사람을 세워 곳간을 맡기고 제사장(祭司長)들과 레위 사람들에게 돌릴 것, 곧 율법(律法)에 정(定)한대로 거제물(擧祭物)과 처음 익은 것과 십일조(十一條)를 모든 성읍(城邑) 밭에서 거두어 이 곳간을 쌓게 하였노니, 이는 유다 사람이 섬기는 제사장(祭司長)들과 레위 사람들을 인(因)하여 즐거워함을 인(因)함이라.

^45저희는 하나님을 섬기는 일과 결례(潔禮)의 일을 힘썼으며 노래하는 자(者)들과 문(門)지기들도 그러하여 모두 다윗과 그 아들 솔로몬의 명(命)을 좇아 행(行)하였으니, ^46옛적 다윗과 아삽의 때에는 노래하는 자(者)의 두목(頭目)이 있어서 하나님께 찬송(讚頌)하는 노래와 감사(感謝)하는 노래를 하였음이며, ^47스룹바벨과 느헤미야 때에는 온 이스라엘이 노래하는 자(者)들과 문(門)지기들에게 날마다 쓸 것을 주되, 그 구별(區別)한 것을 레위 사람들에게 주고 레위 사람들은 그것을 또 구별(區別)하여 아론 자손(子孫)에게 주었느니라.

13

^01그날에 모세의 책(冊)을 낭독(朗讀)하여 기록(記錄)하기를, 암몬 사람과 모압 사람은 영영(永永)히 하나님의 회(會)에 들어 오지 못하리니, ^02이는 저희가 양식(糧食)과 물로 이스라엘 자손(子孫)을 영접(迎接)지 아니하고 도리어 발람에게 뇌물(賂物)을 주어 저주(詛呪)하게 하였음이라. 그러나 우리 하나님이 그 저주(詛呪)를 돌이켜 복(福)이 되게 하였는지라. ^03백성(百姓)이 이 율법(律法)을 듣고, 곧 섞인 무리를 이스라엘 가운데서 몰수(沒收)히 분리(分離)케 하였느니라.

^04이전(以前)에 우리 하나님의 전(殿) 골방(房)을 맡은 제사장(祭司長) 엘리아십이 도비야와 연락(聯絡)이 있었으므로 ^05도비야를 위(爲)하여 한 큰 방(房)을 갖추었으니, 그 방(房)은 원래(元來) 소제물(素祭物)과 유향(油香)과 또 기명(器皿)과 레위 사람들과 노래하는 자(者)들과 문(門)지기들에게 십일조(十一條)로 주는 곡물(穀物)과, 새 포도주(葡萄酒)와 기름과 또 제사장(祭司長)들에게 주는 거제물(擧祭物)을 두는 곳이라. ^06그 때에는 내가 예루살렘에 있지 아니하였었느니라.

바벨론 왕(王) 아닥사스다 32년(三十二年)에 내가 왕(王)에게 나아갔다가 며칠 후(後)에 왕(王)에게 말미를 청(請)하고, ^07예루살렘에 이르러서야 엘리아십이 도비야를 위(爲)하여 하나님의 전(殿)뜰에 방(房)을 갖춘 악(惡)한 일을 안지라. ^08내가 심(甚)히 근심하여 도비야의 세간을 그 방(房) 밖으로 다 내어 던지고, ^09명(命)하여 그 방(房)을 정결(淨潔)케 하고 하나님의 전(殿)의 기명(器皿)과 소제물(素祭物)과 유향(油香)을 다시 그리로 들여 놓았느니라.

^10내가 또 알아 본즉, 레위 사람들의 받을 것을 주지 아니하였으므로 그 직무(職務)를 행(行)하는 레위 사람들과 노래하는 자(者)들이 각각(各各) 그 전리(田里)로 도망(逃亡)하였기로, ^11내가 모든 민장(民長)을 꾸짖어 이르기를, “하나님의 전(殿)이 어찌하여 버린바 되었느냐?” 하고, 곧 레위 사람을 불러 모아 다시 그 처소(處所)에 세웠더니, ^12이에 온 유다가 곡식(穀食)과 새 포도주(葡萄酒)와 기름의 십일조(十一條)를 가져다가 곳간에 들이므로, ^13내가 제사장(祭司長) 셀레먀와 서기관(書記官) 사독과 레위 사람 브다야로 고(庫)지기를 삼고, 맛다냐의 손자(孫子) 삭굴의 아들 하난으로 버금을 삼았나니, 이는 저희가 충직(忠直)한 자(者)로 인정(認定)됨이라. 그 직분(職分)은 형제(兄弟)들에게 분배(分配)하는 일이였느니라.

^14내 하나님이여. 이 일을 인(因)하여 나를 기억(記憶)하옵소서. 내 하나님의 전(殿)과 그 모든 직무(職務)를 위(爲)하여 나의 행(行)한 선(善)한 일을 도말(塗抹)하지 마옵소서.

^15그 때에 내가 본즉, 유다에게 어떤 사람이 안식일(安息日)에 술틀을 밟고 곡식(穀食)단을 나귀에 실어 운반(運搬)하며 포도주(葡萄酒)와 포도(葡萄)와 무화과(無花果)와 여러가지 짐을 지고 안식일(安息日)에 예루살렘에 들어와서 식물(植物)을 팔기로 그 날에 내가 경계(警戒)하였고, ^16또 두로 사람이 예루살렘에 거(居)하며 물고기와 각양(各樣) 물건(物件)을 가져다가 안식일(安息日)에 유다 자손(子孫)에게 예루살렘에서도 팔기로, ^17내가 유다 모든 귀인(貴人)을 꾸짖어 이르기를, “너희가 어찌 이 악(惡)을 행(行)하여 안식일(安息日)을 범(犯)하느냐? ^18너희 열조(列祖)가 이같이 행(行)하지 아니하였느냐? 그러므로 우리 하나님이 이 모든 재앙(災殃)으로 우리와 이 성읍(城邑)에 내리신 것이 아니냐? 이제 너희가 오히려 안식일(安息日)을 범(犯)하여 진노(震怒)가 이스라엘에게 임(臨)함이 더욱 심(甚)하게 하는도다.” 하고, ^19안식일(安息日) 전(前) 예루살렘 성문(城門)이 어두워 갈 때에 내가 명(命)하여, “성문(城門)을 닫고 안식일(安息日)이 지나기 전(前)에는 열지 말라.” 하고, 내 종자(從者) 두어 사람을 성문(城門)마다 세워서 안식일(安息日)에 아무 짐도 들어오지 못하게 하매, ^20장사들과 각양(各樣) 물건(物件) 파는 자(者)들이 한두번(番) 예루살렘 성(城) 밖에서 자므로, ^21내가 경계(警戒)하여 이르기를, “너희가 어찌하여 성(城) 밑에서 자느냐? 다시 이같이 하면 내가 잡으리라.” 하였더니, 그 후(後)부터는 안식일(安息日)에 저희가 다시 오지 아니하였느니라.

^22내가 또 레위 사람들을 명(命)하여, “몸을 정결(淨潔)케 하고 와서 성문(城門)을 지켜서 안식일(安息日)로 거룩하게 하라.” 하였느니라.

나의 하나님이여. 나를 위(爲)하여 이 일도 기억(記憶)하옵시고 주(主)의 큰 은혜(恩惠)대로 나를 아끼시옵소서.

^23그 때에 내가 또 본즉, 유다 사람이 아스돗과 암몬과 모압 여인(女人)을 취(取)하여 아내를 삼았는데, ^24그 자녀(子女)가 아스돗 방언(方言)을 절반(折半)쯤은 하여도 유다 방언(方言)은 못하니, 그 하는 말이 각(各) 족속(族屬)의 방언(方言)이므로, ^25내가 책망(責望)하고 저주(詛呪)하며 두어 사람을 때리고 그 머리털을 뽑고 이르되, “너희는 너희 딸들로 저희 아들들에게 주지 말고 너희 아들들이나 너희를 위(爲)하여 저희 딸을 데려오지 않겠다고 하나님을 가리켜 맹세(盟誓)하라.” 하고, ^26또 이르기를, “옛적에 이스라엘 왕(王) 솔로몬이 이 일로 범죄(犯罪)하지 아니하였느냐? 저는 열국(列國) 중(中)에 비길 왕(王)이 없이 하나님의 사랑을 입은 자(者)라. 하나님이 저로 왕(王)을 삼아 온 이스라엘을 다스리게 하셨으나 이방(異邦) 여인(女人)이 저로 범죄(犯罪)케 하였나니, ^27너희가 이방(異邦) 여인(女人)을 취(取)하여 크게 악(惡)을 행(行)하여 우리 하나님께 범죄(犯罪)하는 것을 우리가 어찌 용납(容納)하겠느냐?”. ^28대제사장(大祭司長) 엘리아십의 손자(孫子) 요야다의 아들 하나가 호론 사람 산발랏의 사위가 되었으므로 내가 쫓아내어 나를 떠나게 하였느니라.

^29내 하나님이여. 저희가 제사장(祭司長)의 직분(職分)을 더럽히고 제사장(祭司長)의 직분(職分)과 레위 사람에 대(對)한 언약(言約)을 어기었사오니, 저희를 기억(記憶)하옵소서. ^30내가 이와 같이 저희로 이방(異邦) 사람을 떠나게 하여 깨끗하게 하고, 또 제사장(祭司長)과 레위 사람의 반열(班列)을 세워 각각(各各) 그 일을 맡게 하고, ^31또 정(定)한 기한(期限)에 나무와 처음 익은 것을 드리게 하였사오니, 내 하나님이여. 나를 기억(記憶)하사 복(福)을 주옵소서.

구약. 에스더(에). 01-10.

01

^01이 일은 아하수에로 왕(王) 때에 된 것이니, 아하수에로는 인도(印度)로 구스까지 127도(一百二十七道)를 치리(治理)하는 왕(王)이라.

^02당시(當時)에 아하수에로 왕(王)이 수산 궁(宮)에서 즉위(卽位)하고, ^03위(位)에 있은지 3년(三年)에 그 모든 방백(方伯)과 신복(臣僕)을 위(爲)하여 잔치를 베푸니, 바사와 메대의 장수(將帥)와 각(各) 도(道)의 귀족(貴族)과 방백(方伯)들이 다 왕(王) 앞에 있는지라. ^04왕(王)이 여러 날, 곧 180일(一百八十日) 동안에 그 영화(榮華)로운 나라의 부(富)함과 위엄(威嚴)의 혁혁(赫赫)함을 나타내니라.

^05이 날이 다하매, 왕(王)이 또 도성(都城) 수산 대소(大小) 인민(人民)을 위(爲)하여 왕궁(王宮) 후원(後園) 뜰에서 7일(七日) 동안 잔치를 베풀새, ^06백색(白色), 녹색(綠色), 청색(靑色) 휘장(揮帳)을 자색(紫色) 가는 베줄로 대리석(大理石) 기둥 은(銀)고리에 매고, 금(金)과 은(銀)으로 만든 걸상을 화반석(花斑石), 백석(白石), 운모석(雲母石), 흑석(黑石)을 깐 땅에 진설(陳設)하고, ^07금잔(金盞)으로 마시게 하니, 잔(盞)의 식양(式樣)이 각기(各其) 다르고 왕(王)의 풍부(豊富)한대로 어주(御酒)가 한(限)이 없으며, ^08마시는 것도 규모(規模)가 있어 사람으로 억지(抑止)로 하지 않게 하니, 이는 왕(王)이 모든 궁내(宮內) 관리(官吏)에게 명(命)하여 각(各) 사람으로 마음대로 하게 함이더라. ^09왕후(王后) 와스디도 아하수에로 왕궁(王宮)에서 부녀(婦女)들을 위(爲)하여 잔치를 베푸니라.

^10제 7일(第七日)에 왕(王)이 주흥(酒興)이 일어나서 어전(御前) 내시(內侍) 므후만과 비스다와 하르보나와 빅다와 아박다와 세달과 가르가스, 일곱 사람을 명(命)하여, ^11“왕후(王后) 와스디를 청(請)하여 왕후(王后)의 면류관(冕旒冠)을 정제(整齊)하고, 왕(王)의 앞으로 나아오게 하여 그 아리따움을 뭇 백성(百姓)과 방백(方伯)들에게 보이게 하라.” 하니, 이는 왕후(王后)의 용모(容貌)가 보기에 좋음이라. ^12그러나 왕후(王后) 와스디가 내시(內侍)의 전(傳)하는 왕명(王命)을 좇아 오기를 싫어하니, 왕(王)이 진노(震怒)하여 중심(中心)이 불 붙는듯 하더라.

^13왕(王)이 사례(事例)를 아는 박사(博士)들에게 묻되, (왕(王)이 규례(規例)와 법률(法律)을 아는 자(者)에게 묻는 전례(前例)가 있는데, ^14때에 왕(王)에게 가까이 하여 왕(王)의 기색(氣色)을 살피며 나라 첫 자리에 앉은 자(者)는 바사와 메대의 일곱 방백(方伯), 곧 가르스나와 세달과 아드마다와 다시스와 메레스와 마르스나와 므무간이라.) ^15“왕후(王后) 와스디가 내시(內侍)의 전(傳)하는 아하수에로 왕명(王命)을 좇지 아니하니 규례(規例)대로 하면 어떻게 처치(處置)할꼬?”. ^16므무간이 왕(王)과 방백(方伯) 앞에서 대답(對答)하여 가로되, “왕후(王后) 와스디가 왕(王)에게만 잘못할 뿐 아니라 아하수에로 왕(王)의 각(各) 도(道) 방백(方伯)과 뭇 백성(百姓)에게도 잘못하였나이다. ^17‘아하수에로 왕(王)이 명(命)하여 왕후(王后) 와스디를 청(請)하여도 오지 아니하였다' 하는 왕후(王后)의 행위(行爲)의 소문(所聞)이 모든 부녀(婦女)에게 전파(傳播)되면, 저희도 그 남편(男便)을 멸시(蔑視)할 것인즉, ^18오늘이라도 바사와 메대의 귀부인(貴婦人)들이 왕후(王后)의 행위(行爲)를 듣고 왕(王)의 모든 방백(方伯)에게 그렇게 말하리니, 멸시(蔑視)와 분노(忿怒)가 많이 일어나리이다.

^19왕(王)이 만일(萬一) 선(善)히 여기실찐대 와스디로 다시는 왕(王) 앞에 오지 못하게 하는 조서(詔書)를 내리되, 바사와 메대의 법률(法律) 중(中)에 기록(記錄)하여 변역(變易)함이 없게 하고, 그 왕후(王后)의 위(位)를 저보다 나은 사람에게 주소서. ^20왕(王)의 조서(詔書)가 이 광대(廣大)한 전국(全國)에 반포(頒布)되면 귀천(貴賤)을 무론(無論)하고 모든 부녀(婦女)가 그 남편(男便)을 존경(尊敬)하리이다.”.

^21왕(王)과 방백(方伯)들이 그 말을 선(善)히 여긴지라. 왕(王)이 므무간의 말대로 행(行)하여, ^22각(各) 도(道) 각(各) 백성(百姓)의 문자(文字)와 방언(方言)대로 모든 도(道)에 조서(詔書)를 내려 이르기를, “남편(男便)으로 그 집을 주관(主管)하게 하고, 자기(自己) 민족(民族)의 방언(方言)대로 말하게 하라.” 하였더라.

02

^01그 후(後)에 아하수에로왕(王)의 노(怒)가 그치매, 와스디와 그의 행(行)한 일과 그에 대(對)하여 내린 조서(詔書)를 생각하거늘, ^02왕(王)의 시신(侍臣)이 아뢰되, “왕(王)은 왕(王)을 위(爲)하여 아리따운 처녀(處女)들을 구(求)하게 하시되, ^03전국(全國) 각(各) 도(道)에 관리(官吏)를 명령(命令)하여 아리따운 처녀(處女)를 다 도성(都城) 수산으로 모아 후궁(後宮)으로 들여 궁녀(宮女)를 주관(主管)하는 내시(內侍) 헤개의 손에 붙여 그 몸을 정결(淨潔)케 하는 물품(物品)을 주게 하시고, ^04왕(王)의 눈에 아름다운 처녀(處女)로 와스디를 대신(代身)하여 왕후(王后)를 삼으소서.”.

왕(王)이 그 말을 선(善)히 여겨 그대로 행(行)하니라.

^05도성(都城) 수산에 한 유다인(人)이 있으니, 이름은 모르드개라. 저는 베냐민 자손(子孫)이니 기스의 증손(曾孫)이요, 시므이의 손자(孫子)요, 야일의 아들이라. ^06전(前)에 바벨론 왕(王) 느부갓네살이 예루살렘에서 유다 왕(王) 여고냐와 백성(百姓)을 사로잡아 갈 때에 모르드개도 함께 사로잡혔더라. ^07저의 삼촌(三寸)의 딸 하닷사, 곧 에스더는 부모(父母)가 없고 용모(容貌)가 곱고 아리따운 처녀(處女)라. 그 부모(父母)가 죽은 후(後)에 모르드개가 자기(自己) 딸같이 양육(養育)하더라.

^08왕(王)의 조명(詔命)이 반포(頒布)되매, 처녀(處女)들이 도성(都城) 수산에 많이 모여 헤개의 수하(手下)에 나아갈 때에 에스더도 왕궁(王宮)으로 이끌려 가서 궁녀(宮女)를 주관(主管)하는 헤개의 수하(手下)에 속(屬)하니, ^09헤개가 이 처녀(處女)를 기뻐하여 은혜(恩惠)를 베풀어 몸을 정결(淨潔)케 할 물품(物品)과 일용품(日用品)을 곧 주며, 또 왕궁(王宮)에서 의례(依例)히 주는 일곱 궁녀(宮女)를 주고 에스더와 그 궁녀(宮女)들을 후궁(後宮) 아름다운 처소(處所)로 옮기더라. ^10에스더가 자기(自己)의 민족(民族)과 종족(宗族)을 고(告)하지 아니하니, 이는 모르드개가 명(命)하여, “고(告)하지 말라.” 하였음이라.

^11모르드개가 날마다 후궁(後宮) 뜰 앞으로 왕래(往來)하며 에스더의 안부(安否)와 어떻게 될 것을 알고자 하더라. ^12처녀(處女)마다 차례(次例)대로 아하수에로 왕(王)에게 나아가기 전(前)에 여자(女子)에 대(對)하여 정(定)한 규례(規例)대로 열 두 달 동안을 행(行)하되, 여섯달은 몰약(沒藥) 기름을 쓰고 여섯달은 향품(香品)과 여자(女子)에게 쓰는 다른 물품(物品)을 써서 몸을 정결(淨潔)케 하는 기한(期限)을 마치며, ^13처녀(處女)가 왕(王)에게 나아갈 때에는 그 구(求)하는 것을 다 주어 후궁(後宮)에서 왕궁(王宮)으로 가지고 가게 하고, ^14저녁이면 갔다가 아침에는 둘째 후궁(後宮)으로 돌아와서 비빈(妃嬪)을 주관(主管)하는 내시(內侍) 사아스가스의 수하(手下)에 속(屬)하고, 왕(王)이 저를 기뻐하여 그 이름을 부르지 아니하면 다시 왕(王)에게 나아가지 못하더라.

^15모르드개의 삼촌(三寸) 아비하일의 딸, 곧 모르드개가 자기(自己)의 딸같이 양육(養育)하는 에스더가 차례(次例)대로 왕(王)에게 나아갈 때에, 궁녀(宮女)를 주관(主管)하는 내시(內侍) 헤개의 정(定)한 것 외(外)에는 다른 것을 구(求)하지 아니하였으나, 모든 보는 자(者)에게 굄을 얻더라.

^16아하수에로 왕(王)의 7년(七年) 10월(十月), 곧 데벳월(月)에 에스더가 이끌려 왕궁(王宮)에 들어가서 왕(王)의 앞에 나아가니, ^17왕(王)이 모든 여자(女子)보다 에스더를 더욱 사랑하므로 저가 모든 처녀(處女)보다 왕(王)의 앞에 더욱 은총(恩寵)을 얻은지라. 왕(王)이 그 머리에 면류관(冕旒冠)을 씌우고 와스디를 대신(代身)하여 왕후(王后)를 삼은 후(後)에, ^18왕(王)이 크게 잔치를 베푸니 이는 에스더를 위(爲)한 잔치라. 모든 방백(方伯)과 신복(臣僕)을 향응(響應)하고, 또 각(各) 도(道)의 세금(稅金)을 면제(免除)하고 왕(王)의 풍부(豊富)함을 따라 크게 상(賞) 주니라.

^19처녀(處女)들을 다시 모을 때에는 모르드개가 대궐(大闕) 문(門)에 앉았더라. ^20에스더가 모르드개의 명(命)한대로 그 종족(宗族)과 민족(民族)을 고(告)하지 아니하니, 저가 모르드개의 명(命)을 양육(養育)받을 때와 같이 좇음이더라. ^21모르드개가 대궐(大闕) 문(門)에 앉았을 때에 문(門) 지킨 왕(王)의 내시(內侍) 빅단과 데레스 두 사람이 아하수에로 왕(王)을 원한(怨恨)하여 모살(謀殺)하려 하거늘, ^22모르드개가 알고 왕후(王后) 에스더에게 고(告)하니, 에스더가 모르드개의 이름으로 왕(王)에게 고(告)한지라. ^23사실(事實)하여 실정(實情)을 얻었으므로 두 사람을 나무에 달고 그 일을 왕(王)의 앞에서 궁중(宮中) 일기(日記)에 기록(記錄)하니라.

03

^01그 후(後)에 아하수에로왕(王)이 아각 사람 함므다다의 아들, 하만의 지위(地位)를 높이 올려 모든 함께 있는 대신(大臣) 위에 두니, ^02대궐(大闕) 문(門)에 있는 왕(王)의 모든 신복(臣僕)이 다 왕(王)의 명(命)대로 하만에게 꿇어 절하되, 모르드개는 꿇지도 아니하고 절하지도 아니하니, ^03대궐(大闕) 문(門)에 있는 왕(王)의 신복(臣僕)이 모르드개에게 이르되, “너는 어찌하여 왕(王)의 명령(命令)을 거역(拒逆)하느냐?” 하고, ^04날마다 권(勸)하되, 모르드개가 듣지 아니하고 자기(自己)는 유다인(人)임을 고(告)하였더니, 저희가 모르드개의 일이 어찌되나 보고자 하여 하만에게 고(告)하였더라. ^05하만이 모르드개가 꿇지도 아니하고 절하지도 아니함을 보고 심(甚)히 노(怒)하더니, ^06저희가 모르드개의 민족(民族)을 하만에게 고(告)한고(故)로 하만이 “모르드개만 죽이는 것이 경(輕)하다.” 하고, 아하수에로의 온 나라에 있는 유다인(人) 곧 모르드개의 민족(民族)을 다 멸(滅)하고자 하더라.

^07아하수에로 왕(王) 12년(十二年) 정월(正月), 곧 니산월(月)에 무리가 하만 앞에서 날과 달에 대(對)하여 부르, 곧 제비를 뽑아 12월(十二月), 곧 아달월(月)을 얻은지라.

^08하만이 아하수에로 왕(王)에게 아뢰되, “한 민족(民族)이 왕(王)의 나라 각(各) 도(道) 백성(百姓) 중(中)에 흩어져 거(居)하는데 그 법률(法律)이 만민(萬民)보다 달라서 왕(王)의 법률(法律)을 지키지 아니하오니, 용납(容納)하는 것이 왕(王)에게 무익(無益)하나이다. ^09왕(王)이 옳게 여기시거든 조서(詔書)를 내려 저희를 진멸(殄滅)하소서. 내가 은(銀) 10,000(一萬)달란트를 왕(王)의 일을 맡은 자(者)의 손에 붙여 왕(王)의 부고(府庫)에 드리리이다.”. ^10왕(王)이 반지(斑指)를 손에서 빼어 유다인(人)의 대적(對敵), 곧 아각 사람 함므다다의 아들 하만에게 주며, 11이르되, “그 은(銀)을 네게 주고 그 백성(百姓)도 그리하노니, 너는 소견(所見)에 좋을대로 행(行)하라.” 하더라.

^12정월(正月) 13일(十三日)에 왕(王)의 서기관(書記官)이 소집(召集)되어 하만의 명(命)을 따라 왕(王)의 대신(大臣)과 각(各) 도(道) 방백(方伯)과 각(各) 민족(民族)의 관원(官員)에게 아하수에로 왕(王)의 이름으로 조서(詔書)를 쓰되, 곧 각(各) 도(道)의 문자(文字)와 각(各) 민족(民族)의 방언(方言)대로 쓰고 왕(王)의 반지(斑指)로 인(印)치니라. ^13이에 그 조서(詔書)를 역졸(驛卒)에게 부쳐 왕(王)의 각(各) 도(道)에 보내니, 12월(十二月), 곧 아달월(月) 13일(十三日) 하루 동안에 모든 유다인(人)을 노소(老少)나 어린 아이나 부녀(婦女)를 무론(無論)하고 죽이고 도륙(屠戮)하고 진멸(殄滅)하고, 또 그 재산(財産)을 탈취(奪取)하라.” 하였고, ^14이 명령(命令)을 각(各) 도(道)에 전(傳)하기 위(爲)하여 조서(詔書)의 초본(抄本)을 모든 민족(民族)에게 선포(宣布)하여 그 날을 위(爲)하여 준비(準備)하게 하라.” 하였더라. ^15역졸(驛卒)이 왕(王)의 명(命)을 받들어 급(急)히 나가매, 그 조서(詔書)가 도성(都城) 수산에도 반포(頒布)되니, 왕(王)은 하만과 함께 앉아 마시되 수산성(城)은 어지럽더라.

04

^01모르드개가 이 모든 일을 알고 그 옷을 찢고 굵은 베를 입으며 재를 무릅쓰고 성중(城中)에 나가서 대성(大聲) 통곡(痛哭)하며, ^02대궐(大闕) 문(門) 앞까지 이르렀으니, 굵은 베를 입은 자(者)는 대궐(大闕) 문(門)에 들어가지 못함이라. ^03왕(王)의 조명(詔命)이 각(各) 도(道)에 이르매, 유다인(人)이 크게 애통(哀痛)하여 금식(禁食)하며 곡읍(哭泣)하며 부르짖고 굵은 베를 입고 재에 누운 자(者)가 무수(無數)하더라.

^04에스더의 시녀(侍女)와 내시(內侍)가 나아와 고(告)하니, 왕후(王后)가 심(甚)히 근심하여 입을 의복(衣服)을 모르드개에게 보내어 그 굵은 베를 벗기고자 하나, 모르드개가 받지 아니하는지라. ^05에스더가 왕(王)의 명(命)으로 자기(自己)에게 근시(近侍)하는 내시(內侍) 하닥을 불러 명(命)하여, “모르드개에게 가서 이것이 무슨 일이며, 무슨 연고(緣故)인가 알아 보라.” 하매, ^06하닥이 대궐(大闕) 문(門) 앞 성중(城中) 광장(廣場)에 있는 모르드개에게 이르니, ^07모르드개가 자기(自己)의 당(當)한 모든 일과 하만이 유다인(人)을 멸(滅)하려고 왕(王)의 부고(府庫)에 바치기로 한 은(銀)의 정확(正確)한 수효(數爻)를 하닥에게 말하고, ^08또 유다인(人)을 진멸(殄滅)하라고 수산궁(宮)에서 내린 조서(詔書) 초본(抄本)을 하닥에게 주어 에스더에게 뵈어 알게 하고, 또 저에게 부탁(付託)하여, “왕(王)에게 나아가서 그 앞에서 자기(自己)의 민족(民族)을 위(爲)하여 간절(懇切)히 구(求)하라.” 하니, ^09하닥이 돌아와 모르드개의 말을 에스더에게 고(告)하매, ^10에스더가 하닥에게 이르되, “너는 모르드개에게 고(告)하기를, ^11‘왕(王)의 신복(臣僕)과 왕(王)의 각(各) 도(道) 백성(百姓)이 다 알거니와, 무론(無論) 남녀(男女)하고 부름을 받지 아니하고 안뜰에 들어가서 왕(王)에게 나아가면 오직 죽이는 법(法)이요, 왕(王)이 그 자(者)에게 금홀(金笏)을 내어 밀어야 살 것이라. 이제 내가 부름을 입어 왕(王)에게 나아가지 못한지가 이미 30일(三十日)이라’ 하라.”.

^12그가 에스더의 말로 모르드개에게 고(告)하매, ^13모르드개가 그를 시켜 에스더에게 회답(回答)하되, “너는 왕궁(王宮)에 있으니, 모든 유다인(人) 중(中)에 홀로 면(免)하리라 생각지 말라. ^14이 때에 네가 만일(萬一) 잠잠(潛潛)하여 말이 없으면 유다인(人)은 다른 데로 말미암아 놓임과 구원(救援)을 얻으려니와, 너와 네 아비 집은 멸망(滅亡)하리라. 네가 왕후(王后)의 위(位)를 얻은 것이 이 때를 위(爲)함이 아닌지 누가 아느냐?”.

^15에스더가 명(命)하여 모르드개에게 회답(回答)하되, ^16“당신(當身)은 가서 수산에 있는 유다인(人)을 다 모으고 나를 위(爲)하여 금식(禁食)하되, 밤낮 3일(三日)을 먹지도 말고 마시지도 마소서. 나도 나의 시녀(侍女)로 더불어 이렇게 금식(禁食)한 후(後)에 규례(規例)를 어기고 왕(王)에게 나아가리니, 죽으면 죽으리이다.”.

^17모르드개가 가서 에스더의 명(命)한대로 다 행(行)하니라.

05

^01제 3일(第三日)에 에스더가 왕후(王后)의 예복(禮服)을 입고 왕궁(王宮) 안뜰, 곧 어전(御前) 맞은편(便)에 서니, 왕(王)이 어전(御前)에서 전(殿) 문(門)을 대(對)하여 보좌(寶座)에 앉았다가, ^02왕후(王后) 에스더가 뜰에 선 것을 본즉, 심(甚)히 사랑스러우므로 손에 잡았던 금홀(金笏)을 그에게 내어미니, 에스더가 가까이 가서 금홀(金笏) 끝을 만진지라.

^03왕(王)이 이르되, “왕후(王后) 에스더여. 그대의 소원(所願)이 무엇이며 요구(要求)가 무엇이뇨? 나라의 절반(折半)이라도 그대에게 주겠노라.”. ^04에스더가 가로되, “오늘 내가 왕(王)을 위(爲)하여 잔치를 베풀었사오니 왕(王)이 선(善)히 여기시거든 하만과 함께 임(臨)하소서.”. ^05왕(王)이 가로되, “에스더의 말한 대로 하도록 하만을 급(急)히 부르라.” 하고, 이에 왕(王)이 하만과 함께 에스더의 베푼 잔치에 나아가니라.

^06잔치의 술을 마실 때에 왕(王)이 에스더에게 이르되, “그대의 소청(所請)이 무엇이뇨? 곧 허락(許諾)하겠노라. 그대의 요구(要求)가 무엇이뇨? 나라의 절반(折半)이라 할지라도 시행(施行)하겠노라.”. ^07에스더가 대답(對答)하여 가로되, “나의 소청(所請), 나의 요구(要求)가 이러하니이다. ^08내가 만일(萬一) 왕(王)의 목전(目前)에서 은혜(恩惠)를 입었고 왕(王)이 내 소청(所請)을 허락(許諾)하시며 내 요구(要求)를 시행(施行)하시기를 선(善)히 여기시거든, 내가 왕(王)과 하만을 위(爲)하여 베푸는 잔치에 또 나아오소서. 내일(來日)은 왕(王)의 말씀대로 하리이다.”.

^09이 날에 하만이 마음이 기뻐 즐거이 나오더니, 모르드개가 대궐(大闕) 문(門)에 있어 일어나지도 아니하고 몸을 움직이지도 아니하는 것을 보고 심(甚)히 노(怒)하나, ^10참고 집에 돌아와서 사람을 보내어 그 친구(親舊)들과 그 아내 세레스를 청(請)하여, ^11자기(自己)의 부성(富盛)한 영광(榮光)과 자녀(子女)가 많은 것과 왕(王)이 자기(自己)를 들어 왕(王)의 모든 방백(方伯)이나 신복(臣僕)들보다 높인 것을 다 말하고, ^12또 가로되, “왕후(王后) 에스더가 그 베푼 잔치에 왕(王)과 함께 오기를 허락(許諾) 받은 자(者)는 나 밖에 없었고, 내일(來日)도 왕(王)과 함께 청(請)함을 받았느니라. ^13그러나 유다 사람 모르드개가 대궐(大闕) 문(門)에 앉은 것을 보는 동안에는 이 모든 일이 만족(滿足)하지 아니하도다.”. ^14그 아내 세레스와 모든 친구(親舊)가 이르되, “50(五十)규빗이나 높은 나무를 세우고, 내일(來日) 왕(王)에게 모르드개를 그 나무에 달기를 구(求)하고 왕(王)과 함께 즐거이 잔치에 나아가소서.”. 하만이 그 말을 선(善)히 여기고 명(命)하여 나무를 세우니라.

06

^01이 밤에 왕(王)이 잠이 오지 아니하므로 명(命)하여 역대(歷代) 일기(日記)를 가져다가 자기(自己) 앞에서 읽히더니, ^02그 속에 기록(記錄)하기를, ‘문(門) 지킨 왕(王)의 두 내시(內侍) 빅다나와 데레스가 아하수에로 왕(王)을 모살(謀殺)하려 하는 것을 모르드개가 고발(告發)하였다’ 하였는지라.

^03왕(王)이 가로되, “이 일을 인(因)하여 무슨 존귀(尊貴)와 관작(官爵)을 모르드개에게 베풀었느냐?”. 시신(侍臣)이 대답(對答)하되, “아무 것도 베풀지 아니하였나이다.”.

^04왕(王)이 가로되, “누가 뜰에 있느냐?”.

마침 하만이 자기(自己)가 세운 나무에 모르드개 달기를 왕(王)께 구(求)하고자 하여 왕궁(王宮) 바깥 뜰에 이른지라.

^05시신(侍臣)이 고(告)하되, “하만이 뜰에 섰나이다.”. 왕(王)이 가로되, “들어오게 하라.” 하니, ^06하만이 들어오거늘, 왕(王)이 묻되, “왕(王)이 존귀(尊貴)케 하기를 기뻐하는 사람에게 어떻게 하여야 하겠느뇨?”. 하만이 심중(心中)에 이르되, ‘왕(王)이 존귀(尊貴)케 하기를 기뻐하시는 자(者)는 나 외(外)에 누구리요?’ 하고, ^07왕(王)께 아뢰되, “왕(王)께서 사람을 존귀(尊貴)케 하시려면, ^08왕(王)의 입으시는 왕복(王服)과 왕(王)의 타시는 말과 머리에 쓰시는 왕관(王冠)을 취(取)하고, ^09그 왕복(王服)과 말을 왕(王)의 방백(方伯) 중(中) 가장 존귀(尊貴)한 자(者)의 손에 붙여서, 왕(王)이 존귀(尊貴)케 하시기를 기뻐하시는 사람에게 옷을 입히고 말을 태워서 성중(城中) 거리로 다니며, 그 앞에서 반포(頒布)하여 이르기를, ‘왕(王)이 존귀(尊貴)케 하기를 기뻐하시는 사람에게는 이같이 할 것이라’ 하게 하소서.”.

^10이에 왕(王)이 하만에게 이르되, “너는 네 말대로 속(速)히 왕복(王服)과 말을 취(取)하여 대궐(大闕) 문(門)에 앉은 유다 사람 모르드개에게 행(行)하되, 무릇 네가 말한 것에서 조금도 빠짐이 없이 하라.”.

^11하만이 왕복(王服)과 말을 취(取)하여 모르드개에게 옷을 입히고 말을 태워 성중(城中) 거리로 다니며 그 앞에서 반포(頒布)하되, “왕(王)이 존귀(尊貴)케 하시기를 기뻐하시는 사람에게는 이같이 할 것이라.” 하니라.

^12모르드개는 다시 대궐(大闕) 문(門)으로 돌아오고 하만은 번뇌(煩惱)하여 머리를 싸고 급(急)히 집으로 돌아와서, ^13자기(自己)의 당(當)한 모든 일을 그 아내 세레스와 모든 친구(親舊)에게 고(告)하매, 그 중(中) 지혜(智慧)로운 자(者)와 그 아내 세레스가 가로되, “모르드개가 과연(果然) 유다 족속(族屬)이면 당신(當身)이 그 앞에서 굴욕(屈辱)을 당(當)하기 시작(始作)하였으니, 능(能)히 저를 이기지 못하고 분명(分明)히 그 앞에 엎드러지리이다.”. ^14아직 말이 그치지 아니하여서 왕(王)의 내시(內侍)들이 이르러 하만을 데리고 에스더의 베푼 잔치에 빨리 나아가니라.

07

^01왕(王)이 하만과 함께 또 왕후(王后) 에스더의 잔치에 나아가니라. ^02왕(王)이 이 둘째 날 잔치에 술을 마실때에 다시 에스더에게 물어 가로되, “왕후(王后) 에스더여. 그대의 소청(所請)이 무엇이뇨? 곧 허락(許諾)하겠노라. 그대의 요구(要求)가 무엇이뇨? 곧 나라의 절반(折半)이라 할지라도 시행(施行)하겠노라.”.

^03왕후(王后) 에스더가 대답(對答)하여 가로되, “왕(王)이여. 내가 만일(萬一) 왕(王)의 목전(目前)에서 은혜(恩惠)를 입었으며 왕(王)이 선(善)히 여기시거든, 내 소청(所請)대로 내 생명(生命)을 내게 주시고, 내 요구(要求)대로 내 민족(民族)을 내게 주소서. ^04나와 내 민족(民族)이 팔려서 죽임과 도륙(屠戮)함과 진멸(殄滅)함을 당(當)하게 되었나이다. 만일(萬一) 우리가 노비(奴婢)로 팔렸더면 내가 잠잠(潛潛)하였으리이다. 그래도 대적(對敵)이 왕(王)의 손해(損害)를 보충(補充)하지 못하였으리이다.”.

^05아하수에로 왕(王)이 왕후(王后) 에스더에게 일러 가로되, “감(敢)히 이런 일을 심중(心中)에 품은 자(者)가 누구며 그가 어디 있느뇨?”. ^06에스더가 가로되, “대적(對敵)과 원수(怨讐)는 이 악(惡)한 하만이니이다.” 하니, 하만이 왕(王)과 왕후(王后) 앞에서 두려워하거늘, ^07왕(王)이 노(怒)하여 일어나서 잔치 자리를 떠나 왕궁(王宮) 후원(後園)으로 들어가니라.

하만이 일어서서 왕후(王后) 에스더에게 생명(生命)을 구(求)하니, 이는 왕(王)이 자기(自己)에게 화(禍)를 내리기로 결심(決心)한 줄 앎이더라. ^08왕(王)이 후원(後園)으로부터 잔치 자리에 돌아오니, 하만이 에스더의 앉은 걸상 위에 엎드렸거늘, 왕(王)이 가로되, “저가 궁중(宮中) 내 앞에서 왕후(王后)를 강간(强姦)까지 하고자 하는가?”. 이 말이 왕(王)의 입에서 나오매, 무리가 하만의 얼굴을 싸더라.

^09왕(王)을 모신 내시(內侍) 중(中)에 하르보나가 왕(王)에게 아뢰되, “왕(王)을 위(爲)하여 충성(忠誠)된 말로 고발(告發)한 모르드개를 달고자 하여, 하만이 고(高)가 50(五十)규빗되는 나무를 준비(準備)하였는데 이제 그 나무가 하만의 집에 섰나이다.”. 왕(王)이 가로되, “하만을 그 나무에 달라.” 하매, ^10모르드개를 달고자 한 나무에 하만을 다니, 왕(王)의 노(怒)가 그치니라.

08

^01당일(當日)에 아하수에로 왕(王)이 유다인(人)의 대적(對敵) 하만의 집을 왕후(王后) 에스더에게 주니라. 에스더가 모르드개는 자기(自己)에게 어떻게 관계(關係)됨을 왕(王)께 고(告)한 고(故)로 모르드개가 왕(王)의 앞에 나아오니, ^02왕(王)이 하만에게 거둔 반지(斑指)를 빼어 모르드개에게 준지라. 에스더가 모르드개로 하만의 집을 주관(主管)하게 하니라.

^03에스더가 다시 왕(王)의 앞에서 말씀하며 왕(王)의 발 아래 엎드려, 아각 사람 하만이 유다인(人)을 해(害)하려 한 악(惡)한 꾀를 제(除)하기를 울며 구(求)하니, ^04왕(王)이 에스더를 향(向)하여 금홀(金笏)을 내어미는지라. 에스더가 일어나 왕(王)의 앞에 서서 ^05가로되, “왕(王)이 만일(萬一) 즐겨하시며 내가 왕(王)의 목전(目前)에 은혜(恩惠)를 입었고, 또 왕(王)이 이 일을 선(善)히 여기시며 나를 기쁘게 보실진대, 조서(詔書)를 내리사, 아각 사람 함므다다의 아들 하만이 왕(王)의 각(各) 도(道)에 있는 유다인(人)을 멸(滅)하려고 꾀하고 쓴 조서(詔書)를 취소(取消)하소서. ^06내가 어찌 내 민족(民族)의 화(禍) 당(當)함을 참아 보며, 내 친척(親戚)의 멸망(滅亡)함을 참아 보리이까?”.

^07아하수에로 왕(王)이 왕후(王后) 에스더와 유다인(人) 모르드개에게 이르되, “하만이 유다인(人)을 살해(殺害)하려 하므로 나무에 달렸고, 내가 그 집으로 에스더에게 주었으니, ^08너희는 왕(王)의 명의(名義)로 유다인(人)에게 조서(詔書)를 뜻대로 쓰고 왕(王)의 반지(斑指)로 인(印)을 칠지어다. 왕(王)의 이름을 쓰고 왕(王)의 반지(斑指)로 인(印)친 조서(詔書)는 누구든지 취소(取消)할 수 없음이니라.”.

^09그 때 시완월(月), 곧 3월(三月) 23일(二十三日)에 왕(王)의 서기관(書記官)이 소집(召集)되고, 무릇 모르드개의 시키는 대로 조서(詔書)를 써서 인도(印度)로부터 구스까지의 127도(一百二十七道) 유다인(人)과 대신(大臣)과 방백(方伯)과 관원(官員)에게 전(傳)할쌔, 각(各) 도(道)의 문자(文字)와 각(各) 민족(民族)의 방언(方言)과 유다인(人)의 문자(文字)와 방언(方言)대로 쓰되, ^10아하수에로 왕(王)의 명의(名義)로 쓰고 왕(王)의 반지(斑指)로 인(印)을 치고, 그 조서(詔書)를 역졸(驛卒)들에게 부쳐 전(傳)하게 하니, 저희는 왕궁(王宮)에서 길러서 왕(王)의 일에 쓰는 준마(駿馬)를 타는 자(者)들이라.

^11조서(詔書)에는 왕(王)이 여러 고을에 있는 유다인(人)에게 허락(許諾)하여 저희로 함께 모여 스스로 생명(生命)을 보호(保護)하여 각(各) 도(道)의 백성(百姓) 중(中) 세력(勢力)을 가지고 저희를 치려하는 자(者)와 그 처자(妻子)를 죽이고 도륙(屠戮)하고 진멸(殄滅)하고 그 재산(財産)을 탈취(奪取)하게 하되, ^12아하수에로 왕(王)의 각(各) 도(道)에서 아달월(月), 곧 12월(十二月) 13일(十三日) 하루 동안에 하게 하였고, ^13이 조서(詔書) 초본(抄本)을 각(各) 도(道)에 전(傳)하고 각(各) 민족(民族)에게 반포(頒布)하고, 유다인(人)으로 예비(豫備)하였다가 그 날에 대적(對敵)에게 원수(怨讐)를 갚게 한지라. ^14왕(王)의 명(命)이 심(甚)히 급(急)하매 역졸(驛卒)이 왕(王)의 일에 쓰는 준마(駿馬)를 타고 빨리 나가고 그 조서(詔書)가 도성(都城) 수산에도 반포(頒布)되니라.

^15모르드개가 푸르고 흰 조복(朝服)을 입고 큰 금(金) 면류관(冕旒冠)을 쓰고 자색(紫色) 가는 베 겉옷을 입고 왕(王)의 앞에서 나오니, 수산성(城)이 즐거이 부르며 기뻐하고, ^16유다인(人)에게는 영광(榮光)과 즐거움과 기쁨과 존귀(尊貴)함이 있는지라. ^17왕(王)의 조명(詔命)이 이르는 각(各) 도(道), 각(各) 읍(邑)에서 유다인(人)이 즐기고 기뻐하여 잔치를 베풀고 그 날로 경절(慶節)을 삼으니, 본토(本土) 백성(百姓)이 유다인(人)을 두려워하여 유다인(人) 되는 자(者)가 많더라.

09

^01아달월(月), 곧 12월(十二月) 13일(十三日)은 왕(王)의 조명(詔命)을 행(行)하게 된 날이라. 유다인(人)의 대적(對敵)이 저희를 제어(制馭)하기를 바랐더니, 유다인(人)이 도리어 자기(自己)를 미워하는 자(者)를 제어(制馭)하게 된 그 날에, ^02유다인(人)들이 아하수에로왕(王)의 각(各) 도(道), 각(各) 읍(邑)에 모여 자기(自己)를 해(害)하고자 하는 자(者)를 죽이려 하니, 모든 민족(民族)이 저희를 두려워하여 능(能)히 막을 자(者)가 없고, ^03각(各) 도(道) 모든 관원(官員)과 대신(大臣)과 방백(方伯)과 왕(王)의 사무(事務)를 보는 자(者)들이 모르드개를 두려워하므로 다 유다인(人)을 도우니, ^04모르드개가 왕궁(王宮)에서 존귀(尊貴)하여 점점(漸漸) 창대(昌大)하매, 이 사람 모르드개의 명성(名聲)이 각(各) 도(道)에 퍼지더라.

^05유다인(人)이 칼로 그 모든 대적(對敵)을 쳐서 도륙(屠戮)하고 진멸(殄滅)하고 자기(自己)를 미워하는 자(者)에게 마음대로 행(行)하고, ^06유다인(人)이 또 도성(都城) 수산에서 500인(五百人)을 죽이고 멸(滅)하고, ^07또 바산다다와 달본과 아스바다와 ^08보라다와 아달리야와 아리다다와 ^09바마스다와 아리새와 아리대와 왜사다, ^10곧 함므다다의 손자(孫子)요, 유다인(人)의 대적(對敵) 하만의 열 아들을 죽였으나, 그 재산(財産)에는 손을 대지 아니하였더라.

^11그 날에 도성(都城) 수산에서 도륙(屠戮)한 자(者)의 수효(數爻)를 왕(王)께 고(告)하니, ^12왕(王)이 왕후(王后) 에스더에게 이르되, “유다인(人)이 도성(都城) 수산에서 이미 500인(五百人)을 죽이고 멸(滅)하고, 또 하만의 열 아들을 죽였으니 왕(王)의 다른 도(道)에서는 어떠하였겠느뇨? 이제 그대의 소청(所請)이 무엇이뇨? 곧 허락(許諾)하겠노라. 그대의 요구(要求)가 무엇이뇨? 또한 시행(施行)하겠노라.”.

^13에스더가 가로되, “왕(王)이 만일(萬一) 선(善)히 여기시거든 수산에 거(居)하는 유다인(人)으로 내일(來日)도 오늘날 조서(詔書)대로 행(行)하게 하시고 하만의 열 아들의 시체(屍體)를 나무에 달게 하소서.”.

^14왕(王)이 그대로 행(行)하기를 허락(許諾)하고 조서(詔書)를 내리니, 하만의 열 아들의 시체(屍體)가 달리니라.

^15아달월(月) 14일(十四日)에도 수산에 있는 유다인(人)이 모여, 또 300인(三百人)을 수산에서 도륙(屠戮)하되 그 재산(財産)에는 손을 대지 아니하였고, ^16왕(王)의 각(各) 도(道)에 있는 다른 유다인(人)들이 모여 스스로 생명(生命)을 보호(保護)하여 대적(對敵)들에게서 벗어나며, 자기(自己)를 미워하는 자(者) 75,000인(七萬五千人)을 도륙(屠戮)하되, 그 재산(財産)에는 손을 대지 아니하였더라.

^17아달월(月) 13일(十三日)에 그 일을 행(行)하였고, 14일(十四日)에 쉬며 그 날에 잔치를 베풀어 즐겼고, ^18수산에 거(居)한 유다인(人)은 13일(十三日)과 14일(十四日)에 모였고, 15일(十五日)에 쉬며 이 날에 잔치를 베풀어 즐긴지라. ^19그러므로 촌촌(村村)의 유다인(人), 곧 성(城)이 없는 고을, 고을에 거(居)하는 자(者)들이 아달월(月) 14일(十四日)로 경절(慶節)을 삼아 잔치를 베풀고 즐기며 서로 예물(禮物)을 주더라.

^20모르드개가 이 일을 기록(記錄)하고 아하수에로 왕(王)의 각(各) 도(道)에 있는 모든 유다인(人)에게 무론(無論) 원근(遠近)하고 글을 보내어 이르기를, ^21“한 규례(規例)를 세워 해마다 아달월(月) 14일(十四日)과 15일(十五日)을 지키라. ^22이 달 이 날에 유다인(人)이 대적(對敵)에게서 벗어나서 평안(平安)함을 얻어 슬픔이 변(變)하여 기쁨이 되고 애통(哀痛)이 변(變)하여 길(吉)한 날이 되었으니, 이 두 날을 지켜 잔치를 베풀고 즐기며 서로 예물(禮物)을 주며 가난한 자(者)를 구제(救濟)하라.” 하매, ^23유다인(人)이 자기(自己)들의 이미 시작(始作)한대로, 또는 모르드개의 보낸 글대로 계속(繼續)하여 행(行)하였으니, ^24곧 아각 사람 함므다다의 아들 모든 유다인(人)의 대적(對敵) 하만이 유다인(人)을 진멸(殄滅)하기를 꾀하고, 부르, 곧 제비를 뽑아 저희를 죽이고 멸(滅)하려 하였으나, ^25에스더가 왕(王)의 앞에 나아감을 인(因)하여 왕(王)이 조서(詔書)를 내려 하만이 유다인(人)을 해(害)하려던 악(惡)한 꾀를 그 머리에 돌려 보내어 하만과 그 여러 아들을 나무에 달게 하였으므로, ^26무리가 부르의 이름을 좇아 이 두 날을 부림이라 하고, 유다인(人)이 이 글의 모든 말과 이 일에 보고 당(當)한 것을 인(因)하여, ^27뜻을 정(定)하고 자기(自己)와 자손(子孫)과 자기(自己)와 화합(和合)한 자(者)들이 해마다 그 기록(記錄)한 정기(定期)에 이 두 날을 연(連)하여 지켜 폐(廢)하지 아니하기로 작정(作定)하고, ^28각(各) 도(道), 각(各) 읍(邑), 각(各) 집에서 대대(代代)로 이 두 날을 기념(記念)하여 지키되, 이 부림일(日)을 유다인(人) 중(中)에서 폐(廢)하지 않게 하고 그 자손(子孫) 중(中)에서도 기념(記念)함이 폐(廢)하지 않게 하였더라.

^29아비하일의 딸 왕후(王后) 에스더와 유다인(人) 모르드개가 전권(全權)으로 글을 쓰고 부림에 대(對)한 이 둘째 편지(便紙)를 굳이 지키게 하되, ^30화평(和平)하고 진실(眞實)한 말로 편지(便紙)를 써서 아하수에로의 나라 127도(一百二十七道)에 있는 유다 모든 사람에게 보내어, ^31정(定)한 기한(期限)에 이 부림일(日)을 지키게 하였으니, 이는 유다인(人) 모르드개와 왕후(王后) 에스더의 명(命)한바와 유다인(人)이 금식(禁食)하며 부르짖은 것을 인(因)하여 자기(自己)와 자기(自己) 자손(子孫)을 위(爲)하여 정(定)한바가 있음이더라. ^32에스더의 명령(命令)이 이 부림에 대(對)한 일을 견고(堅固)히 하였고 그 일이 책(冊)에 기록(記錄)되었더라.

10

^01아하수에로 왕(王)이 그 본토(本土)와 바다 섬들로 공(貢)을 바치게 하였더라. ^02왕(王)의 능력(能力)의 모든 행적(行蹟)과 모르드개를 높여 존귀(尊貴)케 한 사적(事蹟)이 메대와 바사 열왕(列王)의 일기(日記)에 기록(記錄)되지 아니하였느냐? ^03유다인(人) 모르드개가 아하수에로 왕(王)의 다음이 되고 유다인(人) 중(中)에 존대(尊待)하여 그 허다(許多)한 형제(兄弟)에게 굄을 받고, 그 백성(百姓)의 이익(利益)을 도모(圖謀)하며 그 모든 종족(宗族)을 안위(安慰)하였더라.

구약. 욥기(욥). 01-42.

01

^01우스 땅에 욥이라 이름하는 사람이 있었는데, 그 사람은 순전(純全)하고 정직(正直)하여 하나님을 경외(敬畏)하며 악(惡)에서 떠난 자(者)더라.

^02그 소생(所生)은 남자(男子)가 일곱이요, 여자(女子)가 셋이며, ^03그 소유물(所有物)은 양(羊)이 7,000(七千)이요, 약대가 3,000(三千)이요, 소가 500(五百)겨리요, 암 나귀가 500(五百)이며, 종도 많이 있었으니, 이 사람은 동방(東方) 사람 중(中)에 가장 큰 자(者)라.

^04그 아들들이 자기(自己) 생일(生日)이면 각각(各各) 자기(自己)의 집에서 잔치를 베풀고 그 누이 셋도 청(請)하여 함께 먹고 마시므로, ^05그 잔치 날이 지나면 욥이 그들을 불러다가 성결(聖潔)케 하되, 아침에 일어나서 그들의 명수(名數)대로 번제(燔祭)를 드렸으니, 이는 욥이 말하기를, “혹시(或時) 내 아들들이 죄(罪)를 범(犯)하여 마음으로 하나님을 배반(背叛)하였을까?” 함이라. 욥의 행사(行事)가 항상(恒常) 이러하였더라.

^06하루는 하나님의 아들들이 와서 여호와 앞에 섰고, 사단도 그들 가운데 왔는지라.

^07여호와께서 사단에게 이르시되, “네가 어디서 왔느냐?”. 사단이 여호와께 대답(對答)하여 가로되, “땅에 두루 돌아 여기 저기 다녀 왔나이다.”. ^08여호와께서 사단에게 이르시되, “네가 내 종 욥을 유의(留意)하여 보았느냐? 그와 같이 순전(純全)하고 정직(正直)하여 하나님을 경외(敬畏)하며 악(惡)에서 떠난 자(者)가 세상(世上)에 없느니라.”. ^09사단이 여호와께 대답(對答)하여 가로되, “욥이 어찌 까닭 없이 하나님을 경외(敬畏)하리이까? ^10주께서 그와 그 집과 그 모든 소유물(所有物)을 산울로 두르심이 아니니이까? 주(主)께서 그 손으로 하는 바를 복(福)되게 하사, 그 소유물(所有物)로 땅에 널리게 하셨음이니이다. ^11이제 주(主)의 손을 펴서 그의 모든 소유물(所有物)을 치소서. 그리하시면 정녕(丁寧) 대면(對面)하여 주(主)를 욕(辱)하리이다.”. ^12여호와께서 사단에게 이르시되, “내가 그의 소유물(所有物)을 다 네 손에 붙이노라. 오직 그의 몸에는 네 손을 대지 말찌니라.”. 사단이 곧 여호와 앞에서 물러가니라.

^13하루는 욥의 자녀(子女)들이 그 맏형(兄)의 집에서 식물(植物)을 먹으며 포도주(葡萄酒)를 마실 때에, ^14사자(使者)가 욥에게 와서 고(告)하되, “소는 밭을 갈고 나귀는 그 곁에서 풀을 먹는데, ^15스바 사람이 갑자기 이르러 그것들을 빼앗고 칼로 종을 죽였나이다. 나만 홀로 피(避)한 고(故)로 주인(主人)께 고(告)하러 왔나이다.”. ^16그가 아직 말할 때에 또 한 사람이 와서 고(告)하되, “하나님의 불이 하늘에서 내려와서 양(羊)과 종을 살라버렸나이다. 나만 홀로 피(避)한 고(故)로 주인(主人)께 고(告)하러 왔나이다.”. ^17그가 아직 말할 때에, 또 한 사람이 와서 고(告)하되, “갈대아 사람이 세 떼를 지어 갑자기 약대에게 달려들어 그것을 빼앗으며 칼로 종을 죽였나이다. 나만 홀로 피(避)한 고(故)로 주인(主人)께 고(告)하러 왔나이다.”. ^18그가 아직 말할 때에, 또 한 사람이 와서 고(告)하되, “주인(主人)의 자녀(子女)들이 그 맏형(兄)의 집에서 식물(植物)을 먹으며 포도주(葡萄酒)를 마시더니, ^19거친 들에서 대풍(大風)이 와서 집 네 모퉁이를 치매, 그 소년(少年)들 위에 무너지므로 그들이 죽었나이다. 나만 홀로 피(避)한 고(故)로 주인(主人)께 고(告)하러 왔나이다.” 한지라.

^20욥이 일어나 겉옷을 찢고 머리털을 밀고 땅에 엎드려 경배(敬拜)하며 ^21가로되, “내가 모태(母胎)에서 적신(赤身)이 나왔사온즉, 또한 적신(赤身)이 그리로 돌아가올지라. 주신 자(者)도 여호와시요, 취(取)하신 자(者)도 여호와시오니, 여호와의 이름이 찬송(讚頌)을 받으실찌니이다.” 하고, ^22이 모든 일에 욥이 범죄(犯罪)하지 아니하고, 하나님을 향(向)하여 어리석게 원망(怨望)하지 아니하니라.

02

^01또 하루는 하나님의 아들들이 와서 여호와 앞에 서고, 사단도 그들 가운데 와서 여호와 앞에 서니, 02여호와께서 사단에게 이르시되, “네가 어디서 왔느냐?”. 사단이 여호와께 대답(對答)하여 가로되, “땅에 두루 돌아 여기 저기 다녀 왔나이다.”. 03여호와께서 사단에게 이르시되, “네가 내 종 욥을 유의(留意)하여 보았느냐? 그와 같이 순전(純全)하고 정직(正直)하여 하나님을 경외(敬畏)하며 악(惡)에서 떠난 자(者)가 세상(世上)에 없느니라. 네가 나를 격동(激動)하여 까닭없이 그를 치게 하였어도 그가 오히려 자기(自己)의 순전(純全)을 굳게 지켰느니라.”.

^04사단이 여호와께 대답(對答)하여 가로되, “가죽으로 가죽을 바꾸오니, 사람이 그 모든 소유물(所有物)로 자기(自己)의 생명(生命)을 바꾸올지라. ^05이제 주(主)의 손을 펴서 그의 뼈와 살을 치소서. 그리하시면 정녕(丁寧) 대면(對面)하여 주(主)를 욕(辱)하리이다.”. ^06여호와께서 사단에게 이르시되, “내가 그를 네 손에 붙이노라. 오직 그의 생명(生命)은 해(害)하지 말찌니라.”. ^07사단이 이에 여호와 앞에서 물러가서 욥을 쳐서 그 발바닥에서 정수리까지 악창(惡瘡)이 나게 한지라.

^08욥이 재 가운데 앉아서 기와 조각을 가져다가 몸을 긁고 있더니, ^09그 아내가 그에게 이르되, “당신(當身)이 그래도 자기(自己)의 순전(純全)을 굳게 지키느뇨? 하나님을 욕(辱)하고 죽으라.”. ^10그가 이르되, “그대의 말이 어리석은 여자(女子) 중(中) 하나의 말 같도다. 우리가 하나님께 복(福)을 받았은즉 재앙(災殃)도 받지 아니하겠느뇨?” 하고, 이 모든 일에 욥이 입술로 범죄(犯罪)치 아니하니라.

^11때에 욥의 친구(親舊) 세 사람이 그에게 이 모든 재앙(災殃)이 임(臨)하였다 함을 듣고 각각(各各) 자기(自己) 처소(處所)에서부터 이르렀으니, 곧 데만 사람 엘리바스와 수아 사람 빌닷과 나아마 사람 소발이라. 그들이 욥을 조문하고 위로(慰勞)하려 하여 상약(相約)하고 오더니, ^12눈을 들어 멀리 보매 그 욥인줄 알기 어렵게 되었으므로, 그들이 일제(一齊)히 소리질러 울며 각각(各各) 자기(自己)의 겉옷을 찢고 하늘을 향(向)하여 티끌을 날려 자기(自己) 머리에 뿌리고, ^137일(七日) 7야(七夜)를 그와 함께 땅에 앉았으나, 욥의 곤고(困苦)함이 심(甚)함을 보는 고(故)로 그에게 한 말도 하는 자(者)가 없었더라.

03

^01그 후(後)에 욥이 입을 열어 자기(自己)의 생일(生日)을 저주(詛呪)하니라.

^02욥이 말을 내어 가로되, ^03“나의 난 날이 멸망(滅亡)하였었더라면, 남아(男兒)를 배었다 하던 그 밤도 그러하였었더라면, ^04그 날이 캄캄하였었더라면, 하나님이 위에서 돌아보지 마셨더라면, 빛도 그 날을 비취지 말았었더라면, ^05유암(幽暗)과 사망(死亡)의 그늘이 그 날을 자기(自己) 것이라 주장(主張)하였었더라면, 구름이 그 위에 덮였었더라면, 낮을 캄캄하게 하는 것이 그 날을 두렵게 하였었더라면, ^06그 밤이 심(甚)한 어두움에 잡혔었더라면, 해의 날 수(數) 가운데 기쁨이 되지 말았었더라면, 달의 수(數)에 들지 말았었더라면, ^07그 밤이 적막(寂寞)하였었더라면, 그 가운데서 즐거운 소리가 일어나지 말았었더라면, ^08날을 저주(詛呪)하는 자(者), 곧 큰 악어(鰐魚)를 격동(激動)시키기에 익숙한 자(者)가 그 밤을 저주(詛呪)하였었더라면, ^09그 밤에 새벽별들이 어두웠었더라면, 그 밤이 광명(光明)을 바랄찌라도 얻지 못하며 동(東)틈을 보지 못하였었더라면 좋았을 것을, ^10이는 내 모태(母胎)의 문(門)을 닫지 아니하였고, 내 눈으로 환난(患難)을 보지 않도록 하지 아니하였음이로구나. ^11어찌하여 내가 태(胎)에서 죽어 나오지 아니하였었던가? 어찌하여 내 어미가 낳을 때에 내가 숨지지 아니하였던가? ^12어찌하여 무릎이 나를 받았던가? 어찌하여 유방(乳房)이 나로 빨게 하였던가?

^13그렇지 아니하였던들 이제는 내가 평안(平安)히 누워서 자고 쉬었을 것이니, ^14자기(自己)를 위(爲)하여 거친 터를 수축(修築)한 세상(世上) 임금들과 의사(議士)들과 함께 있었을 것이요. ^15혹시(或時) 금(金)을 가지며 은(銀)으로 집에 채운 목백(牧伯)들과 함께 있었을 것이며, ^16또 부지중(不知中)에 낙태(落胎)한 아이 같아서 세상(世上)에 있지 않았겠고, 빛을 보지 못한 아이들 같았었을 것이라. ^17거기서는 악(惡)한 자(者)가 소요(騷擾)를 그치며, 거기서는 곤비(困憊)한 자(者)가 평강(平康)을 얻으며, ^18거기서는 갇힌 자(者)가 다 함께 평안(平安)히 있어 감독자(監督者)의 소리를 듣지 아니하며, ^19거기서는 작은 자(者)나 큰 자(者)나 일반(一般)으로 있고, 종이 상전(上典)에게서 놓이느니라.

^20어찌하여 곤고(困苦)한 자(者)에게 빛을 주셨으며, 마음이 번뇌(煩惱)한 자(者)에게 생명(生命)을 주셨는고? ^21이러한 자(者)는 죽기를 바라도 오지 아니하니, 그것을 구(求)하기를 땅을 파고 숨긴 보배를 찾음보다 더하다가, ^22무덤을 찾아 얻으면 심(甚)히 기뻐하고 즐거워하나니, 23하나님에게 둘러 싸여 길이 아득한 사람에게 어찌하여 빛을 주셨는고? ^24나는 먹기 전(前)에 탄식(歎息)이 나며, 나의 앓는 소리는 물이 쏟아지는 것 같구나. ^25나의 두려워하는 그것이 내게 임(臨)하고 나의 무서워하는 그것이 내 몸에 미쳤구나. ^26평강(平康)도 없고, 안온(安穩)도 없고, 안식(安息)도 없고, 고난(苦難)만 임(臨)하였구나.”.

04

^01데만 사람 엘리바스가 대답(對答)하여 가로되, ^02“누가 네게 말하면 네가 염증(厭症)이 나겠느냐? 날찌라도 누가 참고 말하지 아니하겠느냐? ^03전(前)에 네가 여러 사람을 교훈(敎訓)하였고 손이 늘어진 자(者)면 강(强)하게 하였고, ^04넘어져 가는 자(者)를 말로 붙들어 주었고, 무릎이 약(弱)한 자(者)를 강(强)하게 하였거늘, ^05이제 이 일이 네게 임(臨)하매 네가 답답(沓沓)하여 하고, 이 일이 네게 당(當)하매 네가 놀라는구나. ^06네 의뢰(依賴)가 경외(敬畏)함에 있지 아니하냐? 네 소망(所望)이 네 행위(行爲)를 완전(完全)히 함에 있지 아니하냐?

^07생각하여 보라. 죄(罪)없이 망(亡)한 자(者)가 누구인가? 정직(正直)한 자(者)의 끊어짐이 어디 있는가? ^08내가 보건대, 악(惡)을 밭갈고 독(毒)을 뿌리는 자(者)는 그대로 거두나니, ^09다 하나님의 입기운에 멸망(滅亡)하고 그 콧김에 사라지느니라. ^10사자(獅子)의 우는 소리와 사나운 사자(獅子)의 목소리가 그치고, 젊은 사자(獅子)의 이가 부러지며, ^11늙은 사자(獅子)는 움킨 것이 없어 죽고 암사자(獅子)의 새끼는 흩어지느니라.

^12무슨 말씀이 내게 가만히 임(臨)하고 그 가는 소리가 내 귀에 들렸었나니, ^13곧 사람이 깊이 잠들 때쯤 하여서니라. 내가 그 밤의 이상(異像)으로 하여 생각이 번거로울 때에, ^14두려움과 떨림이 내게 이르러서 모든 골절(骨節)이 흔들렸었느니라. ^15그 때에 영(靈)이 내 앞으로 지나매, 내 몸에 털이 주뼛하였었느니라. ^16그 영(靈)이 서는데 그 형상(形像)을 분변(分辨)치는 못하여도 오직 한 형상(形像)이 내 눈 앞에 있었느니라. 그 때 내가 종용(從容)한 중(中)에 목소리를 들으니 이르기를, ^17“인생(人生)이 어찌 하나님보다 의(義)롭겠느냐? 사람이 어찌 그 창조(創造)하신 이보다 성결(聖潔)하겠느냐? 18하나님은 그 종이라도 오히려 믿지 아니하시며, 그 사자(使者)라도 미련하다 하시나니, 19하물며 흙 집에 살며 티끌로 터를 삼고 하루살이에게라도 눌려 죽을 자(者)이겠느냐? 20조석(朝夕) 사이에 멸(滅)한바 되며 영원(永遠)히 망(亡)하되, 생각하는 자(者)가 없으리라. 21장막(帳幕) 줄을 그들에게서 뽑지 아니하겠느냐? 그들이 죽나니 지혜(智慧)가 있느니라.".

05

^01부르짖어 보아라. 네게 응답(應答)할 자(者)가 있겠느냐? 거룩한 자(者) 중(中)에 네가 누구에게로 향(向)하겠느냐? ^02분노(忿怒)가 미련한 자(者)를 죽이고 시기(猜忌)가 어리석은 자(者)를 멸(滅)하느니라.

^03내가 미련한 자(者)의 뿌리 박는 것을 보고 그 집을 당장(當場)에 저주(詛呪)하였노라. ^04그 자식(子息)들은 평안(平安)한 데서 멀리 떠나고 성(城)문(門)에서 눌리나 구(求)하는 자(者)가 없으며, ^05그 추수(秋收)한 것은 주린 자(者)가 먹되, 가시나무 가운데 있는 것도 빼앗으며 올무가 그의 재산(財産)을 향(向)하여 입을 벌리느니라. ^06재앙(災殃)은 티끌에서 일어나는 것이 아니요, 고난(苦難)은 흙에서 나는 것이 아니라. ^07인생(人生)은 고난(苦難)을 위(爲)하여 났나니, 불티가 위로 날음 같으니라.

^08나 같으면 하나님께 구(求)하고 내 일을 하나님께 의탁(依託)하리라.

^09하나님은 크고 측량(測量)할 수 없는 일을 행(行)하시며 기이(奇異)한 일을 셀 수 없이 행(行)하시나니, ^10비를 땅에 내리시고 물을 밭에 보내시며, ^11낮은 자(者)를 높이 드시고, 슬퍼하는 자(者)를 흥기(興起)시켜 안전(安全)한 곳에 있게 하시느니라. ^12하나님은 궤휼(詭譎)한 자(者)의 계교(計巧)를 파(破)하사, 그 손으로 하는 일을 이루지 못하게 하시며, [13]간교(奸巧)한 자(者)로 자기(自己) 궤휼(詭譎)에 빠지게 하시며, 사특(邪慝)한 자(者)의 계교(計巧)를 패(敗)하게 하시며, ^14그들은 낮에도 캄캄함을 만나고 대낮에도 더듬기를 밤과 같이 하느니라.인용위치 돌아가기(고전03:19)

^15하나님은 곤비(困憊)한 자(者)를 그들의 입의 칼에서, 강(强)한 자(者)의 손에서 면(免)하게 하시나니, ^16그러므로 가난한 자(者)가 소망(所望)이 있고 불의(不義)가 스스로 입을 막느니라.

[17]볼지어다. 하나님께 징계(懲戒)받는 자(者)에게는 복(福)이 있나니, 그런즉 너는 전능자(全能者)의 경책(警責)을 업신여기지 말찌니라.인용위치 돌아가기(히12:06)

^18하나님은 아프게 하시다가 싸매시며, 상(傷)하게 하시다가 그 손으로 고치시나니, ^19여섯가지 환난(患難)에서 너를 구원(救援)하시며, 일곱가지 환난(患難)이라도 그 재앙(災殃)이 네게 미치지 않게 하시며, ^20기근(饑饉) 때에 죽음에서, 전쟁(戰爭) 때에 칼 권세(權勢)에서 너를 구속(救贖)하실 터인즉, ^21네가 혀의 채찍을 피(避)하여 숨을 수가 있고 멸망(滅亡)이 올 때에도 두려워 아니할 것이라. ^22네가 멸망(滅亡)과 기근(饑饉)을 비웃으며 들짐승을 두려워 아니할 것은, ^23밭에 돌이 너와 언약(言約)을 맺겠고 들짐승이 너와 화친(和親)할 것임이라. ^24네가 네 장막(帳幕)의 평안(平安)함을 알고 네 우리를 살펴도 잃은 것이 없을 것이며, ^25네 자손(子孫)이 많아지며 네 후예(後裔)가 땅에 풀 같을 줄을 네가 알것이라. ^26네가 장수(長壽)하다가 무덤에 이르리니 곡식(穀食)단이 그 기한(期限)에 운반(運搬)되어 올리움 같으리라.

^27볼지어다. 우리의 연구(硏究)한바가 이같으니, 너는 듣고 네게 유익(有益)된 줄 알찌니라.”.

06

^01욥이 대답(對答)하여 가로되, ^02“나의 분한(憤恨)을 달아 보며 나의 모든 재앙(災殃)을 저울에 둘 수 있으면, ^03바다 모래보다도 무거울 것이라. 그럼으로 하여 나의 말이 경솔(輕率)하였구나. ^04전능자(全能者)의 살이 내 몸에 박히매 나의 영(靈)이 그 독(毒)을 마셨나니, 하나님의 두려움이 나를 엄습(掩襲)하여 치는구나.

^05들 나귀가 풀이 있으면 어찌 울겠으며, 소가 꼴이 있으면 어찌 울겠느냐? ^06싱거운 것이 소금 없이 먹히겠느냐? 닭의 알 흰자위가 맛이 있겠느냐? ^07이런 것을 만지기도 내 마음이 싫어하나니, 못된 식물(植物)같이 여김이니라. ^08하나님이 나의 구(求)하는 것을 얻게 하시며 나의 사모(思慕)하는 것 주시기를 내가 원(願)하나니, ^09이는 곧 나를 멸(滅)하시기를 기뻐하사, 그 손을 들어 나를 끊으실 것이라. ^10그러할찌라도 내가 오히려 위로(慰勞)를 받고 무정(無情)한 고통(苦痛) 가운데서도 기뻐할 것은 내가 거룩하신 이의 말씀을 거역(拒逆)지 아니하였음이니라.

^11내가 무슨 기력(氣力)이 있관대 기다리겠느냐? 내 마지막이 어떠하겠관대 오히려 참겠느냐? ^12나의 기력(氣力)이 어찌 돌의 기력(氣力)이겠느냐? 나의 살이 어찌 놋쇠겠느냐? ^13나의 도움이 내 속에 없지 아니하냐? 나의 지혜(智慧)가 내게서 쫓겨나지 아니하였느냐? ^14피곤(疲困)한 자(者), 곧 전능자(全能者) 경외(敬畏)하는 일을 폐(廢)한 자(者)를 그 벗이 불쌍히 여길 것이어늘, ^15나의 형제(兄弟)는 내게 성실(誠實)치 아니함이 시냇물의 마름 같고 개울의 잦음 같구나.

^16얼음이 녹으면 물이 검어지며 눈이 그 속에 감취었을찌라도, ^17따뜻하면 마르고 더우면 그 자리에서 아주 없어지나니, ^18떼를 지은 객(客)들이 시냇가로 다니다가 돌이켜 광야(曠野)로 가서 죽고, ^19데마의 떼들이 그것을 바라보고 스바의 행인(行人)들도 그것을 사모(思慕)하다가, ^20거기 와서는 바라던 것을 부끄리고 낙심(落心)하느니라.

^21너희도 허망(虛妄)한 자(者)라. 너희가 두려운 일을 본즉 겁(怯)내는구나. ^22내가 언제 너희에게 나를 공급(供給)하라 하더냐? 언제 나를 위(爲)하여 너희 재물(財物)로 예물(禮物)을 달라더냐? ^23내가 언제 말하기를 대적(對敵)의 손에서 나를 구원(救援)하라 하더냐? 포악(暴惡)한 자(者)의 손에서 나를 구속(救贖)하라 하더냐?

^24내게 가르쳐서 나의 허물된 것을 깨닫게 하라. 내가 잠잠(潛潛)하리라. ^25옳은 말은 어찌 그리 유력(有力)한지, 그렇지만 너희의 책망(責望)은 무엇을 책망(責望)함이뇨? ^26너희가 말을 책망(責望)하려느냐? 소망(所望)이 끊어진 자(者)의 말은 바람 같으니라.

^27너희는 고아(孤兒)를 제비 뽑으며 너희 벗을 매매(賣買)할 자(者)로구나. ^28이제 너희가 나를 향(向)하여 보기를 원(願)하노라. 내가 너희를 대면(對面)하여 결(決)코 거짓말하지 아니하리라. ^29너희는 돌이켜 불의(不義)한 것이 없게 하기를 원(願)하노라. 너희는 돌이키라. 내 일이 의(義)로우니라. ^30내 혀에 어찌 불의(不義)한 것이 있으랴? 내 미각(味覺)이 어찌 궤휼(詭譎)을 분변(分辨)치 못하랴?

07

^01세상(世上)에 있는 인생(人生)에게 전쟁(戰爭)이 있지 아니하냐? 그 날이 품군의 날과 같지 아니하냐? ^02종은 저물기를 심(甚)히 기다리고 품군은 그 삯을 바라나니, ^03이와 같이 내가 여러 달째 곤고(困苦)를 받으니 수고(受苦)로운 밤이 내게 작정(作定)되었구나.

^04내가 누울 때면 말하기를, “언제나 일어날꼬? 언제나 밤이 갈꼬?” 하며 새벽까지 이리 뒤척, 저리 뒤척 하는구나. ^05내 살에는 구더기와 흙 조각이 의복(衣服)처럼 입혔고 내 가죽은 합창(合瘡)되었다가 터지는구나. ^06나의 날은 베틀의 북보다 빠르니 소망(所望)없이 보내는구나.

^07내 생명(生命)이 한 호흡(呼吸) 같음을 생각하옵소서. 나의 눈이 다시 복(福)된 것을 보지 못하리이다. ^08나를 본 자(者)의 눈이 다시는 나를 보지 못할 것이고, 주(主)의 눈이 나를 향(向)하실지라도 내가 있지 아니하리이다. ^09구름이 사라져 없어짐 같이 음부(陰府)로 내려가는 자(者)는 다시 올라오지 못할 것이오니 ^10그는 다시 자기(自己) 집으로 돌아가지 못하겠고, 자기(自己) 처소(處所)도 다시 그를 알지 못하리이다.

^11그런즉 내가 내 입을 금(禁)하지 아니하고 내 마음의 아픔을 인(因)하여 말하며 내 영혼(靈魂)의 괴로움을 인(因)하여 원망(怨望)하리이다. ^12내가 바다니이까? 용(龍)이니이까? 주(主)께서 어찌하여 나를 지키시나이까?

^13혹시(或時) 내가 말하기를, ‘내 자리가 나를 위로(慰勞)하고 내 침상(寢床)이 내 수심(愁心)을 풀리라’ 할 때에, ^14주(主)께서 꿈으로 나를 놀래시고 이상(異像)으로 나를 두렵게 하시나이다. ^15이러므로 내 마음에 숨이 막히기를 원(願)하오니, 뼈보다도 죽는 것이 나으니이다.

^16내가 생명(生命)을 싫어하고 항상(恒常) 살기를 원(願)치 아니하오니, 나를 놓으소서. 내 날은 헛 것이니이다. ^17사람이 무엇이관대 주(主)께서 크게 여기사 그에게 마음을 두시고, ^18아침마다 권징(勸懲)하시며 분초(分秒)마다 시험(試驗)하시나이까? ^19주(主)께서 내게서 눈을 돌이키지 아니하시며, 나의 침 삼킬 동안도 나를 놓지 아니하시기를 어느 때까지 하시리이까?

^20사람을 감찰(監察)하시는 자(者)여. 내가 범죄(犯罪)하였은들 주(主)께 무슨 해(害)가 되오리이까? 어찌하여 나로 과녁을 삼으셔서 스스로 무거운 짐이 되게 하셨나이까? ^21주(主)께서 어찌하여 내 허물을 사(赦)하여 주지 아니하시며, 내 죄악(罪惡)을 제(除)하여 버리지 아니하시나이까? 내가 이제 흙에 누우리니, 주(主)께서 나를 부지런히 찾으실지라도 내가 있지 아니하리이다.”.

08

^01수아 사람 빌닷이 대답(對答)하여 가로되, ^02“네가 어느 때까지 이런 말을 하겠으며, 어느 때까지 네 입의 말이 광풍(狂風)과 같겠는가? ^03하나님이 어찌 심판(審判)을 굽게 하시겠으며, 전능(全能)하신 이가 어찌 공의(公義)를 굽게 하시겠는가?

^04네 자녀(子女)들이 주(主)께 득죄(得罪)하였으므로 주(主)께서 그들을 그 죄(罪)에 붙이셨나니, ^05네가 만일(萬一) 하나님을 부지런히 구(求)하며 전능(全能)하신 이에게 빌고, ^06또 청결(淸潔)하고 정직(正直)하면 정녕(丁寧) 너를 돌아보시고 네 의(義)로운 집으로 형통(亨通)하게 하실 것이라. ^07네 시작(始作)은 미약(微弱)하였으나 네 나중은 심(甚)히 창대(昌大)하리라.

^08청(請)컨대 너는 옛 시대(時代) 사람에게 물으며 열조(列祖)의 터득(攄得)한 일을 배울찌어다. ^09(우리는 어제부터 있었을 뿐이라. 지식(知識)이 망매(茫昧)하니 세상(世上)에 있는 날이 그림자와 같으니라.) ^10그들이 네게 가르쳐 이르지 아니하겠느냐? 그 마음에서 나는 말을 발(發)하지 아니하겠느냐? ^11왕골이 진펄이 아니고 나겠으며, 갈대가 물 없이 자라겠느냐? ^12이런 것은 푸르러도 아직 벨 때 되기 전(前)에 다른 풀보다 일찌기 마르느니라.

^13하나님을 잊어버리는 자(者)의 길은 다 이와 같고 사곡(邪曲)한 자(者)의 소망(所望)은 없어지리니, ^14그 믿는 것이 끊어지고 그 의지(依支)하는 것이 거미줄 같은즉, ^15그 집을 의지(依支)할찌라도 집이 서지 못하고, 굳게 잡아도 집이 보존(保存)되지 못하리라. ^16식물(植物)이 일광(日光)을 받고 푸르러서 그 가지가 동산에 벋어가며, ^17그 뿌리가 돌 무더기에 서리어서 돌 가운데로 들어 갔을찌라도, ^18그곳에서 뽑히면 그 자리도 모르는 체하고 이르기를, ‘내가 너를 보지 못하였다’ 하리니, ^19그 길의 희락(喜樂)은 이와 같고 그 후(後)에 다른 것이 흙에서 나리라.

^20하나님은 순전(純全)한 사람을 버리지 아니하시고 악(惡)한 자(者)를 붙들어 주지 아니하신즉, ^21웃음으로 네 입에, 즐거운 소리로 네 입술에 채우시리니, ^22너를 미워하는 자(者)는 부끄러움을 입을 것이라. 악인(惡人)의 장막(帳幕)은 없어지리라.”.

09

^01욥이 대답(對答)하여 가로되, ^02“내가 진실(眞實)로 그 일이 그런 줄을 알거니와, 인생(人生)이 어찌 하나님 앞에 의(義)로우랴? ^03사람이 하나님과 쟁변(爭辯)하려 할찌라도 1,000(千) 마디에 한 마디도 대답(對答)하지 못하리라.

^04하나님은 마음이 지혜(智慧)로우시고 힘이 강(强)하시니, 스스로 강퍅(剛愎)히 하여 그를 거역(拒逆)하고 형통(亨通)한 자(者)가 누구이랴?

^05그가 진노(震怒)하심으로 산(山)을 무너뜨리시며, 옮기실찌라도 산(山)이 깨닫지 못하며, ^06그가 땅을 움직여 그 자리에서 미신즉 그 기둥이 흔들리며, ^07그가 해를 명(命)하여 뜨지 못하게 하시며, 별들을 봉(封)하시며, ^08그가 홀로 하늘을 펴시며, 바다 물결을 밟으시며, ^09북두성(北斗星)과 삼성(參星)과 묘성(昴星)과 남방(南方)의 밀실(密室)을 만드셨으며, ^10측량(測量)할 수 없는 큰 일을, 셀 수 없는 기이(奇異)한 일을 행(行)하시느니라.

^11그가 내 앞으로 지나시나 내가 보지 못하며, 그가 내 앞에서 나아 가시나 내가 깨닫지 못하느니라.

^12하나님이 빼앗으시면 누가 막을 수 있으며, ‘무엇을 하시나이까?’ 누가 물을 수 있으랴? ^13하나님이 진노(震怒)를 돌이키지 아니하시나니, 라합을 돕는 자(者)들이 그 아래 굴복(屈服)하겠거든, ^14하물며 내가 감(敢)히 대답(對答)하겠으며, 무슨 말을 택(擇)하여 더불어 변론(辯論)하랴?

^15가령(假令) 내가 의(義)로울찌라도 감(敢)히 대답(對答)하지 못하고 나를 심판(審判)하실 그에게 간구(懇求)하였을 뿐이며, ^16가령(假令) 내가 그를 부르므로 그가 내게 대답(對答)하셨을찌라도, 내 음성(音聲)을 들으셨다고는 내가 믿지 아니하리라.

^17그가 폭풍(暴風)으로 나를 꺾으시고 까닭 없이 내 상처(傷處)를 많게 하시며, ^18나로 숨을 쉬지 못하게 하시며 괴로움으로 내게 채우시는구나. ^19힘으로 말하면 그가 강(强)하시고, 심판(審判)으로 말하면 누가 그를 호출(呼出)하겠느냐? ^20가령(假令) 내가 의(義)로울찌라도 내 입이 나를 정죄(定罪)하리니, 가령(假令) 내가 순전(純全)할지라도 나의 패괴(悖乖)함을 증거(證據)하리라.

^21나는 순전(純全)하다마는, 내가 나를 돌아보지 아니하고 내 생명(生命)을 천(賤)히 여기는구나. ^22일이 다 일반(一般)이라.

그러므로 나는 말하기를, ‘하나님이 순전(純全)한 자(者)나 악(惡)한 자(者)나 멸망(滅亡)시키신다’ 하나니, ^23홀연(忽然)히 재앙(災殃)이 내려 도륙(屠戮)될 때에 무죄(無罪)한 자(者)의 고난(苦難)을 그가 비웃으시리라. ^24세상(世上)이 악인(惡人)의 손에 붙이웠고 재판관(裁判官)의 얼굴도 가리워졌나니, 그렇게 되게 한 이가 그가 아니시면 누구이뇨?

^25나의 날이 체부(遞夫)보다 빠르니, 달려가므로 복(福)을 볼 수 없구나. ^26그 지나가는 것이 빠른 배 같고 움킬 것에 날아 내리는 독수리와도 같구나.

^27가령(假令) 내가 말하기를, ‘내 원통(寃痛)함을 잊고 얼굴 빛을 고쳐 즐거운 모양(模樣)을 하자’ 할지라도, ^28오히려 내 모든 고통(苦痛)을 두려워하오니, 주(主)께서 나를 무죄(無罪)히 여기지 않으실 줄을 아나이다. ^29내가 정죄(定罪)하심을 입을진대 어찌 헛되이 수고(受苦)하리이까? ^30내가 눈녹은 물로 몸을 씻고 잿물로 손을 깨끗이 할지라도, ^31주(主)께서 나를 개천에 빠지게 하시리니, 내 옷이라도 나를 싫어하리이다.

^32하나님은 나처럼 사람이 아니신즉, 내가 그에게 대답(對答)함도 불가(不可)하고. 대질(對質)하여 재판(裁判)할 수도 없고, ^33양척(兩隻) 사이에 손을 얹을 판결자(判決者)도 없구나. ^34주(主)께서 그 막대기를 내게서 떠나게 하시고, 그 위엄(威嚴)으로 나를 두렵게 하지 아니하시기를 원(願)하노라. ^35그리하시면 내가 두려움 없이 말하리라. 나는 본래(本來) 그런 자(者)가 아니니라.

10

^01내 영혼(靈魂)이 살기에 곤비(困憊)하니, 내 원통(寃痛)함을 발설(發說)하고 내 마음의 괴로운대로 말하리라.

^02내가 하나님께 아뢰오리니, 나를 정죄(定罪)하지 마옵시고, 무슨 연고(緣故)로 나로 더불어 쟁변(爭辯)하시는지 나로 알게 하옵소서. ^03주(主)께서 주(主)의 손으로 지으신 것을 학대(虐待)하시며 멸시(蔑視)하시고, 악인(惡人)의 꾀에 빛을 비취시기를 선(善)히 여기시나이까? ^04주(主)의 눈이 육신(肉身)의 눈이니이까? 주(主)께서 사람의 보는 것처럼 보시리이까? ^05주(主)의 날이 어찌 인생(人生)의 날과 같으며, 주(主)의 해가 어찌 인생(人生)의 날과 같기로, ^06나의 허물을 찾으시며 나의 죄(罪)를 사실(査實)하시나이까? ^07주(主)께서는 내가 악(惡)하지 않은 줄을 아시나이다. 주(主)의 손에서 나를 벗어나게 할 자(者)도 없나이다. ^08주(主)의 손으로 나를 만드사 백체(百體)를 이루셨거늘, 이제 나를 멸(滅)하시나이다. ^09기억(記憶)하옵소서.

주(主)께서 내 몸 지으시기를 흙을 뭉치듯 하셨거늘, 다시 나를 티끌로 돌려 보내려 하시나이까? ^10주(主)께서 나를 젖과 같이 쏟으셨으며 엉긴 것처럼 엉기게 하지 아니하셨나이까? ^11가죽과 살로 내게 입히시며 뼈와 힘줄로 나를 뭉치시고, ^12생명(生命)과 은혜(恩惠)를 내게 주시고 권고(眷顧)하심으로 내 영(靈)을 지키셨나이다. ^13그러한데 주(主)께서 이것들을 마음에 품으셨나이다. 이 뜻이 주(主)께 있은 줄을 내가 아나이다.

^14내가 범죄(犯罪)하면 주(主)께서 나를 죄인(罪人)으로 인정(認定)하시고 내 죄악(罪惡)을 사유(赦宥)치 아니 하시나이다. ^15내가 악(惡)하면 화(禍)가 있을 것이오며, 내가 의(義)로울찌라도 머리를 들지 못하올 것은 내 속에 부끄러움이 가득하고 내 환난(患難)을 목도(目覩)함이니이다. ^16내가 머리를 높이 들면 주(主)께서 사자(獅子)처럼 나를 사냥하시며, 내게 주(主)의 기이(奇異)한 능력(能力)을 다시 나타내시나이다.

^17주(主)께서 자주자주 증거(證據)하는 자(者)를 갈마들여 나를 치시며, 나를 향(向)하여 진노(震怒)를 더하시니 군대(軍隊)가 갈마들어 치는 것 같으니이다. ^18주(主)께서 나를 태(胎)에서 나오게 하셨음은 어찜이니이까? 그렇지 아니하였더면, 내가 기운(氣運)이 끊어져 아무 눈에도 보이지 아니하였을 것이라. ^19있어도 없던것 같이 되어서 태(胎)에서 바로 무덤으로 옮겼으리이다. ^20내 날은 적지 아니하니이까? 그런즉 그치시고 나를 버려두사 저으기 평안(平安)하게 하옵시되, ^21내가 돌아오지 못할 땅, 곧 어둡고 죽음의 그늘진 땅으로 가기 전(前)에 그리하옵소서. ^22이 땅은 어두워서 흑암(黑暗) 같고 죽음의 그늘이 져서 아무 구별(區別)이 없고 광명(光明)도 흑암(黑暗) 같으니이다.”.

11

^01나아마 사람 소발이 대답(對答)하여 가로되, ^02“말이 많으니, 어찌 대답(對答)이 없으랴? 입이 부푼 사람이 어찌 의(義)롭다 함을 얻겠느냐? ^03네 자랑하는 말이 어떻게 사람으로 잠잠(潛潛)하게 하겠으며, 네가 비웃으면 어찌 너를 부끄럽게 할 사람이 없겠느냐? ^04네 말이 “내 도(道)는 정결(淨潔)하고 나는 주(主)의 목전(目前)에 깨끗하다.” 하는구나.

05하나님은 말씀을 내시며 너를 향(向)하여 입을 여시고, ^06지혜(智慧)의 오묘(奧妙)로 네게 보이시기를 원(願)하노니, 이는 그의 지식(知識)이 광대(廣大)하심이라. 너는 알라. 하나님의 벌(罰)하심이 네 죄(罪)보다 경(輕)하니라.

^07네가 하나님의 오묘(奧妙)를 어찌 능(能)히 측량(測量)하며 전능자(全能者)를 어찌 능(能)히 온전(穩全)히 알겠느냐? ^08하늘보다 높으시니 네가 어찌 하겠으며, 음부(陰府)보다 깊으시니 네가 어찌 알겠느냐? ^09그 도량(度量)은 땅보다 크고 바다보다 넓으니라. ^10하나님이 두루 다니시며 사람을 잡아 가두시고 개정(開廷)하시면 누가 능(能)히 막을소냐? ^11하나님은 허망(虛妄)한 사람을 아시나니 악(惡)한 일은 상관(相關)치 않으시는 듯하나, 다 보시느니라. ^12허망(虛妄)한 사람은 지각(知覺)이 없나니 그 출생(出生)함이 들나귀 새끼 같으니라.

^13만일(萬一) 네가 마음을 바로 정(定)하고 주(主)를 향(向)하여 손을 들 때에, ^14네 손에 죄악(罪惡)이 있거든 멀리 버리라. 불의(不義)로 네 장막(帳幕)에 거(居)하지 못하게 하라. ^15그리하면 네가 정녕(丁寧) 흠(欠) 없는 얼굴을 들게 되고 굳게 서서 두려움이 없으리니, ^16곧 네 환난(患難)을 잊을 것이라. 네가 추억(追億)할지라도 물이 흘러감 같을 것이며, ^17네 생명(生命)의 날이 대낮보다 밝으리니 어두움이 있다 할지라도 아침과 같이 될 것이요, ^18네가 소망(所望)이 있으므로 든든할찌며, 두루 살펴보고 안전(安全)히 쉬리니, ^19네가 누워도 두렵게 할 자(者)가 없겠고 많은 사람이 네게 첨(諂)을 드리리라. ^20그러나 악(惡)한 자(者)는 눈이 어두워서 도망(逃亡)할 곳을 찾지 못하리니, 그의 소망(所望)은 기운(氣運)이 끊침이리라.”.

12

^01욥이 대답(對答)하여 가로되, ^02“너희만 참으로 사람이로구나. 너희가 죽으면 지혜(智慧)도 죽겠구나. ^03나도 너희 같이 총명(聰明)이 있어 너희만 못하지 아니하니, 그같은 일을 누가 알지 못하겠느냐?

^04하나님께 불러 아뢰어 들으심을 입은 내가 이웃에게 웃음 받는 자(者)가 되었으니, 의(義)롭고 순전(純全)한 자(者)가 조롱(嘲弄)거리가 되었구나. ^05평안(平安)한 자(者)의 마음은 재앙(災殃)을 멸시(蔑視)하나, 재앙(災殃)이 실족(失足)하는 자(者)를 기다리는구나. ^06강도(强盜)의 장막(帳幕)은 형통(亨通)하고 하나님을 진노(震怒)케 하는 자(者)가 평안(平安)하니, 하나님이 그 손에 후(厚)히 주심이니라.

^07이제 모든 짐승에게 물어 보라. 그것들이 네게 가르치리라. 공중(空中)의 새에게 물어 보라. 그것들이 또한 네게 고(告)하리라. ^08땅에게 말하라. 네게 가르치리라. 바다의 고기도 네게 설명(說明)하리라. ^09이것들 중(中)에 어느 것이 여호와의 손이 이를 행(行)하신 줄을 알지 못하랴? ^10생물(生物)들의 혼(魂)과 인생(人生)들의 영(靈)이 다 그의 손에 있느니라.

^11입이 식물(植物)의 맛을 변별(辨別)함 같이 귀가 말을 분변(分辨)하지 아니하느냐? ^12늙은 자(者)에게는 지혜(智慧)가 있고 장수(長壽)하는 자(者)에게는 명철(明哲)이 있느니라. ^13지혜(智慧)와 권능(權能)이 하나님께 있고 모략(謀略)과 명철(明哲)도 그에게 속(屬)하였나니, ^14그가 헐으신즉 다시 세울 수 없고, 사람을 가두신즉 놓이지 못하느니라. ^15그가 물을 그치게 하신즉 곧 마르고, 물을 내신즉 곧 땅을 뒤집나니, ^16능력(能力)과 지혜(智慧)가 그에게 있고 속은 자(者)와 속이는 자(者)가 다 그에게 속(屬)하였으므로, ^17모사(謀士)를 벌거벗겨 끌어가시며, 재판장(裁判長)으로 어리석은 자(者)가 되게 하시며, ^18열왕(列王)의 맨 것을 풀어 그들의 허리를 동이시며, ^19제사장(祭司長)들을 벌거벗겨 끌어 가시고, 권력(權力)이 있는 자(者)를 넘어뜨리시며, ^20충성(忠誠)된 자(者)의 말을 없이 하시며, 늙은 자(者)의 지식(知識)을 빼앗으시며, ^21방백(方伯)들에게 멸시(蔑視)를 쏟으시며, 강(强)한 자(者)의 띠를 푸시며, ^22어두운 가운데서 은밀(隱密)한 것을 드러내시며, 죽음의 그늘을 광명(光明)한데로 나오게 하시며, ^23만국(萬國)을 커지게도 하시고 다시 멸(滅)하기도 하시며, 열국(列國)으로 광대(廣大)하게도 하시고 다시 사로잡히게도 하시며, ^24만민(萬民)의 두목(頭目)들의 총명(聰明)을 빼앗으시고 그들을 길 없는 거친 들로 유리(流離)하게 하시며, ^25빛 없이 캄캄한 데를 더듬게 하시며, 취(醉)한 사람 같이 비틀거리게 하시느니라.

13

^01나의 눈이 이것을 다 보았고, 나의 귀가 이것을 듣고 통달(通達)하였느니라. ^02너희 아는 것을 나도 아노니, 너희만 못한 내가 아니니라.

^03참으로 나는 전능자(全能者)에게 말씀하려 하며, 하나님과 변론(辯論)하려 하노라.

^04너희는 거짓말을 지어내는 자(者)요, 다 쓸데 없는 의원(醫員)이니라. ^05너희가 잠잠(潛潛)하고 잠잠(潛潛)하기를 원(願)하노라. 이것이 너희의 지혜(智慧)일 것이니라. ^06너희는 나의 변론(辯論)을 들으며 내 입술의 변명(辨明)을 들어 보라.

^07너희가 하나님을 위(爲)하여 불의(不義)를 말하려느냐? 그를 위(爲)하여 궤휼(詭譎)을 말하려느냐? ^08너희가 하나님의 낯을 좇으려느냐? 그를 위(爲)하여 쟁론(爭論)하려느냐? ^09하나님이 너희를 감찰(監察)하시면 좋겠느냐? 너희가 사람을 속임 같이 그를 속이려느냐? ^10만일(萬一) 가만히 낯을 좇을진대 그가 정녕(丁寧) 너희를 책망(責望)하시리니, ^11그 존귀(尊貴)가 너희를 두렵게 하지 않겠으며, 그 위엄(威嚴)이 너희에게 임(臨)하지 않겠느냐?

^12너희 격언(格言)은 재 같은 속담(俗談)이요, 너희의 방어(防禦)하는 것은 토성(土城)이니라. ^13너희는 잠잠(潛潛)하고 나를 버려두어 말하게 하라. 무슨 일이 임(臨)하든지 내가 당(當)하리라. ^14내가 어찌하여 내 살을 내 이로 물고 내 생명(生命)을 내 손에 두겠느냐? ^15그가 나를 죽이시리니, 내가 소망(所望)이 없노라. 그러나 그의 앞에서 내 행위(行爲)를 변백(辨白)하리라. ^16사곡(邪曲)한 자(者)는 그의 앞에 이르지 못하나니, 이것이 나의 구원(救援)이 되리라.

^17너희는 들으라. 내 말을 들으라. 나의 설명(說明)을 너희 귀에 담을찌니라.

^18보라. 내가 내 사정(事情)을 진술(陳述)하였거니와 내가 스스로 의(義)로운 줄 아노라. ^19나와 변론(辯論)할 자(者)가 누구이랴? 그러면 내가 잠잠(潛潛)하고 기운(氣運)이 끊어지리라.

^20오직 내게 이 두 가지 일을 행(行)하지 마옵소서. 그리하시면 내가 주(主)의 얼굴을 피(避)하여 숨지 아니하오리니, ^21곧 주(主)의 손을 내게 대지 마옵시며, 주(主)의 위엄(威嚴)으로 나를 두렵게 마옵실 것이니이다. 22그리하시고 주(主)는 나를 부르소서. 내가 대답(對答)하리이다. 혹(或) 나로 말씀하게 하옵시고, 주(主)는 내게 대답(對答)하옵소서. ^23나의 불법(不法)과 죄(罪)가 얼마나 많으니이까? 나의 허물과 죄(罪)를 내게 알게 하옵소서.

^24주(主)께서 어찌하여 얼굴을 가리우시고 나를 주(主)의 대적(對敵)으로 여기시나이까? 25주(主)께서 어찌하여 날리는 낙엽(落葉)을 놀래시며 마른 검불을 따르시나이까? ^26주(主)께서 나를 대적(對敵)하사 괴로운 일들을 기록(記錄)하시며, 나로 나의 어렸을 때에 지은 죄(罪)를 받게 하시오며, ^27내 발을 착고(着錮)에 채우시며, 나의 모든 길을 살피사 내 발자취를 한정(限定)하시나이다. ^28나는 썩은 물건(物件)의 후패(朽敗)함 같으며, 좀먹은 의복(衣服) 같으니이다.

14

^01여인(女人)에게서 난 사람은 사는 날이 적고 괴로움이 가득하며, ^02그 발생(發生)함이 꽃과 같아서 쇠(衰)하여지고, 그림자 같이 신속(迅速)하여서 머물지 아니하거늘, ^03이와 같은 자(者)를 주(主)께서 눈을 들어 살피시나이까? 나를 주(主)의 앞으로 이끌어서 심문(審問)하시나이까? ^04누가 깨끗한 것을 더러운 것 가운데서 낼 수 있으리이까? 하나도 없나이다. ^05그 날을 정(定)하셨고 그 달 수(數)도 주(主)께 있으므로 그 제한(制限)을 정(定)하여 넘어가지 못하게 하셨사온즉, ^06그에게서 눈을 돌이켜 그로 쉬게 하사, 품군 같이 그 날을 마치게 하옵소서.

^07나무는 소망(所望)이 있나니 찍힐지라도 다시 움이 나서 연(軟)한 가지가 끊이지 아니하며, ^08그 뿌리가 땅에서 늙고 줄기가 흙에서 죽을찌라도, ^09물 기운(氣運)에 움이 돋고 가지가 발(發)하여 새로 심은 것과 같거니와, ^10사람은 죽으면 소멸(消滅)되나니 그 기운(氣運)이 끊어진즉 그가 어디 있느뇨? ^11물이 바다에서 줄어지고 하수(河水)가 잦아서 마름 같이, ^12사람이 누우면 다시 일어나지 못하고, 하늘이 없어지기까지 눈을 뜨지 못하며, 잠을 깨지 못하느니라.

^13주(主)는 나를 음부(陰府)에 감추시며, 주(主)의 진노(震怒)가 쉴 때까지 나를 숨기시고, 나를 위(爲)하여 기한(期限)을 정(定)하시고 나를 기억(記憶)하옵소서. ^14사람이 죽으면 어찌 다시 살리이까? 나는 나의 싸우는 모든 날 동안을 참고 놓이기를 기다렸겠나이다. ^15주(主)께서는 나를 부르셨겠고 나는 대답(對答)하였겠나이다. 주(主)께서는 주(主)의 손으로 지으신 것을 아껴 보셨겠나이다. ^16그러하온데 이제 주(主)께서 나의 걸음을 세시오니, 나의 죄(罪)를 살피지 아니하시나이까? ^17내 허물을 주머니에 봉(封)하시고 내 죄악(罪惡)을 싸매시나이다. ^18무너지는 산(山)은 정녕(丁寧) 흩어지고, 바위는 그 자리에서 옮겨가고, ^19물은 돌을 닳게 하고, 넘치는 물은 땅의 티끌을 씻어 버리나이다. 이와 같이 주(主)께서는 사람의 소망(所望)을 끊으시나이다.

^20주(主)께서 사람을 영영(永永)히 이기셔서 떠나게 하시며, 그의 얼굴 빛을 변(變)하게 하시고 쫓아 보내시오니, ^21그 아들이 존귀(尊貴)하나 그가 알지 못하며, 비천(卑賤)하나 그가 깨닫지 못하나이다. ^22오직 자기(自己)의 살이 아프고 자기(自己)의 마음이 슬플 뿐이니이다.”.

15

^01데만 사람 엘리바스가 대답(對答)하여 가로되, ^02“지혜(智慧)로운 자(者)가 어찌 헛된 지식(知識)으로 대답(對答)하겠느냐? ^03어찌 동풍(東風)으로 그 품에 채우겠느냐? 어찌 유조(有助)치 아니한 이야기, 무익(無益)한 말로 변론(辯論)하겠느냐? ^04참으로 네가 하나님 경외(敬畏)하는 일을 폐(廢)하여 하나님 앞에 묵도(默禱)하기를 그치게 하는구나. ^05네 죄악(罪惡)이 네 입을 가르치나니, 네가 간사(奸詐)한 자(者)의 혀를 택(擇)하였구나. ^06너를 정죄(定罪)한 것은 내가 아니요, 네 입이라. 네 입술이 너를 쳐서 증거(證據)하느니라.

^07네가 제일(第一) 처음 난 사람이냐? 산(山)들이 있기 전(前)에 네가 출생(出生)하였느냐? ^08하나님의 모의(謀議)를 네가 들었느냐? 지혜(智慧)를 홀로 가졌느냐? ^09너의 아는 것이 무엇이기로 우리가 알지 못하겠느냐? 너의 깨달은 것이 무엇이기로 우리에게는 없겠느냐? ^10우리 중(中)에는 머리가 세기도 하고 연로(年老)하기도 하여 네 부친(父親)보다 나이 많은 자(者)가 있느니라.

^11하나님의 위로(慰勞)와 네게 온유(溫柔)하게 하시는 말씀을 네가 어찌 작다 하느냐? ^12어찌하여 네가 마음에 끌리며 네 눈을 번쩍여, ^13네 영(靈)으로 하나님을 반대(反對)하고, 네 입으로 말들을 내느냐? ^14사람이 무엇이관대 깨끗하겠느냐? 여인(女人)에게서 난 자(者)가 무엇이관대 의(義)롭겠느냐? ^15하나님은 그 거룩한 자(者)들을 믿지 아니 하시나니, 하늘이라도 그의 보시기에 부정(不淨)하거든, ^16하물며 악(惡)을 짓기를 물 마심 같이 하는 가증(可憎)하고 부패(腐敗)한 사람이겠느냐?

^17내가 네게 보이리니 나를 들으라. 내가 본 것을 설명(說明)하리라. ^18이는 곧 지혜(智慧)로운 자(者)들이 그 열조(列祖)에게서 받아 숨기지 아니하고 전(傳)하여 온 것이라.

^19이 땅은 그들에게만 주셨으므로 외인(外人)은 그들 중(中)에 왕래(往來)하지 못하였었느니라. ^20그 말에 이르기를, <악인(惡人)은 그 일평생(一平生)에 고통(苦痛)을 당(當)하며 강포자(强暴者)의 햇수는 작정(作定)되었으므로, ^21그 귀에는 놀라운 소리가 들리고 그 형통(亨通)할 때에 멸망(滅亡)시키는 자(者)가 그에게 임(臨)하리니, ^22그가 어두운 데서 나오기를 바라지 못하고 칼날의 기다림이 되느니라.

^23그는 유리(流離)하며 식물(植物)을 구(求)하여 이르기를, ‘어디 있느냐?’ 하며 흑암(黑暗)한 날이 가까운 줄을 스스로 아느니라. ^24환난(患難)과 고통(苦痛)이 그를 두렵게 하며 싸움을 준비(準備)한 왕(王)처럼 그를 쳐서 이기리니, ^25이는 그 손을 들어 하나님을 대적(對敵)하며 교만(驕慢)하여 전능자(全能者)를 배반(背叛)함이니라. ^26그는 목을 굳게 하고 두터운 방패(防牌)로 하나님을 치려고 달려가나니, ^27그 얼굴에는 살이 찌고 허리에는 기름이 엉기었고, ^28그는 황무(荒蕪)한 성읍(城邑), 사람이 살지 아니하는 집, 돌 무더기가 될 곳에 거(居)하였음이니라. ^29그는 부요(富饒)하지 못하고 재산(財産)이 항상(恒常) 있지 못하며, 그 산업(産業)이 땅에서 증식(增殖)하지 못할 것이며, ^30흑암(黑暗)한 데를 떠나지 못하리니, 불꽃이 그 가지를 말릴 것이라. 하나님의 입김에 그가 떠나리라.

^31그는 스스로 속아 허망(虛妄)한 것을 믿지 말 것은 허망(虛妄)한 것이 그의 보응(報應)이 될 것임이라. ^32그의 날이 이르기 전(前)에 그 일이 이룰 것인즉, 그 가지가 푸르지 못하리니, ^33포도(葡萄)열매가 익기 전(前)에 떨어짐 같고 감람(橄欖)꽃이 곧 떨어짐 같으리라. ^34사곡(邪曲)한 무리는 결실(結實)이 없고 뇌물(賂物)을 받는 자(者)의 장막(帳幕)은 불탈 것이라. ^35그들은 악(惡)한 생각을 배고 불의(不義)를 낳으며 마음에 궤휼(詭譎)을 예비(豫備)한다.> 하였느니라.”.

16

^01욥이 대답(對答)하여 가로되, ^02“이런 말은 내가 많이 들었나니, 너희는 다 번뇌(煩惱)케 하는 안위자(安慰者)로구나. ^03허망(虛妄)한 말이 어찌 끝이 있으랴? 네가 무엇에 격동(激動)되어 이같이 대답(對答)하는고? ^04나도 너희처럼 말할 수 있나니, 가령(假令) 너희 마음이 내 마음 자리에 있다 하자. 나도 말을 지어 너희를 치며 너희를 향(向)하여 머리를 흔들 수 있느니라. ^05그래도 입으로 너희를 강(强)하게 하며 입술의 위로(慰勞)로 너희의 근심을 풀었으리라. ^06내가 말하여도 내 근심이 풀리지 아니하나니, 잠잠(潛潛)한들 어찌 평안(平安)하랴?

^07이제 주(主)께서 나를 곤고(困苦)케 하시고 나의 무리를 패괴(悖乖)케 하셨나이다. ^08주(主)께서 나를 시들게 하셨으니, 이는 나를 향(向)하여 증거(證據)를 삼으심이라. 나의 파리한 모양(模樣)이 일어나서 대면(對面)하여 나의 죄(罪)를 증거(證據)하나이다.

^09그는 진노(震怒)하사, 나를 찢고 군박(窘迫)하시며 나를 향(向)하여 이를 갈고 대적(對敵)이 되어 뾰족한 눈으로 나를 보시고, ^10무리들은 나를 향(向)하여 입을 벌리며 나를 천대(賤待)하여 뺨을 치며, 함께 모여 나를 대적(對敵)하는구나.

^11하나님이 나를 경건(敬虔)치 않은 자(者)에게 붙이시며 악인(惡人)의 손에 던지셨구나. ^12내가 평안(平安)하더니 그가 나를 꺾으시며, 내 목을 잡아던져 나를 부숴뜨리시며 나를 세워 과녁을 삼으시고, ^13그 살로 나를 사방(四方)으로 쏘아 인정(人情)없이 내 허리를 뚫고 내 쓸개로 땅에 흘러나오게 하시는구나. ^14그가 나를 꺾고 다시 꺾고 용사(勇士)같이 내게 달려드시니, ^15내가 굵은 베를 꿰어매어 내 피부(皮膚)에 덮고 내 뿔을 티끌에 더럽혔구나. ^16내 얼굴은 울음으로 붉었고 내 눈꺼풀에는 죽음의 그늘이 있구나.

^17그러나 내 손에는 포학(暴虐)이 없고 나의 기도(祈禱)는 정결(淨潔)하니라.

^18땅아. 내 피를 가리우지 말라. 나의 부르짖음으로 쉴 곳이 없게 되기를 원(願)하노라. ^19지금 나의 증인(證人)이 하늘에 계시고 나의 보인(保人)이 높은데 계시니라. ^20나의 친구(親舊)는 나를 조롱(嘲弄)하나, 내 눈은 하나님을 향(向)하여 눈물을 흘리고, ^21사람과 하나님 사이에와, 인자(人子)와 그 이웃 사이에 변백(辨白)하시기를 원(願)하노니, ^22수년(數年)이 지나면 나는 돌아오지 못할 길로 갈 것임이니라.

17

^01나의 기운(氣運)이 쇠(衰)하였으며, 나의 날이 다하였고, 무덤이 나를 위(爲)하여 예비(豫備)되었구나. ^02나를 조롱(嘲弄)하는 자(者)들이 오히려 나와 함께 있으므로 내 눈이 그들의 격동(激動)함을 항상(恒常) 보는구나.

^03청(請)컨대 보증물(保證物)을 주시고 친(親)히 나의 보주(保主)가 되옵소서. 주(主)외(外)에 나로 더불어 손을 칠 자(者)가 누구리이까? ^04주(主)께서 그들의 마음을 가리워 깨닫지 못하게 하셨사오니 그들을 높이지 아니하시리이다.

^05친구(親舊)를 지적(指摘)하여 해(害)를 받게 한 자(者)의 자식(子息)들은 눈이 멀찌니라. ^06하나님이 나로 백성(百姓)의 이야기거리가 되게 하시니, 그들이 내 얼굴에 침을 뱉는구나. ^07내 눈은 근심으로 하여 어두워지고 나의 온 지체(肢體)는 그림자 같구나.

^08정직자(正直者)는 이를 인(因)하여 놀라고 무죄자(無罪者)는 사곡(邪曲)한 자(者)를 인(因)하여 분(忿)을 내나니, ^09그러므로 의인(義人)은 그 길을 독실(篤實)히 행(行)하고 손이 깨끗한 자(者)는 점점(漸漸) 힘을 얻느니라.

^10너희는 다 다시 올찌니라. 내가 너희 중(中)에서 지혜자(智慧者)를 찾을 수 없느니라. ^11나의 날이 지나갔고 내 경영(經營) 내 마음의 사모(思慕)하는바가 다 끊어졌구나. ^12그들은 밤으로 낮을 삼고 빛이 어두운데 가깝다 하는구나. ^13내 소망(所望)이 음부(陰府)로 내 집을 삼음에 있어서 침상(寢床)을 흑암(黑暗)에 베풀고, ^14무덤더러 “너는 내 아비라.”, 구더기더러 “너는 내 어미, 내 자매(姉妹)라.” 할찐대, ^15나의 소망(所望)이 어디 있으며, 나의 소망(所望)을 누가 보겠느냐? ^16흙 속에서 쉴 때에는 소망(所望)이 음부(陰府) 문(門)으로 내려갈 뿐이니라.”.

18

^01수아 사람 빌닷이 대답(對答)하여 가로되, ^02“너희가 어느 때까지 말을 찾겠느냐? 깨달으라. 그 후(後)에야 우리가 말하리라. ^03어찌하여 우리를 짐승으로 여기며 부정(不淨)하게 보느냐? ^04너 분(憤)하여 스스로 찢는 자(者)야. 너를 위(爲)하여 땅이 버림을 당(當)하겠느냐? 바위가 그 자리에서 옮기겠느냐?

^05악인(惡人)의 빛은 꺼지고 그 불꽃은 빛나지 않을 것이요, ^06그 장막(帳幕) 안의 빛은 어두워지고 그 위의 등(燈)불은 꺼질 것이요, ^07그 강(强)한 걸음이 곤(困)하여지고 그 베푼 꾀에 스스로 빠질 것이니, ^08이는 그 발이 스스로 그물에 들어가고 얽는 줄을 밟음이며, ^09그 발뒤꿈치는 창애에 치이고 그 몸은 올무에 얽힐 것이며, ^10그를 동일 줄이 땅에 숨겼고 그를 빠뜨릴 함정(陷穽)이 길에 베풀렸으며, ^11무서운 것이 사방(四方)에서 그를 놀래고 그 뒤를 쫓아올 것이며, ^12그 힘은 기근(饑饉)을 인(因)하여 쇠(衰)하고 그 곁에는 재앙(災殃)이 기다릴 것이며, ^13그의 백체(百體)가 먹히리니, 곧 사망(死亡)의 장자(長子)가 그 지체(肢體)를 먹을 것이며, ^14그가 그 의뢰(依賴)하던 장막(帳幕)에서 뽑혀서 무서움의 왕(王)에게로 잡혀가고, ^15그에게 속(屬)하지 않은 자(者)가 그 장막(帳幕)에 거(居)하리니 유황(硫黃)이 그 처소(處所)에 뿌려질 것이며, ^16아래서는 그 뿌리가 마르고 위에서는 그 가지가 찍힐 것이며, ^17그의 기념(記念)이 땅에서 없어지고 그의 이름이 거리에서 전(傳)함이 없을 것이며, ^18그는 광명(光明) 중(中)에서 흑암(黑暗)으로 몰려 들어가며 세상(世上)에서 쫓겨날 것이며, ^19그는 그 백성(百姓) 가운데서 아들도 없고 손자(孫子)도 없을 것이며, 그의 거(居)하던 곳에는 한 사람도 남은 자(者)가 없을 것이라. ^20그의 날을 인(因)하여 뒤에 오는 자(者)가 앞선 자(者)의 두려워 하던 것 같이 놀라리라. ^21불의(不義)한 자(者)의 집이 이러하고 하나님을 알지 못하는 자(者)의 처소(處所)도 그러하니라.”.

19

^01욥이 대답(對答)하여 가로되, ^02“너희가 내 마음을 번뇌(煩惱)케 하며 말로 꺾기를 어느 때까지 하겠느냐? ^03너희가 열번(番)이나 나를 꾸짖고 나를 학대(虐待)하고도 부끄러워 아니하는구나. ^04내가 과연(果然) 허물이 있었다 할지라도 그 허물이 내게만 있는 것이니, ^05너희가 참으로 나를 향(向)하여 자긍(自矜)하며 내게 수치(羞恥)될 행위(行爲)가 있다고 증명(證明)하려면 하려니와, ^06하나님이 나를 굴(屈)하게 하시고 자기(自己) 그물로 나를 에워싸신 줄은 알아야 할찌니라.

^07내가 포학(暴虐)을 당(當)한다고 부르짖으나 응답(應答)이 없고, 간구(懇求)할지라도 신원(伸寃)함이 없구나. ^08그가 내 길을 막아 지나지 못하게 하시고 내 첩경(捷徑)에 흑암(黑暗)을 두셨으며, ^09나의 영광(榮光)을 벗기시며 나의 면류관(冕旒冠)을 머리에서 취(取)하시고, ^10사면(四面)으로 나를 헐으시니 나는 죽었구나. 내 소망(所望)을 나무 뽑듯 뽑으시고, ^11나를 향(向)하여 진노(震怒)하시고 원수(怨讐)같이 보시는구나. ^12그 군대(軍隊)가 일제(一齊)히 나아와서 길을 수축(修築)하고 나를 치며 내 장막(帳幕)을 둘러 진(陣) 쳤구나. ^13나의 형제(兄弟)들로 나를 멀리 떠나게 하시니, 나를 아는 모든 사람이 내게 외인(外人)이 되었구나. ^14내 친척(親戚)은 나를 버리며 가까운 친구(親舊)는 나를 잊었구나. ^15내 집에 우거(寓居)한 자(者)와 내 계집종들은 나를 외인(外人)으로 여기니 내가 그들 앞에서 타국(他國) 사람이 되었구나. ^16내가 내 종을 불러도 대답(對答)지 아니하니, 내 입으로 그에게 청(請)하여야 하겠구나. ^17내 숨을 내 아내가 싫어하며 내 동포(同胞)들도 혐의(嫌疑)하는구나. ^18어린 아이들이라도 나를 업신여기고 내가 일어나면 나를 조롱(嘲弄)하는구나. ^19나의 가까운 친구(親舊)들이 나를 미워하며 나의 사랑하는 사람들이 돌이켜 나의 대적(對敵)이 되었구나. ^20내 피부(皮膚)와 살이 뼈에 붙었고 남은 것은 겨우 잇꺼풀 뿐이로구나.

^21나의 친구(親舊)야. 너희는 나를 불쌍히 여기라. 나를 불쌍히 여기라. 하나님의 손이 나를 치셨구나. ^22너희가 어찌하여 하나님처럼 나를 핍박(逼迫)하느냐? 내 살을 먹고도 부족(不足)하냐? ^23나의 말이 곧 기록(記錄)되었으면, 책(冊)에 씌어졌으면, ^24철필(鐵筆)과 연(鉛)으로 영영(永永)히 돌에 새겨졌으면 좋겠노라. ^25내가 알기에는 나의 구속자(救贖者)가 살아 계시니 후일(後日)에 그가 땅 위에 서실 것이라. ^26나의 이 가죽, 이것이 썩은 후(後)에 내가 육체(肉體) 밖에서 하나님을 보리라. ^27내가 친(親)히 그를 보리니, 내 눈으로 그를 보기를 외인(外人)처럼 하지 않을 것이라. 내 마음이 초급(焦急)하구나. ^28너희가 만일(萬一) 이르기를, ‘우리가 그를 어떻게 칠꼬?’ 하며, 또 이르기를, ‘일의 뿌리가 그에게 있다’ 할찐대, ^29너희는 칼을 두려워할찌니라. 분노(忿怒)는 칼의 형벌(刑罰)을 부르나니 너희가 심판(審判)이 있는 줄을 알게 되리라.”.

20

^01나아마 사람 소발이 대답(對答)하여 가로되, ^02“그러므로 내 생각이 내게 대답(對答)하나니, 이는 내 중심(中心)이 초급(焦急)함이니라. ^03내가 나를 부끄럽게 하는 책망(責望)을 들었으므로 나의 슬기로운 마음이 내게 대답(對答)하는구나.

^04네가 알지 못하느냐? 예로부터 사람이 이 세상(世上)에 있어 옴으로, ^05악인(惡人)의 이기는 자랑도 잠시(暫時)요, 사곡(邪曲)한 자(者)의 즐거움도 잠간(暫間)이니라. ^06그 높기가 하늘에 닿고 그 머리가 구름에 미칠찌라도, ^07자기(自己)의 똥처럼 영원(永遠)히 망(亡)할 것이라. 그를 본 자(者)가 이르기를, ‘그가 어디 있느냐?’ 하리라. ^08그는 꿈 같이 지나가니 다시 찾을 수 없을 것이요, 밤에 보이던 환상(幻像)처럼 쫓겨가리니, ^09그를 본 눈이 다시 그를 보지 못할 것이요, 그의 처소(處所)도 다시 그를 보지 못할 것이며, ^10그의 자녀(子女)들이 가난한 자(者)에게 은혜(恩惠)를 구(求)하겠고, 그도 얻은 재물(財物)을 자기(自己) 손으로 도로 줄 것이며, ^11그 기골(氣骨)이 청년(靑年) 같이 강장(强壯)하나 그 기세(氣勢)가 그와 함께 흙에 누우리라.

^12그는 비록 악(惡)을 달게 여겨 혀 밑에 감추며, ^13아껴서 버리지 아니하고 입에 물고 있을찌라도, ^14그 식물(植物)이 창자 속에서 변(變)하며 뱃속에서 독사(毒蛇)의 쓸개가 되느니라. ^15그가 재물(財物)을 삼켰을지라도 다시 토(吐)할 것은 하나님이 그 배에서 도로 나오게 하심이니, ^16그가 독사(毒蛇)의 독(毒)을 빨며 뱀의 혀에 죽을 것이라. ^17그는 강(江), 곧 꿀과 엉긴 젖이 흐르는 강(江)을 보지 못할 것이요, ^18수고(受苦)하여 얻은 것을 도로 주고 삼키지 못할 것이며, 매매(賣買)하여 얻은 재물(財物)로 즐거워하지 못하리니, ^19이는 그가 가난한 자(者)를 학대(虐待)하고 버림이요, 자기(自己)가 세우지 않은 집을 빼앗음이니라.

^20그는 마음에 족(足)한 줄을 알지 못하니 그 기뻐하는 것을 하나도 보존(保存)치 못하겠고, ^21남긴 것이 없이 몰수(沒收)히 먹으니, 그런즉 그 형통(亨通)함이 오래지 못할 것이라. ^22풍족(豊足)할 때에도 곤액(困厄)이 이르리니 모든 고통(苦痛)하는 자(者)의 손이 그에게 닿으리라. ^23그가 배를 불리려 할 때에 하나님이 맹렬(猛烈)한 진노(震怒)를 내리시리니 밥 먹을 때에 그의 위에 비같이 쏟으시리라. ^24그가 철병기(鐵兵器)를 피(避)할 때에는 놋활이 쏘아 꿸 것이요, ^25몸에서 그 살을 빼어 낸즉 번쩍번쩍하는 촉이 그 쓸개에서 나오고 큰 두려움이 그에게 임(臨)하느니라. ^26모든 캄캄한 것이 그의 보물(寶物)을 위(爲)하여 쌓이고 사람이 피우지 않은 불이 그를 멸(滅)하며 그 장막(帳幕)에 남은 것을 사르리라. ^27하늘이 그의 죄악(罪惡)을 드러낼 것이요, 땅이 일어나 그를 칠 것인즉, ^28그 가산(家産)이 패(敗)하여 하나님의 진노(震怒)하시는 날에 흘러가리니, ^29이는 악인(惡人)이 하나님께 받을 분깃이요, 하나님이 그에게 정(定)하신 산업(産業)이니라.”.

21

^01욥이 대답(對答)하여 가로되, ^02“너희는 내 말을 자세(仔細)히 들으라. 이것이 너희의 위로(慰勞)가 될 것이니라. ^03나를 용납(容納)하여 말하게 하라. 내가 말한 후(後)에 또 조롱(嘲弄)할찌니라.

^04나의 원망(怨望)이 사람을 향(向)하여 하는 것이냐? 내가 어찌 초급(焦急)하지 아니하겠느냐?

^05너희는 나를 보아라. 놀라라. 손으로 입을 가리우라.

^06내가 추억(追億)하기만 하여도 답답(沓沓)하고, 두려움이 내 몸을 잡는구나.

^07어찌하여 악인(惡人)이 살고 수(壽)를 누리고 세력(勢力)이 강(强)하냐? ^08씨가 그들의 앞에서 그들과 함께 굳게 서고 자손(子孫)이 그들의 목전(目前)에서 그러하구나. ^09그 집이 평안(平安)하여 두려움이 없고 하나님의 매가 그 위에 임(臨)하지 아니하며, ^10그 수소는 영락(零落)없이 새끼를 배게 하고 그 암소는 새끼를 낳고 낙태(落胎)하지 않는구나. ^11그들은 아이들을 내어보냄이 양(羊)떼 같고 그 자녀(子女)들은 춤 추는구나. ^12그들이 소고(小鼓)와 수금(竪琴)으로 노래하고 피리 불어 즐기며, ^13그 날을 형통(亨通)하게 지내다가 경각간(頃刻間)에 음부(陰府)에 내려가느니라.

^14그러할찌라도 그들은 하나님께 말하기를, ‘우리를 떠나소서. 우리가 주(主)의 도리(道理) 알기를 즐겨하지 아니하나이다. ^15전능자(全能者)가 누구기에 우리가 섬기며, 우리가 그에게 기도(祈禱)한들 무슨 이익(利益)을 얻으랴?’ 하는구나.

^16그들의 복록(福祿)이 그들의 손으로 말미암은 것이 아니니라. 악인(惡人)의 계획(計劃)은 나와 판이(判異)하니라. ^17악인(惡人)의 등(燈)불이 꺼짐이나 재앙(災殃)이 그들에게 임(臨)함이나 하나님이 진노(震怒)하사 그들을 곤고(困苦)케 하심이나, ^18그들이 바람 앞에 검불 같이, 폭풍(暴風)에 불려가는 겨 같이 되는 일이 몇번(番)이나 있었느냐? ^19“하나님이 그의 죄악(罪惡)을 쌓아 두셨다가 이그 자손(子孫)에게 갚으신다.” 하거니와, 그 몸에 갚으셔서 그로 깨닫게 하셔야 할 것이라.

^20자기(自己)의 멸망(滅亡)을 자기(自己)의 눈으로 보게 하시며, 전능자(全能者)의 진노(震怒)를 마시게 하셔야 할 것이니라. ^21그의 달 수(數)가 진(盡)하면 자기(自己) 집에 대(對)하여 무슨 관계(關係)가 있겠느냐?

^22그러나 하나님은 높은 자(者)들을 심판(審判)하시나니, 누가 능(能)히 하나님께 지식(知識)을 가르치겠느냐?

^23어떤 사람은 죽도록 기운(氣運)이 충실(充實)하여 평강(平康)하며 안일(安逸)하고, ^24그 그릇에는 젖이 가득하며 그 골수(骨髓)는 윤택(潤澤)하였고, ^25어떤 사람은 죽도록 마음에 고통(苦痛)하고 복(福)을 맛보지 못하였어도, ^26이 둘이 일반(一般)으로 흙 속에 눕고 그 위에 구더기가 덮이는구나.

^27내가 너희의 생각을 알고 너희가 나를 해(害)하려는 궤휼(詭譎)도 아노라. ^28너희의 말이 ‘왕후(王后)의 집이 어디 있으며, 악인(惡人)의 거(居)하던 장막(帳幕)이 어디 있느뇨?’ 하는구나.

^29너희가 길 가는 사람들에게 묻지 아니하였느냐? 그들의 증거(證據)를 알지 못하느냐?

^30악인(惡人)은 남기워서 멸망(滅亡)의 날을 기다리움이 되고, 멸망(滅亡)의 날을 맞으러 끌려 나감이 된다 하느니라. ^31누가 능(能)히 그의 행위(行爲)를 면박(面駁)하며, 누가 능(能)히 그의 소위(所爲)를 보응(報應)하랴마는, ^32그를 무덤으로 메어 가고 사람이 그 무덤을 지키리라. ^33그는 골짜기의 흙덩이를 달게 여기고 그 앞선 자(者)가 무수(無數)함 같이 모든 사람이 그 뒤를 좇으리라. ^34이러한즉 너희의 위로(慰勞)가 헛되지 아니하냐? 너희의 대답(對答)은 거짓뿐이니라.”.

22

^01데만 사람 엘리바스가 대답(對答)하여 가로되, ^02“사람이 어찌 하나님께 유익(有益)하게 하겠느냐? 지혜(智慧)로운 자(者)도 스스로 유익(有益)할 따름이니라. ^03네가 의(義)로운들 전능자(全能者)에게 무슨 기쁨이 있겠으며. 네 행위(行爲)가 온전(穩全)한들 그에게 무슨 이익(利益)이 있겠느냐? ^04하나님이 너를 책망(責望)하시며 너를 심문(審問)하심이 너의 경외(敬畏)함을 인(因)함이냐? ^05네 악(惡)이 크지 아니하냐? 네 죄악(罪惡)이 극(極)하니라.

^06까닭 없이 형제(兄弟)의 물건(物件)을 볼모 잡으며 헐벗은 자(者)의 의복(衣服)을 벗기며, ^07갈(渴)한 자(者)에게 물을 마시우지 아니하며, 주린 자(者)에게 식물(植物)을 주지 아니하였구나. ^08권세(權勢) 있는 자(者)가 토지(土地)를 얻고 존귀(尊貴)한 자(者)가 거기서 사는구나. ^09네가 과부(寡婦)를 공수(空手)로 돌아가게 하며 고아(孤兒)의 팔을 꺾는구나. ^10이러므로 올무들이 너를 둘러있고 두려움이 홀연(忽然)히 너를 침범(侵犯)하며, ^11어두움이 너로 보지 못하게 하고 창수(漲水)가 너를 덮느니라.

^12하나님이 높은 하늘에 계시지 아니하냐?

보라. 별의 높음이 얼마나 높은가? ^13그러나 네 말은 “하나님이 무엇을 아시며, 흑암(黑暗) 중(中)에서 어찌 심판(審判)하실 수 있으랴? ^14빽빽한 구름이 그를 가리운즉 그가 보지 못하시고 궁창(穹蒼)으로 걸어다니실 뿐이라.” 하는구나.

^15네가 악인(惡人)의 밟던 옛적 길을 지키려느냐? ^16그들은 때가 이르기 전(前)에 끊어버리웠고 그 터는 하수(河水)로 인(因)하여 함몰(陷沒)되었느니라. ^17그들이 하나님께 말하기를, “우리를 떠나소서.” 하며, 또 말하기를, “전능자(全能者)가 우리를 위(爲)하여 무엇을 하실 수 있으랴?” 하였으나, ^18하나님이 좋은 것으로 그 집에 채우셨느니라.

악인(惡人)의 계획(計劃)은 나와 판이(判異)하니라. ^19의인(義人)은 보고 기뻐하고 무죄자(無罪者)는 그들을 비웃기를, ^20“우리의 대적(對敵)이 끊어졌고 그 남은 것이 불사른바 되었다.” 하느니라.

^21너는 하나님과 화목(和睦)하고 평안(平安)하라. 그리하면 복(福)이 네게 임(臨)하리라. ^22청(請)컨대 너는 그 입에서 교훈(敎訓)을 받고 그 말씀을 네 마음에 두라. ^23네가 만일(萬一) 전능자(全能者)에게로 돌아가고, 또 네 장막(帳幕)에서 불의(不義)를 멀리 버리면 다시 흥(興)하리라. ^24네 보배를 진토(塵土)에 버리고 오빌의 금(金)을 강(江) 가의 돌에 버리라. ^25그리하면 전능자(全能者)가 네 보배가 되시며 네게 귀(貴)한 은(銀)이 되시리니, ^26이에 네가 전능자(全能者)를 기뻐하여 하나님께로 얼굴을 들 것이라. ^27너는 그에게 기도(祈禱)하겠고, 그는 들으실 것이며, 너의 서원(誓願)한 것을 네가 갚으리라. ^28네가 무엇을 경영(經營)하면 이루어질 것이요, 네 길에 빛이 비취리라. [29]네가 낮춤을 받거든 높아지리라고 말하라. 하나님은 겸손(謙遜)한 자(者)를 구원(救援)하시느니라. ^30무죄(無罪)한 자(者)가 아니라도 건지시리니, 네 손이 깨끗함을 인(因)하여 그런 자(者)가 건지심을 입으리라.”.인용위치 돌아가기(약04:06)

23

^01욥이 대답(對答)하여 가로되, ^02“내가 오늘도 혹독(酷毒)히 원망(怨望)하니 받는 재앙(災殃)이 탄식(歎息)보다 중(重)함이니라.

^03내가 어찌하면 하나님 발견(發見)할 곳을 알꼬? 그리하면 그 보좌(寶座) 앞에 나아가서, ^04그 앞에서 호소(呼訴)하며 변백(辨白)할 말을 입에 채우고, ^05내게 대답(對答)하시는 말씀을 내가 알고 내게 이르시는 것을 내가 깨달으리라. ^06그가 큰 권능(權能)을 가지시고 나로 더불어 다투실까? 아니라. 도리어 내 말을 들으시리라. ^07거기서는 정직자(正直者)가 그와 변론(辯論)할 수 있은즉 내가 심판자(審判者)에게서 영영(永永)히 벗어나리라.

^08그런데 내가 앞으로 가도 그가 아니 계시고 뒤로 가도 보이지 아니하며, ^09그가 왼편(便)에서 일하시나 내가 만날 수 없고, 그가 오른편(便)으로 돌이키시나 뵈올 수 없구나. ^10나의 가는 길을 오직 그가 아시나니, 그가 나를 단련(鍛鍊)하신 후(後)에는 내가 정금(精金) 같이 나오리라.

^11내 발이 그의 걸음을 바로 따랐으며 내가 그의 길을 지켜 치우치지 아니하였고, ^12내가 그의 입술의 명령(命令)을 어기지 아니하고 일정(一定)한 음식(飮食)보다 그 입의 말씀을 귀(貴)히 여겼구나.

^13그는 뜻이 일정(一定)하시니 누가 능(能)히 돌이킬까? 그 마음에 하고자 하시는 것이면 그것을 행(行)하시나니, ^14그런즉 내게 작정(作定)하신 것을 이루실 것이라. 이런 일이 그에게 많이 있느니라. ^15그러므로 내가 그의 앞에서 떨며 이를 생각하고 그를 두려워하는구나. ^16하나님이 나로 낙심(落心)케 하시며 전능자(全能者)가 나로 두렵게 하시나니, ^17이는 어두움으로 나를 끊지 아니하셨고 흑암(黑暗)으로 내 얼굴을 가리우지 아니하셨음이니라.

24

^01어찌하여 전능자(全能者)가 시기(時機)를 정(定)하지 아니하셨는고? 어찌하여 그를 아는 자(者)들이 그의 날을 보지 못하는고?

^02어떤 사람은 지계표(地界標)를 옮기며 양(羊)떼를 빼앗아 기르며, ^03고아(孤兒)의 나귀를 몰아 가며 과부(寡婦)의 소를 볼모 잡으며, ^04빈궁(貧窮)한 자(者)를 길에서 몰아 내나니, 세상(世上)에 가난한 자(者)가 다 스스로 숨는구나. ^05그들은 거친 땅의 들나귀 같아서 나가서 일하며 먹을 것을 부지런히 구(求)하니, 광야(曠野)가 그 자식(子息)을 위(爲)하여 그에게 식물(植物)을 내는구나. ^06밭에서 남의 곡식(穀食)을 베며, 악인(惡人)의 남겨 둔 포도(葡萄)를 따며, ^07의복(衣服)이 없어 벗은 몸으로 밤을 지내며 추위에 덮을 것이 없으며, ^08산중(山中) 소나기에 젖으며 가리울 것이 없어 바위를 안고 있느니라.

^09어떤 사람은 고아(孤兒)를 어미 품에서 빼앗으며 가난한 자(者)의 옷을 볼모 잡으므로, ^10그들이 옷이 없어 벌거벗고 다니며 주리면서 곡식(穀食) 단을 메며, ^11그 사람의 담 안에서 기름을 짜며 목말라 하면서 술 틀을 밟느니라. ^12인구(人口) 많은 성(城) 중(中)에서 사람들이 신음(呻吟)하며 상(傷)한 자(者)가 부르짖으나 하나님이 그 불의(不義)를 보지 아니하시느니라.

^13또 광명(光明)을 배반(背叛)하는 사람들은 이러하니, 그들은 광명(光明)의 길을 알지 못하며 그 첩경(捷徑)에 머물지 아니하는 자(者)라. ^14사람을 죽이는 자(者)는 새벽에 일어나서 가난한 자(者)나 빈궁(貧窮)한 자(者)를 죽이고 밤에는 도적(盜賊) 같이 되며, ^15간음(姦淫)하는 자(者)의 눈은 저물기를 바라며 ‘아무 눈도 나를 보지 못하리라’ 하고, 얼굴을 변장(變裝)하며, ^16밤에 집을 뚫는 자(者)는 낮에는 문(門)을 닫고 있은즉 광명(光明)을 알지 못하나니, ^17그들은 다 아침을 흑암(黑暗) 같이 여기니 흑암(黑暗)의 두려움을 앎이니라. ^18그들은 물 위에 빨리 흘러가고 그 산업(産業)은 세상(世上)에서 저주(詛呪)를 받나니, 그들이 다시는 포도원(葡萄園) 길로 행(行)치 못할 것이라. ^19가뭄과 더위가 눈 녹은 물을 곧 말리나니 음부(陰府)가 범죄자(犯罪者)에게도 그와 같은 것인즉, ^20태(胎)가 그를 잊어버리고 구더기가 그를 달게 먹을 것이라. 그는 기억(記憶)함을 다시 얻지 못하나니 불의(不義)가 나무처럼 꺾이리라. ^21그는 잉태(孕胎)치 못하므로 해산(解産)치 못한 여인(女人)을 학대(虐待)하며 과부(寡婦)를 선대(善待)치 아니하는 자(者)니라.

^22그러나 하나님이 그 권능(權能)으로 강(强)한 자(者)들을 보존(保存)시키시니 살기를 바라지 못할 자(者)도 일어나는구나. ^23하나님이 그들을 호위(護衛)하사 평안(平安)케 하시나, 그 눈은 그들의 길에 있구나. ^24그들은 높아져도 잠시간(暫時間)에 없어지나니 낮아져서 범인(犯人)처럼 제(除)함을 당(當)하고 곡식(穀食) 이삭같이 베임을 입느니라.

^25가령(假令) 그렇지 않을지라도 능(能)히 내 말을 거짓되다 지적(指摘)하거나 내 말이 헛되다 변박(辯駁)할 자(者) 누구랴?”.

25

^01수아 사람 빌닷이 대답(對答)하여 가로되, ^02“하나님은 권능(權能)과 위엄(威嚴)을 가지셨고 지극(至極)히 높은 곳에서 화평(和平)을 베푸시느니라. ^03그 군대(軍隊)를 어찌 계수(計數)할 수 있으랴? 그 광명(光明)의 비췸을 입지 않은 자(者)가 누구냐? ^04그런즉 하나님 앞에서 사람이 어찌 의(義)롭다 하며, 부녀(婦女)에게서 난 자(者)가 어찌 깨끗하다 하랴? ^05하나님의 눈에는 달이라도 명랑(明朗)치 못하고 별도 깨끗지 못하거든, ^06하물며 벌레인 사람, 구더기인 인생(人生)이랴?”.

26

^01욥이 대답(對答)하여 가로되, ^02“네가 힘 없는 자(者)를 참 잘 도왔구나. 기력(氣力) 없는 팔을 참 잘 구원(救援)하였구나. ^03지혜(智慧) 없는 자(者)를 참 잘 가르쳤구나. 큰 지식(知識)을 참 잘 나타내었구나.

^04네가 누구를 향(向)하여 말을 내었느냐? 뉘 신(神)이 네게서 나왔느냐?

^05음령(陰靈)들이 큰 물과 수족(水族) 밑에서 떠나니, ^06하나님 앞에는 음부(陰府)도 드러나며 멸망(滅亡)의 웅덩이도 가리움이 없음이니라. ^07그는 북편(北便) 하늘을 허공(虛空)에 펴시며 땅을 공간(空間)에 다시며, ^08물을 빽빽한 구름에 싸시나 그 밑의 구름이 찢어지지 아니하느니라.

^09그는 자기(自己)의 보좌(寶座) 앞을 가리우시고 자기(自己) 구름으로 그 위에 펴시며, ^10수면(水面)에 경계(境界)를 그으셨으되, 빛과 어두움의 지경(地境)까지 한정(限定)을 세우셨느니라. ^11그가 꾸짖으신즉 하늘 기둥이 떨며 놀라느니라. ^12그는 권능(權能)으로 바다를 흉용(洶湧)케 하시며, 지혜(智慧)로 라합을 쳐서 파(破)하시며, ^13그 신(神)으로 하늘을 단장(丹粧)하시고 손으로 날랜 뱀을 찌르시나니, ^14이런 것은 그 행사(行事)의 시작점(始作點)이요, 우리가 그에게 대(對)하여 들은 것도 심(甚)히 세미(細微)한 소리뿐이니라. 그 큰 능력(能力)의 우뢰(雨雷)야 누가 능(能)히 측량(測量)하랴?”.

27

^01욥이 또 비사(譬詞)를 들어 가로되, ^02“나의 의(義)를 빼앗으신 하나님, 나의 영혼(靈魂)을 괴롭게 하신 전능자(全能者)의 사심을 가리켜 맹세(盟誓)하노니, ^03(나의 생명(生命)이 아직 내 속에 완전(完全)히 있고 하나님의 기운(氣運)이 오히려 내 코에 있느니라.) ^04결(決)코 내 입술이 불의(不義)를 말하지 아니하며 내 혀가 궤휼(詭譎)을 발(發)하지 아니하리라. ^05나는 단정(斷定)코 너희를 옳다 하지 아니하겠고, 죽기 전(前)에는 나의 순전(純全)함을 버리지 않을 것이라. ^06내가 내 의(義)를 굳게 잡고 놓지 아니하리니 일평생(一平生) 내 마음이 나를 책망(責望)치 아니하리라.

^07나의 대적(對敵)은 악인(惡人) 같이 되고 일어나 나를 치는 자(者)는 불의(不義)한 자(者)같이 되기를 원(願)하노라. ^08사곡(邪曲)한 자(者)가 이익(利益)을 얻었으나 하나님이 그 영혼(靈魂)을 취(取)하실 때에는 무슨 소망(所望)이 있으랴? ^09환난(患難)이 그에게 임(臨)할 때에 하나님이 어찌 그 부르짖음을 들으시랴? ^10그가 어찌 전능자(全能者)를 기뻐하겠느냐? 항상(恒常) 하나님께 불러 아뢰겠느냐? ^11하나님의 하시는 일을 내가 너희에게 가르칠 것이요, 전능자(全能者)의 뜻을 내가 숨기지 아니하리라.

^12너희가 다 이것을 보았거늘, 어찌하여 아주 허탄(虛誕)한 사람이 되었는고?

^13악인(惡人)이 하나님께 얻을 분깃, 강포자(强暴者)가 전능자(全能者)에게 받을 산업(産業)은 이것이라. ^14그 자손(子孫)이 번성(蕃盛)하여도 칼을 위(爲)함이요, 그 후예(後裔)는 식물(植物)에 배부르지 못할 것이며, ^15그 남은 자(者)는 염병(染病)으로 묻히리니, 그의 과부(寡婦)들이 울지 못할 것이며, ^16그가 비록 은(銀)을 티끌 같이 쌓고 의복(衣服)을 진흙 같이 예비(豫備)할찌라도, ^17그 예비(豫備)한 것을 의인(義人)이 입을 것이요, 그 은(銀)은 무죄자(無罪者)가 나눌 것이며, ^18그 지은 집은 좀의 집 같고 상직군(上直軍)의 초막(草幕) 같을 것이며, ^19부자(富者)로 누우나 그 조상(祖上)에게로 돌아가지 못할 것이요, 눈을 뜬즉 없어졌으리라. ^20두려움이 물 같이 그를 따라 미칠 것이요, 폭풍(暴風)이 밤에 그를 빼앗아갈 것이며, ^21동풍(東風)이 그를 날려 보내며, 그 처소(處所)에서 몰아 내리라. ^22하나님이 그를 아끼지 아니하시고 쏘시나니, 그가 그 손에서 피(避)하려 하여도 못할 것이라. ^23사람들이 박장(拍掌)하며 비소(誹笑)하고 그 처소(處所)에서 몰아내리라.

28

^01은(銀)은 나는 광(鑛)이 있고 연단(鍊鍛)하는 금(金)은 나는 곳이 있으며, ^02철(鐵)은 흙에서 취(取)하고 동(銅)은 돌에서 녹여 얻느니라. ^03사람이 흑암(黑暗)을 파(破)하고 끝까지 궁구(窮究)하여 음예(陰翳)와 유암(幽暗) 중(中)의 광석(鑛石)을 구(求)하되, ^04사람 사는 곳에서 멀리 떠나 구멍을 깊이 뚫고 발이 땅에 닿지 않게 달려 내리니, 멀리 사람과 격절(隔絶)되고 흔들흔들 하느니라. ^05지면(地面)은 식물(植物)을 내나 지하(地下)는 불로 뒤집는 것 같고, ^06그 돌 가운데에는 남보석(藍寶石)이 있고 사금(砂金)도 있으며, ^07그 길은 솔개도 알지 못하고 매의 눈도 보지 못하며, ^08위엄(威嚴)스러운 짐승도 밟지 못하였고, 사나운 사자(獅子)도 그리로 지나가지 못하였느니라. ^09사람이 굳은 바위에 손을 대고 산(山)을 뿌리까지 무너뜨리며, ^10돌 가운데로 도랑을 파서 각종(各種) 보물(寶物)을 눈으로 발견(發見)하고, ^11시냇물을 막아 스미지 않게 하고 감취었던 것을 밝은 데로 내느니라.

^12그러나 지혜(智慧)는 어디서 얻으며 명철(明哲)의 곳은 어디인고? ^13그 값을 사람이 알지 못하나니 사람 사는 땅에서 찾을 수 없구나. ^14깊은 물이 이르기를, “내 속에 있지 아니하다.” 하며, 바다가 이르기를, “나와 함께 있지 아니하다.” 하느니라.

^15정금(精金)으로도 바꿀 수 없고 은(銀)을 달아도 그 값을 당(當)치 못하리니, ^16오빌의 금(金)이나 귀(貴)한 수마노(水瑪瑙)나 남보석(藍寶石)으로도 그 값을 당(當)치 못하겠고, ^17황금(黃金)이나 유리(琉璃)라도 비교(比較)할 수 없고, 정금(精金) 장식(粧飾)으로도 바꿀 수 없으며, ^18산호(珊瑚)나 수정(水晶)으로도 말할 수 없나니, 지혜(智慧)의 값은 홍보석(紅寶石)보다 귀(貴)하구나. ^19구스의 황옥(黃玉)으로도 비교(比較)할 수 없고, 순금(純金)으로도 그 값을 측량(測量)하지 못하리니, ^20그런즉 지혜(智慧)는 어디서 오며, 명철(明哲)의 곳은 어디인고? ^21모든 생물(生物)의 눈에 숨겨졌고 공중(空中)의 새에게 가리워졌으며, ^22멸망(滅亡)과 사망(死亡)도 이르기를, “우리가 귀로 그 소문(所聞)은 들었다.” 하느니라.

^23하나님이 그 길을 깨달으시며 있는 곳을 아시나니, ^24이는 그가 땅 끝까지 감찰(監察)하시며, 온 천하(天下)를 두루 보시며, ^25바람의 경중(輕重)을 정(定)하시며, 물을 되어 그 분량(分量)을 정(定)하시며, ^26비를 위(爲)하여 명령(命令)하시고, 우뢰(雨雷)의 번개를 위(爲)하여 길을 정(定)하셨음이라. ^27그 때에 지혜(智慧)를 보시고 선포(宣布)하시며 굳게 세우시며 궁구(窮究)하셨고, ^28또 사람에게 이르시기를, “주(主)를 경외(敬畏)함이 곧 지혜(智慧)요, 악(惡)을 떠남이 명철(明哲)이라.” 하셨느니라.”.

29

^01욥이 또 비사(譬詞)를 들어 가로되, ^02“내가 이전(以前) 달과 하나님이 나를 보호(保護)하시던 날에 지내던 것 같이 되었으면... ^03그 때는 그의 등(燈)불이 내 머리에 비취었고 내가 그 광명(光明)을 힘입어 흑암(黑暗)에 행(行)하였었느니라.

^04나의 강장(强壯)하던 날과 같이 지내었으면... 그 때는 하나님의 우정(友情)이 내 장막(帳幕) 위에 있었으며, ^05그 때는 전능자(全能者)가 오히려 나와 함께 계셨으며, 나의 자녀(子女)들이 나를 둘러 있었으며, ^06뻐터가 내 발자취를 씻기며 반석(磐石)이 나를 위(爲)하여 기름시내를 흘러 내었으며, ^07그 때는 내가 나가서 성문(城門)에 이르기도 하며 내 자리를 거리에 베풀기도 하였었느니라.

^08나를 보고 소년(少年)들은 숨으며 노인(老人)들은 일어나서 서며, ^09방백(方伯)들은 말을 참고 손으로 입을 가리우며, ^10귀인(貴人)들은 소리를 금(禁)하니 그 혀가 입 천장에 붙었었느니라. ^11귀가 들은즉 나를 위(爲)하여 축복(祝福)하고, 눈이 본즉 나를 위(爲)하여 증거(證據)하였었나니, ^12이는 내가 부르짖는 빈민(貧民)과 도와줄 자(者) 없는 고아(孤兒)를 건졌음이라. ^13망(亡)하게 된 자(者)도 나를 위(爲)하여 복(福)을 빌었으며 과부(寡婦)의 마음이 나로 인(因)하여 기뻐 노래하였었느니라. ^14내가 의(義)로 옷을 삼아 입었으며 나의 공의(公義)는 도포(道袍)와 면류관(冕旒冠) 같았었느니라. ^15나는 소경의 눈도 되고 절뚝발이의 발도 되고, ^16빈궁(貧窮)한 자(者)의 아비도 되며 생소(生疎)한 자(者)의 일을 사실(査實)하여 주었으며, ^17불의(不義)한 자(者)의 어금니를 꺾고 그 잇사이에서 겁탈(劫奪)한 물건(物件)을 빼어 내었었느니라.

^18내가 스스로 말하기를, “나는 내 보금자리에서 선종(善終)하리라. 나의 날은 모래 같이 많을 것이라. 19내 뿌리는 물로 뻗어나가고 내 가지는 밤이 맞도록 이슬에 젖으며, ^20내 영광(榮光)은 내게 새로와지고 내 활은 내 손에서 날로 강(强)하여지느니라.” 하였었노라. ^21무리는 내 말을 들으며 나의 가르치기를 잠잠(潛潛)히 기다리다가, ^22내가 말한 후(後)에 그들이 말을 내지 못하였었나니 나의 말이 그들에게 이슬 같이 됨이니라. ^23그들이 나 바라기를 비 같이 하였으며, 입을 벌리기를 늦은 비 기다리듯 하였으므로, ^24그들이 의지(依支) 없을 때에 내가 함소(含笑)하여 동정(同情)하면 그들이 나의 얼굴 빛을 무색(無色)하게 아니하였었느니라. ^25내가 그들의 길을 택(擇)하고 으뜸으로 앉았었나니 왕(王)이 군중(軍中)에 거(居)함도 같았고 애곡(哀哭)하는 자(者)를 위로(慰勞)하는 사람도 같았었느니라.

30

^01그러나 이제는 나보다 젊은 자(者)들이 나를 기롱(譏弄)하는구나. 그들의 아비들은 나의 보기에 나의 양(羊)떼 지키는 개 중(中)에도 둘만하지 못한 자(者)니라. ^02그들은 장년(壯年)의 기력(氣力)이 쇠(衰)한 자(者)니 그 손의 힘이 내게 무엇이 유익(有益)하랴? ^03그들은 곧 궁핍(窮乏)과 기근(饑饉)으로 파리하매 캄캄하고 거친 들에서 마른 흙을 씹으며, ^04떨기나무 가운데서 짠 나물도 꺾으며 대싸리 뿌리로 식물(植物)을 삼느니라. ^05무리는 도적(盜賊)을 외침 같이 그들에게 소리지름으로 그들은 사람 가운데서 쫓겨나서, ^06침침한 골짜기와 구덩이와 바위 구멍에서 살며, ^07떨기나무 가운데서 나귀처럼 부르짖으며 가시나무 아래 모여 있느니라. ^08그들은 본래(本來) 미련한 자(者)의 자식(子息)이요, 비천(卑賤)한 자(者)의 자식(子息)으로서 고토(故土)에서 쫓겨난 자(者)니라.

^09이제는 내가 그들의 노래가 되며 그들의 조롱(嘲弄)거리가 되었고, ^10그들은 나를 미워하여 멀리하고 내 얼굴에 침 뱉기를 주저(躊躇)하지 아니하나니, ^11이는 하나님이 내 줄을 늘어지게 하시고 나를 곤고(困苦)케 하시매 무리가 내 앞에서 굴레를 벗었음이니라. ^12그 낮은 무리가 내 우편(右便)에서 일어나 내 발을 밀뜨리고 나를 대적(對敵)하여 멸망(滅亡)시킬 길을 쌓으며, ^13도울 자(者) 없는 그들이 내 길을 헐고 내 재앙(災殃)을 재촉하는구나. ^14성(城)을 크게 파괴(破壞)하고, 그 파괴(破壞)한 가운데로 몰려 들어 오는것 같이 그들이 내게로 달려드니, ^15놀람이 내게 임(臨)하는구나. 그들이 내 영광(榮光)을 바람 같이 모니 내 복록(福祿)이 구름 같이 지나갔구나.

^16이제는 내 마음이 내 속에서 녹으니 환난(患難)날이 나를 잡음이라. ^17밤이 되면 내 뼈가 쑤시니 나의 몸에 아픔이 쉬지 아니하는구나. ^18하나님의 큰 능력(能力)으로 하여 옷이 추(醜)하여져서 옷깃처럼 내 몸에 붙었구나. ^19하나님이 나를 진흙 가운데 던지셨고 나로 티끌과 재같게 하셨구나.

^20내가 주(主)께 부르짖으오나 주(主)께서 대답(對答)지 아니하시오며, 내가 섰사오나 주(主)께서 굽어보시기만 하시나이다. ^21주(主)께서 돌이켜 내게 잔혹(殘酷)히 하시고 완력(腕力)으로 나를 핍박(逼迫)하시오며, ^22나를 바람 위에 들어 얹어 불려가게 하시며, 대풍(大風) 중(中)에 소멸(消滅)케 하시나이다. ^23내가 아나이다. 주(主)께서 나를 죽게 하사 모든 생물(生物)을 위(爲)하여 정(定)한 집으로 끌어 가시리이다.

^24그러나 사람이 넘어질 때에 어찌 손을 펴지 아니하며 재앙(災殃)을 당(當)할 때에 어찌 도움을 부르짖지 아니하겠는가? ^25고생(苦生)의 날 보내는 자(者)를 위(爲)하여 내가 울지 아니하였는가? 빈궁(貧窮)한 자(者)를 위(爲)하여 내 마음에 근심하지 아니하였는가? ^26내가 복(福)을 바랐더니 화(禍)가 왔고, 광명(光明)을 기다렸더니 흑암(黑暗)이 왔구나. ^27내 마음이 어지러워서 쉬지 못하는구나. 환난(患難) 날이 내게 임(臨)하였구나. ^28나는 햇볕에 쬐지 않고 검어진 살을 가지고 걸으며 공회(公會) 중(中)에 서서 도움을 부르짖고 있느니라. ^29나는 이리의 형제(兄弟)요, 타조(駝鳥)의 벗이로구나. ^30내 가죽은 검어져서 떨어졌고 내 뼈는 열기(熱氣)로 하여 탔구나. ^31내 수금(竪琴)은 애곡성(哀哭聲)이 되고 내 피리는 애통성(哀痛聲)이 되었구나.

31

^01내가 내 눈과 언약(言約)을 세웠나니, 어찌 처녀(處女)에게 주목(注目)하랴? ^02그리하면 위에 계신 하나님의 내리시는 분깃이 무엇이겠으며, 높은 곳에서 전능자(全能者)의 주시는 산업(産業)이 무엇이겠느냐? ^03불의자(不義者)에게는 환난(患難)이 아니겠느냐? 행악자(行惡者)에게는 재앙(災殃)이 아니겠느냐? ^04그가 내 길을 감찰(監察)하지 아니하시느냐? 내 걸음을 다 세지 아니하시느냐? ^05언제 나의 행위(行爲)가 허탄(虛誕)하였으며 내 발이 궤휼(詭譎)에 빨랐던가? ^06그리하였으면 내가 공평(公平)한 저울에 달려서 하나님이 나의 정직(正直)함을 아시게 되기를 원(願)하노라.

^07언제 내 걸음이 길에서 떠났던가? 내 마음이 내 눈을 따라갔던가? 내 손에 더러운 것이 묻었던가? ^08그리하였으면 나의 심은 것을 타인(他人)이 먹으며 나의 소산(所産)이 뿌리까지 뽑히는 것이 마땅하니라. ^09언제 내 마음이 여인(女人)에게 유혹(誘惑)되어 이웃의 문(門)을 엿보아 기다렸던가? ^10그리하였으면 내 처(妻)가 타인(他人)의 매를 돌리며 타인(他人)이 더불어 동침(同寢)하는 것이 마땅하니라. ^11이는 중죄(重罪)라. 재판장(裁判長)에게 벌(罰)받을 악(惡)이요, ^12멸망(滅亡)하도록 사르는 불이라. 나의 모든 소산(所産)을 뿌리까지 없이할 것이니라.

^13남(男)종이나 여(女)종이 나로 더불어 쟁변(爭辯)할 때에 내가 언제 그의 사정(事情)을 멸시(蔑視)하였던가? ^14그리하였으면 하나님이 일어나실 때에는 내가 어떻게 하겠느냐? 하나님이 국문(鞫問)하실 때에는 내가 무엇이라 대답(對答)하겠느냐? ^15나를 태(胎) 속에 만드신 자(者)가 그도 만들지 아니하셨느냐? 우리를 뱃속에 지으신 자(者)가 하나가 아니시냐? ^16내가 언제 가난한 자(者)의 소원(所願)을 막았던가? 과부(寡婦)의 눈으로 실망(失望)케 하였던가? ^17나만 홀로 식물(植物)을 먹고 고아(孤兒)에게 먹이지 아니하였던가? ^18실상(實狀)은 내가 젊었을 때부터 고아(孤兒)를 기르기를 그의 아비처럼 하였으며, 내가 모태(母胎)에서 나온 후(後)로 과부(寡婦)를 인도(引導)하였었노라.

^19내가 언제 사람이 의복(衣服)이 없이 죽게 된 것이나 빈궁(貧窮)한 자(者)가 덮을 것이 없는 것을 보고도, ^20나의 양(羊)털로 그 몸을 더웁게 입혀서 그로 나를 위(爲)하여 복(福)을 빌게 하지 아니하였던가? ^21나를 도와 주는 자(者)가 성문(城門)에 있음을 보고 내가 손을 들어 고아(孤兒)를 쳤던가? ^22그리하였으면 내 어깨가 어깨뼈에서 떨어지고 내 팔 뼈가 부러짐이 마땅하니라. ^23나는 하나님의 재앙(災殃)을 심(甚)히 두려워하고, 그 위엄(威嚴)을 인(因)하여 아무 것도 할 수 없느니라.

^24내가 언제 금(金)으로 내 소망(所望)을 삼고 정금(精金)더러 너는 내 의뢰(依賴)하는 바라 하였던가? ^25언제 재물(財物)의 풍부(豊富)함과 손으로 얻은 것이 많음으로 기뻐하였던가? ^26언제 태양(太陽)의 빛남과 달의 명랑(明朗)하게 운행(運行)되는 것을 보고, ^27내 마음이 가만히 유혹(誘惑)되어 손에 입맞추었던가? ^28이 역시(亦是) 재판장(裁判長)에게 벌(罰) 받을 죄악(罪惡)이니, 내가 그리하였으면 위에 계신 하나님을 배반(背叛)한 것이니라. ^29내가 언제 나를 미워하는 자(者)의 멸망(滅亡)을 기뻐하였으며 그의 재앙(災殃) 만남을 인(因)하여 기운(氣運)을 뽐내었던가? ^30실상(實狀)은 내가 그의 죽기를 구(求)하는 말로 저주(詛呪)하여 내 입으로 범죄(犯罪)케 아니하였느니라. ^31내 장막(帳幕) 사람의 말이, “주인(主人)의 고기에 배부르지 않은 자(者)가 어디 있느뇨?” 하지 아니하였었는가? ^32나그네로 거리에서 자게 하지 아니하고 내가 행인(行人)에게 내 문(門)을 열어 주었었노라. 33-34내가 언제 큰 무리를 두려워하며 족속(族屬)의 멸시(蔑視)를 무서워함으로 잠잠(潛潛)하고 문에 나가지 아니하여 타인(他人)처럼 내 죄악(罪惡)을 품에 숨겨 허물을 가리었었던가?

^35누구든지 나의 변백(辨白)을 들을찌니라. 나의 서명(署名)이 여기 있으니 전능자(全能者)가 내게 대답(對答)하시기를 원(願)하노라. 내 대적(對敵)의 기록(記錄)한 소송장(訴訟狀)이 내게 있으면, ^36내가 어깨에 메기도 하고 면류관(冕旒冠)처럼 머리에 쓰기도 하며, ^37내 걸음의 수효(數爻)를 그에게 고(告)하고 왕족(王族)처럼 그를 가까이 하였으리라. ^38언제 내 토지(土地)가 부르짖어 나를 책망(責望)하며 그 이랑이 일시(一時)에 울었던가? ^39언제 내가 값을 내지 않고 그 소산물(所産物)을 먹고 그 소유주(所有主)로 생명(生命)을 잃게 하였던가? ^40그리하였으면 밀 대신(代身)에 찔레가 나고 보리 대신(代身)에 잡(雜)풀이 나는 것이 마땅하니라.” 하고, 욥의 말이 그치니라.

32

^01욥이 스스로 의(義)롭게 여기므로 그 세 사람의 대답(對答)이 그치매, ^02람 족속(族屬) 부스 사람 바라겔의 아들 엘리후가 노(怒)를 발(發)하니, 그가 욥에게 노(怒)를 발(發)함은 욥이 하나님보다 자기(自己)가 의(義)롭다 함이요, ^03또 세 친구(親舊)에게 노(怒)를 발(發)함은 그들이 능(能)히 대답(對答)지는 못하여도 욥을 정죄(定罪)함이라.

^04엘리후가 그들의 나이 자기(自己)보다 많으므로 욥에게 말하기를 참고 있다가, ^05세 사람의 입에 대답(對答)이 없음을 보고 노(怒)를 발(發)하니라.

^06부스 사람 바라겔의 아들 엘리후가 발언(發言)하여 가로되, “나는 연소(年少)하고 당신(當身)들은 연로(年老)하므로, 참고 나의 의견(意見)을 감(敢)히 진술(陳述)치 못하였노라. ^07내가 말하기를, “날이 많은 자(者)가 말을 낼 것이요, 해가 오랜 자(者)가 지혜(智慧)를 가르칠 것이라.” 하였으나, ^08사람의 속에는 심령(心靈)이 있고 전능자(全能者)의 기운(氣運)이 사람에게 총명(聰明)을 주시나니, ^09대인(大人)이라고 지혜(智慧)로운 것이 아니요, 노인(老人)이라고 공의(公義)를 깨닫는 것이 아니라. ^10그러므로 내가 말하노니 내 말을 들으라. 나도 내 의견(意見)을 보이리라.

^11내가 당신(當身)들의 말을 기다렸고 당신(當身)들이 할 말을 합당(合當)하도록 하여, 보는 동안에 그 변론(辯論)에 내 귀를 기울였더니 ^12자세(仔細)히 들은즉, 당신(當身)들 가운데 욥을 꺾어 그 말을 대답(對答)하는 자(者)가 없도다. ^13당신(當身)들이 혹시(或時)라도 말하기를, ‘우리가 지혜(智慧)를 깨달았었구나. 그를 이길 자(者)는 하나님이시요, 사람이 아니라’ 하지 말찌니라. 14그가 내게 말을 내지 아니하였으니, 나도 당신(當身)들의 말처럼 그에게 대답(對答)지 아니하리라.”.

^15그들이 놀라서 다시 대답(對答)하지 못하니, 할 말이 없음이로구나. ^16그들이 말이 없이 가만히 서서 다시 대답(對答)지 아니한즉, “내가 어찌 더 기다리랴? ^17나도 내 본분(本分)대로 대답(對答)하고 나도 내 의향(意向)을 보이리니, ^18내게 말이 가득하고 내 심령(心靈)이 나를 강박(强迫)함이니라.

^19보라. 내 가슴은 봉(封)한 포도주(葡萄酒) 같고 새 가죽 부대(負袋)가 터지게 됨 같구나. ^20내가 말을 발(發)하여야 시원할 것이라. 내 입을 열어 대답(對答)하리라. ^21나는 결(決)코 사람의 낯을 보지 아니하며 사람에게 아첨(阿諂)하지 아니하나니, ^22이는 아첨(阿諂)할 줄을 알지 못함이라. 만일(萬一) 그리하면 나를 지으신 자(者)가 속(速)히 나를 취(取)하시리로다.

33

^01그런즉 욥이여. 내 말을 들으며 나의 모든 말에 귀를 기울이기를 원(願)하노라. ^02내가 입을 여니 내 혀가 입에서 동(動)하는구나. ^03내 말이 내 마음의 정직(正直)함을 나타내고 내 입술이 아는바를 진실(眞實)히 말하리라.

^04하나님의 신(神)이 나를 지으셨고 전능자(全能者)의 기운(氣運)이 나를 살리시느니라. ^05네가 할 수 있거든 일어서서 내게 대답(對答)하고 내 앞에 진술(陳述)하라. ^06나와 네가 하나님 앞에서 일반(一般)이니, 나도 흙으로 지으심을 입었은즉 ^07내 위엄(威嚴)으로는 너를 두렵게 하지 못하고, 내 권세(權勢)로는 너를 누르지 못하느니라.

^08네가 실(實)로 나의 듣는데 말하였고, 나는 네 말소리를 들었느니라. 이르기를, ^09“나는 깨끗하여 죄(罪)가 없고 허물이 없으며 불의(不義)도 없거늘, ^10하나님이 나를 칠 틈을 찾으시며 나를 대적(對敵)으로 여기사, ^11내 발을 착고(着錮)에 채우시고 나의 모든 길을 감시(監視)하신다.” 하였느니라.

^12내가 네게 대답(對答)하리라. 이 말에 네가 의(義)롭지 못하니, 하나님은 사람보다 크심이니라.

^13하나님은 모든 행(行)하시는 것을 스스로 진술(陳述)치 아니하시나니, 네가 하나님과 변쟁(辯爭)함은 어찜이뇨? ^14사람은 무관(無關)히 여겨도 하나님은 한번(番) 말씀하시고 다시 말씀하시되, ^15사람이 침상(寢床)에서 졸며 깊이 잠들 때에나 꿈에나 밤의 이상(異像) 중(中)에 ^16사람의 귀를 여시고 인(印)치듯 교훈(敎訓)하시나니, ^17이는 사람으로 그 꾀를 버리게 하려 하심이며, 사람에게 교만(驕慢)을 막으려 하심이라.

^18그는 사람의 혼(魂)으로 구덩이에 빠지지 않게 하시며, 그 생명(生命)으로 칼에 멸망(滅亡)치 않게 하시느니라. ^19혹시(或時)는 사람이 병상(病床)의 고통(苦痛)과 뼈가 늘 쑤심의 징계(懲戒)를 받나니, ^20그의 마음은 식물(植物)을 싫어하고 그의 혼(魂)은 별미(別味)를 싫어하며, ^21그의 살은 파리하여 보이지 아니하고 보이지 않던 뼈가 드러나서, ^22그의 혼(魂)이 구덩이에, 그의 생명(生命)이 멸(滅)하는 자(者)에게 가까와지느니라. ^23그럴 때에 만일(萬一) 1,000(一千) 천사(天使) 가운데 하나가 그 사람의 해석자(解釋者)로 함께 있어서 그 정당(正當)히 행(行)할 것을 보일진대, ^24하나님이 그 사람을 긍휼(矜恤)히 여기사 이르시기를, “그를 건져서 구덩이에 내려가지 않게 하라. 내가 대속물(代贖物)을 얻었다.” 하시리라.

^25그런즉 그 살이 어린 아이보다 연(軟)하여져서 소년(少年) 때를 회복(恢復)할 것이요. ^26그는 하나님께 기도(祈禱)하므로, 하나님이 은혜(恩惠)를 베푸사 그로 자기(自己)의 얼굴을 즐거이 보게 하시고, 사람에게 그 의(義)를 회복(恢復)시키시느니라.

^27그가 사람 앞에서 노래하여 이르기를, ‘내가 전(前)에 범죄(犯罪)하여 시비(是非)를 바꾸었으나, 내게 무익(無益)하였었구나. ^28하나님이 내 영혼(靈魂)을 건지사 구덩이에 내려가지 않게 하셨으니 내 생명(生命)이 빛을 보겠구나’ 하리라.

^29하나님이 사람에게 이 모든 일을 재삼(再三) 행(行)하심은 ^30그 영혼(靈魂)을 구덩이에서 끌어 돌이키고 생명(生命)의 빛으로 그에게 비취려 하심이니라.

^31욥이여. 귀를 기울여 내게 들으라. 잠잠(潛潛)하라. 내가 말하리라. ^32만일(萬一) 할 말이 있거든 대답(對答)하라. 내가 너를 의(義)롭게 하려 하노니 말하라. ^33만일(萬一) 없으면 내 말을 들으라. 잠잠(潛潛)하라. 내가 지혜(智慧)로 너를 가르치리라.”.

34

^01엘리후가 말을 이어 가로되, ^02“지혜(智慧) 있는 자(者)들아. 내 말을 들으며, 지식(知識) 있는 자(者)들아. 내게 귀를 기울이라.

^03입이 식물(植物)의 맛을 변별(辨別)함 같이 귀가 말을 분별(分別)하나니, ^04우리가 스스로 옳은 것은 택(擇)하고 무엇이 선(善)한가 우리끼리 알아보자. ^05욥이 말하기를, “내가 의(義)로우나 하나님이 내 의(義)를 제(除)하셨고, ^06내가 정직(正直)하나 거짓말장이가 되었고, 나는 허물이 없으나 내 상처(傷處)가 낫지 못하게 되었노라.” 하니, ^07어느 사람이 욥과 같으랴? 욥이 훼방(毁謗)하기를 물마시듯 하며, ^08악(惡)한 일을 하는 자(者)들과 사귀며 악인(惡人)과 함께 다니면서 ^09이르기를, “사람이 하나님을 기뻐하나 무익(無益)하다.” 하는구나.

^10그러므로 너희 총명(聰明)한 자(者)들아. 내 말을 들으라.

하나님은 단정(斷定)코 악(惡)을 행(行)치 아니하시며, 전능자(全能者)는 단정(斷定)코 불의(不義)를 행(行)치 아니하시고, ^11사람의 일을 따라 보응(報應)하사 각각(各各) 그 행위(行爲)대로 얻게 하시나니, ^12진실(眞實)로 하나님은 악(惡)을 행(行)치 아니하시며, 전능자(全能者)는 공의(公義)를 굽히지 아니하시느니라.

^13누가 땅을 그에게 맡겼느냐? 누가 온 세계(世界)를 정(定)하였느냐? ^14그가 만일(萬一) 자기(自己)만 생각하시고 그 신(神)과 기운(氣運)을 거두실진대, ^15모든 혈기(血氣) 있는 자(者)가 일체(一體)로 망(亡)하고 사람도 진토(塵土)로 돌아가리라.

^16만일(萬一) 총명(聰明)이 있거든, 이것을 들으며 내 말소리에 귀를 기울이라. ^17공의(公義)를 미워하는 자(者)시면 어찌 치리(治理)하시겠느냐? 의(義)롭고 전능(全能)하신 자(者)를 네가 정죄(定罪)하겠느냐? ^18그는 왕(王)에게라도 비루(鄙陋)하다 하시며, 귀인(貴人)들에게라도 악(惡)하다 하시며, ^19왕족(王族)을 외모(外貌)로 취(取)치 아니하시며, 부자(富者)를 가난한 자(者)보다 더 생각하지 아니하시나니, 이는 그들이 다 그의 손으로 지으신바가 됨이니라.

^20그들은 밤중(中) 순식간(瞬息間)에 죽나니, 백성(百姓)은 떨며 없어지고 세력(勢力)있는 자(者)도 사람의 손을 대지 않고 제(除)함을 당(當)하느니라. ^21하나님은 사람의 길을 주목(注目)하시며 사람의 모든 걸음을 감찰(監察)하시나니, ^22악(惡)을 행(行)한 자(者)는 숨을 만한 흑암(黑暗)이나, 어두운 그늘이 없느니라.

^23하나님은 사람을 심판(審判)하시기에 오래 생각하실 것이 없으시니, ^24세력(勢力)있는 자(者)를 조사(調査)할 것 없이 꺾으시고 다른 사람을 세워 그를 대신(代身)하게 하시느니라.

^25이와 같이 그들의 행위(行爲)를 아시고 그들을 밤 사이에 엎으신즉 멸망(滅亡)하나니, ^26그들을 악(惡)한 자(者)로 여겨 사람의 목전(目前)에서 치심은 ^27그들이 그를 떠나고 그의 모든 길을 무관(無關)히 여김이라. ^28그들이 이와 같이 하여 가난한 자(者)의 부르짖음이 그에게 상달(上達)케하며 환난(患難) 받는 자(者)의 부르짖음이 그에게 들리게 하느니라.

^29주(主)께서 사람에게 평강(平康)을 주실 때에 누가 감(敢)히 잘못하신다 하겠느냐? 주(主)께서 자기(自己) 얼굴을 가리우실 때에 누가 감(敢)히 뵈올 수 있으랴? 나라에게나 사람에게나 일반(一般)이시니, ^30이는 사특(邪慝)한 자(者)로 권세(權勢)를 잡아 백성(百姓)을 함해(陷害)하지 못하게 하려 하심이니라.

^31누가 하나님께 아뢰기를, ‘내가 징계(懲戒)를 받았사오니 다시는 범죄(犯罪)치 아니하겠나이다. ^32나의 깨닫지 못하는 것을 내게 가르치소서. 내가 악(惡)을 행(行)하였으면 다시는 아니하겠나이다’ 한 자(者)가 있느냐? 33하나님이 네 뜻대로 갚으셔야 하겠다고 네가 그것을 싫어하느냐? 그러면 네가 스스로 택(擇)할 것이요, 내가 할 것이 아니니 너는 아는대로 말하라.

^34총명(聰明)한 자(者)와 내 말을 듣는 모든 지혜(智慧) 있는 자(者)가 필연(必然) 내게 이르기를, ^35욥이 무식(無識)하게 말하니, 그 말이 지혜(智慧) 없다 하리라. ^36욥이 끝까지 시험(試驗)받기를 내가 원(願)하노니, 이는 그 대답(對答)이 악인(惡人)과 같음이라. ^37그가 그 죄(罪) 위에 패역(悖逆)을 더하며, 우리 중(中)에서 손뼉을 치며 하나님을 거역(拒逆)하는 말을 많이 하는구나.”.

35

^01엘리후가 말을 이어 가로되, ^02“네가 이것을 합리(合理)하게 여기느냐? 네 생각에 네가 하나님보다 의(義)롭다 하여 ^03이르기를, “유익(有益)이 무엇인고? 범죄(犯罪)한 것보다 내게 이익(利益)이 무엇인고?” 하는구나. ^04내가 너와 및 너와 함께 있는 네 동무들에게 대답(對答)하리라.

^05너는 하늘을 우러러 보라. 네 위의 높은 궁창(穹蒼)을 바라보라. ^06네가 범죄(犯罪)한들 하나님께 무슨 영향(影響)이 있겠으며, 네 죄악(罪惡)이 관영(貫盈)한들 하나님께 무슨 관계(關係)가 있겠으며, ^07네가 의(義)로운들 하나님께 무엇을 드리겠으며, 그가 네 손에서 무엇을 받으시겠느냐?

^08네 악(惡)은 너와 같은 사람이나 해(害)할 따름이요, 네 의(義)는 인생(人生)이나 유익(有益)하게 할 뿐이니라. ^09사람은 학대(虐待)가 많으므로 부르짖으며, 세력(勢力) 있는 자(者)의 팔에 눌리므로 도움을 부르짖으나, 10-11나를 지으신 하나님, 곧 사람으로 밤중(中)에 노래하게 하시며, 우리를 교육(敎育)하시기를 땅의 짐승에게 하심보다 더하게 하시며, 우리에게 지혜(智慧) 주시기를 공중(空中)의 새에게 주심보다 더하시는 이가 어디 계신가 말하는 자(者)가 한 사람도 없구나. (10절과 같음)

^12그들이 악인(惡人)의 교만(驕慢)을 인(因)하여 거기서 부르짖으나 응락(應諾)하는 자(者)가 없음은, ^13헛된 부르짖음은 하나님이 결(決)코 듣지 아니하시며 전능자(全能者)가 돌아보지 아니하심이라. ^14하물며 말하기를, “하나님은 뵈올 수 없고 일의 시비(是非)는 그 앞에 있으니, 나는 그를 기다릴 뿐이라.” 하는 너랴? ^15하나님이 진노(震怒)하심으로 벌(罰)을 주지 아니하셨고, 횡포(橫暴)를 심(甚)히 살피지 아니하셨으므로, ^16이제 너 욥이 헛되이 입을 열어 지식(知識) 없는 말을 많이 하는구나.”.

36

^01엘리후가 말을 이어 가로되, ^02“나를 잠간(暫間) 용납(容納)하라. 내가 네게 보이리니 이는 내가 하나님을 위(爲)하여 오히려 할 말이 있음이라. ^03내가 먼 데서 지식(知識)을 취(取)하고 나를 지으신 자(者)에게 의(義)를 돌려 보내리라. ^04진실(眞實)로 내 말이 거짓이 아니라 지식(知識)이 구비(具備)한 자(者)가 너와 함께 있느니라.

^05하나님은 전능(全能)하시나 아무도 멸시(蔑視)치 아니하시며, 그 지능(知能)이 무궁(無窮)하사 ^06악인(惡人)을 살려 두지 않으시며, 고난(苦難) 받는 자(者)를 위(爲)하여 신원(伸寃)하시며, ^07그 눈을 의인(義人)에게서 돌이키지 아니하시고, 그를 왕(王)과 함께 영원(永遠)히 위(位)에 앉히사 존귀(尊貴)하게 하시며, ^08혹시(或時) 그들이 누설에 매이거나 환난(患難)의 줄에 얽혔으면, ^09그들의 소행(所行)과 허물을 보이사 그 교만(驕慢)한 행위(行爲)를 알게 하시고, ^10그들의 귀를 열어 교훈(敎訓)을 듣게 하시며 명(命)하여 죄악(罪惡)에서 돌아오게 하시나니, ^11만일(萬一) 그들이 청종(聽從)하여 섬기면 형통(亨通)히 날을 보내며 즐거이 해를 지낼 것이요, ^12만일(萬一) 그들이 청종(聽從)치 아니하면 칼에 망(亡)하며 지식(知識) 없이 죽을 것이니라.

^13마음이 사곡(邪曲)한 자(者)들은 분노(忿怒)를 쌓으며 하나님께 속박(束縛)을 받을지라도 도우심을 구(求)하지 아니하나니, ^14그들은 젊어서 죽으며 그 생명(生命)이 남창(男娼)과 함께 망(亡)하려니와, ^15하나님은 곤고(困苦)한 자(者)를 그 곤고(困苦)할 즈음에 구원(救援)하시며 학대(虐待) 당(當)할 즈음에 그 귀를 여시나니, ^16그러므로 하나님이 너를 곤고(困苦)함에서 이끌어 내사 좁지 않고 넓은 곳으로 옮기려 하셨은즉, 무릇 네 상(床)에 차린 것은 살진 것이 되었으리라.

^17이제는 악인(惡人)의 받을 벌(罰)이 네게 가득하였고 심판(審判)과 공의(公義)가 너를 잡았나니, ^18너는 분격(忿激)함을 인(因)하여 징책(懲責)을 대적(對敵)하지 말라. 대속(代贖)함을 얻을 일이 큰즉, 스스로 그릇되게 말찌니라.

^19너의 부르짖음이나 너의 세력(勢力)이 어찌 능(能)히 너의 곤고(困苦)한 가운데서 너로 유익(有益)하게 하겠느냐? ^20너는 밤, 곧 인생(人生)이 자기(自己) 곳에서 제(除)함을 받는 때를 사모(思慕)하지 말 것이니라. ^21삼가 악(惡)으로 치우치지 말라. 네가 환난(患難)보다 이것을 택(擇)하였느니라.

^22하나님은 그 권능(權能)으로 큰 일을 행(行)하시나니 누가 그 같이 교훈(敎訓)을 베풀겠느냐? ^23누가 그를 위(爲)하여 그의 길을 정(定)하였느냐? 누가 말하기를, ‘주(主)께서 불의(不義)를 행(行)하셨나이다’ 할 수 있으랴? ^24너는 하나님의 하신 일 찬송(讚頌)하기를 잊지 말찌니라. 인생(人生)이 그 일을 노래하였느니라. ^25그 일을 모든 사람이 우러러 보나니 먼데서도 보느니라.

26하나님은 크시니, 우리가 그를 알 수 없고 그 년수(年數)를 계산(計算)할 수 없느니라. ^27그가 물을 가늘게 이끌어 올리신즉, 그것이 안개 되어 비를 이루고, ^28그것이 공중(空中)에서 내려 사람 위에 쏟아지느니라. ^29구름의 폐임과 그의 장막(帳幕)의 울리는 소리를 누가 능(能)히 깨달으랴? ^30그가 번개 빛으로 자기(自己)의 사면(四面)에 두르시며, 바다 밑도 가리우시며, ^31이런 것들로 만민(萬民)을 징벌(懲罰)하시며 이런 것들로 식물(植物)을 풍비(豊備)히 주시느니라. ^32그는 번개 빛으로 그 두 손을 싸시고 그것을 명(命)하사 푯대를 맞추게 하시나니, ^33그 울리는 소리가 풍우(風雨)를 표시(表示)하고 육축(六畜)에게까지 그 올라 오는 것을 표시(表示)하느니라.

37

^01이로 인(因)하여 내 마음이 떨며, 자기(自己) 처소(處所)에서 떠나느니라.

^02하나님의 음성(音聲), 곧 그 입에서 나오는 소리를 들으라. 들으라. ^03그 소리를 천하(天下)에 퍼치시며 번개 빛으로 땅끝까지 이르게 하시고, ^04그 후(後)에 음성(音聲)을 발(發)하시며 위엄(威嚴)의 울리는 음성(音聲)을 내시고는 그 음성(音聲)이 들릴 때에 번개 빛을 금(禁)치 아니하시느니라. ^05하나님이 기이(奇異)하게 음성(音聲)을 울리시며 우리의 헤아릴 수 없는 큰 일을 행(行)하시느니라. ^06눈을 명(命)하여, “땅에 내리라.” 하시며, 적은 비와 큰 비도 그 같이 내리게 하시느니라.

^07그가 각(各) 사람의 손을 봉(封)하시나니, 이는 그 지으신 모든 사람으로 그것을 알게 하려 하심이니라. ^08짐승들은 숨는 곳으로 들어가서 그 굴(窟)에 머물며, ^09남방(南方) 밀실(密室)에서는 광풍(狂風)이 이르고 북방(北方)에서는 찬 기운(氣運)이 이르며, ^10하나님의 부시는 기운(氣運)에 얼음이 얼고 물의 넓이가 줄어지느니라. ^11그가 습기(濕氣)로 빽빽한 구름 위에 실으시고 번개 빛의 구름을 널리펴신즉, ^12구름이 인도(引導)하시는대로 두루 행(行)하나니, 이는 무릇 그의 명(命)하시는 것을 세계상(世界上)에 이루려 함이라. ^13혹(或) 징벌(懲罰)을 위(爲)하며, 혹(或) 토지(土地)를 위(爲)하며, 혹(或) 긍휼(矜恤) 베푸심을 위(爲)하여 구름으로 오게 하시느니라.

^14욥이여. 이것을 듣고 가만히 서서 하나님의 기묘(奇妙)하신 일을 궁구(窮究)하라. ^15하나님이 어떻게 이런 것들에게 명령(命令)하셔서 그 구름의 번개 빛으로 번쩍 번쩍하게 하시는지 네가 아느냐? ^16구름의 평평(平平)하게 뜬 것과 지혜(智慧)가 온전(穩全)하신 자(者)의 기묘(奇妙)한 일을 네가 아느냐? ^17남풍(南風)으로 하여 땅이 고요할 때에 네 의복(衣服)이 따뜻한 까닭을 네가 아느냐? ^18네가 능(能)히 그와 함께 하여 부은 거울 같은 견고(堅固)한 궁창(穹蒼)을 펼 수 있느냐?

^19우리가 그에게 할 말을 너는 우리에게 가르치라. 우리는 어두워서 진술(陳述)하지 못하겠노라. ^20내가 말하고 싶은 것을 어찌 그에게 고(告)할 수 있으랴? 어찌 삼키우기를 바랄 자(者)가 있으랴? ^21사람이 어떤 때는 궁창(穹蒼)의 광명(光明)을 볼 수 없어도 바람이 지나가면 맑아지느니라.

^22북방(北方)에서는 금(金)빛이 나오나니 하나님께는 두려운 위엄(威嚴)이 있느니라. ^23전능자(全能者)를 우리가 측량(測量)할 수 없나니 그는 권능(權能)이 지극(至極)히 크사 심판(審判)이나 무한(無限)한 공의(公義)를 굽히지 아니하심이라. ^24그러므로 사람들은 그를 경외(敬畏)하고 그는 마음에 지혜(智慧)롭다 하는 자(者)를 돌아보지 아니하시느니라.”.

38

^01때에 여호와께서 폭풍(暴風) 가운데로서 욥에게 말씀하여 가라사대, ^02“무지(無知)한 말로 이치(理致)를 어둡게 하는 자(者)가 누구냐? ^03너는 대장부(大丈夫)처럼 허리를 묶고 내가 네게 묻는 것을 대답(對答)할찌니라.

^04내가 땅의 기초(基礎)를 놓을 때에 네가 어디 있었느냐? 네가 깨달아 알았거든 말할찌니라.

^05누가 그 도량(度量)을 정(定)하였었는지, 누가 그 준승(準繩)을 그 위에 띄웠었는지, 네가 아느냐? ^06그 주초(柱礎)는 무엇 위에 세웠으며, 그 모퉁이 돌은 누가 놓았었느냐? ^07그 때에 새벽 별들이 함께 노래하며 하나님의 아들들이 다 기쁘게 소리하였었느니라.

^08바닷물이 태(胎)에서 나옴 같이 넘쳐 흐를 때에 문(門)으로 그것을 막은 자(者)가 누구냐? ^09그 때에 내가 구름으로 그 의복(衣服)을 만들고 흑암(黑暗)으로 그 강보(襁褓)를 만들고, ^10계한(界限)을 정(定)하여 문(門)과 빗장을 베풀고, ^11이르기를, “네가 여기까지 오고 넘어가지 못하리니, 네 교만(驕慢)한 물결이 여기 그칠찌니라.” 하였었노라.

^12네가 나던 날부터 아침을 명(命)하였었느냐? 새벽으로 그 처소(處所)를 알게 하여, ^13그것으로 땅끝에 비취게 하고 악인(惡人)을 그 가운데서 구축(驅逐)한 일이 있었느냐? ^14땅이 변화(變化)하여 진흙에 인(印)친 것 같고 만물(萬物)이 옷 같이 나타나되, ^15악인(惡人)에게는 그 빛이 금(禁)한바 되고 그들의 높이 든 팔이 꺾이느니라.

^16네가 바다 근원(根源)에 들어갔었느냐? 깊은 물밑으로 걸어 다녔었느냐? 사망(死亡)의 문(門)이 네게 나타났었느냐? ^17사망(死亡)의 그늘진 문(門)을 네가 보았었느냐? ^18땅의 넓이를 네가 측량(測量)하였었느냐? 다 알거든 말할찌니라.

^19광명(光明)의 처소(處所)는 어느 길로 가며 흑암(黑暗)의 처소(處所)는 어디냐? ^20네가 능(能)히 그 지경(地境)으로 인도(引導)할 수 있느냐? 그 집의 길을 아느냐? ^21네가 아마 알리라. 네가 그 때에 났었나니 너의 년수(年數)가 많음이니라.

^22네가 눈 곳간에 들어갔었느냐? 우박(雨雹) 창고(倉庫)를 보았느냐? ^23내가 환난(患難) 때와 전쟁(戰爭)과 격투(格鬪)의 날을 위(爲)하여 이것을 저축(貯蓄)하였노라.

^24광명(光明)이 어느 길로 말미암아 뻗치며 동풍(東風)이 어느 길로 말미암아 땅에 흩어지느냐? ^25누가 폭우(暴雨)를 위(爲)하여 길을 내었으며 우뢰(雨雷)의 번개 길을 내었으며, ^26사람 없는 땅에, 사람 없는 광야(曠野)에 비를 내리고, ^27황무(荒蕪)하고 공허(空虛)한 토지(土地)를 축축하게 하고 연(軟)한 풀이 나게 하였느냐? ^28비가 아비가 있느냐? 이슬 방울은 누가 낳았느냐? ^29얼음은 뉘 태(胎)에서 났느냐? 공중(空中)의 서리는 누가 낳았느냐? ^30물이 돌 같이 굳어지고 해면(海面)이 어느니라.

^31네가 묘성(昴星)을 매어 떨기 되게 하겠느냐? 삼성(參星)의 띠를 풀겠느냐? ^32네가 열두 궁성(宮星)을 때를 따라 이끌어 내겠느냐? 북두성(北斗星)과 그 속(屬)한 별들을 인도(引導)하겠느냐? ^33네가 하늘의 법도(法度)를 아느냐? 하늘로 그 권능(權能)을 땅에 베풀게 하겠느냐? ^34네 소리를 구름에 올려 큰 물로 네게 덮이게 하겠느냐? ^35네가 번개를 보내어 가게 하되 그것으로 네게 ‘우리가 여기 있나이다’ 하게 하겠느냐?

^36가슴 속의 지혜(智慧)는 누가 준 것이냐? 마음 속의 총명(聰明)은 누가 준 것이냐? ^37누가 지혜(智慧)로 구름을 계수(計數)하겠느냐? 누가 하늘의 병을 쏟아, ^38티끌로 진흙을 이루며 흙덩이로 서로 붙게 하겠느냐? ^39네가 암사자(獅子)를 위(爲)하여 식물(植物)을 사냥하겠느냐? 젊은 사자(獅子)의 식량(食糧)을 채우겠느냐? ^40그것들이 굴(窟)에 엎드리며 삼림(森林)에 누워서 기다리는 때에니라. ^41까마귀 새끼가 하나님을 향(向)하여 부르짖으며 먹을 것이 없어서 오락가락 할 때에 그것을 위(爲)하여 먹을 것을 예비(豫備)하는 자(者)가 누구냐?

39

^01산 염소가 새끼 치는 때를 네가 아느냐? 암사슴의 새끼 낳을 기한(期限)을 네가 알 수 있느냐? ^02그것이 몇 달만에 만삭(滿朔)되는지 아느냐? 그 낳을 때를 아느냐? ^03그것들은 몸을 구푸리고 새끼를 낳아 그 괴로움을 지내어 버리며, ^04그 새끼는 강(强)하여져서 빈 들에서 길리우다가 나가고는 다시 돌아오지 아니하느니라.

^05누가 들나귀를 놓아 자유(自由)하게 하였느냐? 누가 빠른 나귀의 매인 것을 풀었느냐? ^06내가 들로 그 집을, 짠 땅으로 그 사는 처소(處所)를 삼았느니라. ^07들나귀는 성읍(城邑)의 지꺼리는 것을 업신여기니 어거(馭拒)하는 자(者)의 지르는 소리가 그것에게 들리지 아니하며, ^08초장(草場)이 된 산(山)으로 두루 다니며 여러가지 푸른 것을 찾느니라.

^09들소가 어찌 즐겨 네게 복종(服從)하며 네 외양간에 머물겠느냐? ^10네가 능(能)히 줄로 들소를 매어 이랑을 갈게 하겠느냐? 그것이 어찌 골짜기에서 너를 따라 쓰레를 끌겠느냐? ^11그것의 힘이 많다고 네가 그것을 의지(依支)하겠느냐? 네 수고(受苦)하는 일을 그것에게 맡기겠느냐? ^12그것이 네 곡식(穀食)을 집으로 실어오며 네 타작(打作) 마당에 곡식(穀食) 모으기를 그것에게 의탁(依託)하겠느냐? ^13타조(駝鳥)는 즐거이 그 날개를 친다마는 그 깃과 털이 인자(仁慈)를 베푸느냐? ^14그것이 알을 땅에 버려두어 모래에서 더워지게 하고, ^15발에 깨어질 것이나 들짐승에게 밟힐 것을 생각지 아니하고, ^16그 새끼에게 무정(無情)함이 제 새끼가 아닌 것처럼 하며, 그 구로(劬勞)한 것이 헛되게 될지라도 괘념(掛念)치 아니하나니, ^17이는 하나님 내가 지혜(智慧)를 품부(稟賦)하지 아니하고 총명(聰明)을 주지 아니함이니라. ^18그러나 그 몸을 떨쳐 뛰어갈 때에는 말과 그 탄 자(者)를 경(輕)히 여기느니라.

^19말의 힘을 네가 주었느냐? 그 목에 흩날리는 갈기를 네가 입혔느냐? ^20네가 그것으로 메뚜기처럼 뛰게 하였느냐? 그 위엄(威嚴)스러운 콧소리가 두려우니라. ^21그것이 골짜기에서 허위고 힘 있음을 기뻐하며 앞으로 나아가서 군사(軍士)들을 맞되, ^22두려움을 비웃고 놀라지 아니하며, 칼을 당(當)할지라도 물러나지 아니하니, ^23그 위에서는 전통(箭筒)과 빛난 작은 창(槍)과 큰 창(槍)이 쟁쟁(錚錚)하며, ^24땅을 삼킬듯이 맹렬(猛烈)히 성내며 나팔 소리를 들으면 머물러 서지 아니하고, ^25나팔 소리 나는대로 소소(蕭蕭)히 울며 멀리서 싸움 냄새를 맡고 장관(長官)의 호령(號令)과 떠드는 소리를 듣느니라.

^26매가 떠올라서 날개를 펼쳐 남방(南方)으로 향(向)하는 것이 어찌 네 지혜(智慧)로 말미암음이냐? ^27독수리가 공중(空中)에 떠서 높은 곳에 보금자리를 만드는 것이 어찌 네 명령(命令)을 의지(依支)함이냐? ^28그것이 낭떠러지에 집을 지으며 뾰족한 바위 끝이나 험준(險峻)한 데 거(居)하며, ^29거기서 움킬만한 것을 살피나니 그 눈이 멀리 봄이며, ^30그 새끼들도 피를 빠나니, 살륙(殺戮) 당(當)한 자(者) 있는 곳에는 그것도 거기 있느니라.”.

40

^01여호와께서 또 욥에게 말씀하여 가라사대, ^02“변박(辯駁)하는 자(者)가 전능자(全能者)와 다투겠느냐? 하나님과 변론(辯論)하는 자(者)는 대답(對答)할찌니라.”.

^03욥이 여호와께 대답(對答)하여 가로되, ^04“나는 미천(微賤)하오니, 무엇이라 주(主)께 대답(對答)하리이까? 손으로 내 입을 가릴 뿐이로소이다. ^05내가 한두번(番) 말하였사온즉 다시는 더하지도 아니하겠고 대답(對答)지도 아니하겠나이다.”.

^06여호와께서 폭풍(暴風) 가운데서 욥에게 말씀하여 가라사대, ^07“너는 대장부(大丈夫)처럼 허리를 묶고 내가 네게 묻는 것을 대답(對答)할찌니라. ^08네가 내 심판(審判)을 폐(廢)하려느냐? 스스로 의(義)롭다 하려 하여 나를 불의(不義)하다 하느냐? ^09네가 하나님처럼 팔이 있느냐? 하나님처럼 우렁차게 울리는 소리를 내겠느냐? ^10너는 위엄(威嚴)과 존귀(尊貴)로 스스로 꾸미며 영광(榮光)과 화미(華美)를 스스로 입을찌니라. ^11너의 넘치는 노(怒)를 쏟아서 교만(驕慢)한 자(者)를 발견(發見)하여 낱낱이 낮추되, ^12곧 모든 교만(驕慢)한 자(者)를 발견(發見)하여 낮추며 악인(惡人)을 그 처소(處所)에서 밟아서, ^13그들을 함께 진토(塵土)에 묻고 그 얼굴을 싸서 어둑한 곳에 둘찌니라. ^14그리하면 네 오른손이 너를 구원(救援)할 수 있다고 내가 인정(認定)하리라.

^15이제 소 같이 풀을 먹는 하마(河馬)를 볼지어다. 내가 너를 지은 것 같이 그것도 지었느니라. ^16그 힘은 허리에 있고 그 세력(勢力)은 배의 힘줄에 있고, ^17그 꼬리 치는 것은 백향목(柏香木)이 흔들리는 것 같고 그 넓적다리 힘줄은 서로 연락(聯絡)되었으며, ^18그 뼈는 놋관(管) 같고 그 가릿대는 철장(鐵杖) 같으니, ^19그것은 하나님의 창조물(創造物) 중(中)에 으뜸이라. 그것을 지은 자(者)가 칼을 주었고, ^20모든 들 짐승의 노는 산(山)은 그것을 위(爲)하여 식물(植物)을 내느니라. ^21그것이 연(蓮)줄기 아래나 갈밭 가운데나 못속에 엎드리니, ^22연(蓮) 그늘이 덮으며 시내 버들이 둘렀구나. ^23하수(河水)가 창일(漲溢)한다 할지라도 그것이 놀라지 않고 요단강(江)이 불어 그 입에 미칠지라도 자약(自若)하니, ^24그것이 정신(精神) 차리고 있을 때에 누가 능(能)히 잡을 수 있겠으며 갈고리로 그 코를 꿸 수 있겠느냐?

41

^01네가 능(能)히 낚시로 악어(鰐魚)를 낚을 수 있겠느냐? 노끈으로 그 혀를 맬수 있겠느냐? ^02줄로 그 코를 꿸 수 있겠느냐? 갈고리로 그 아가미를 꿸 수 있겠느냐? ^03그것이 어찌 네게 연속(連續) 간구(懇求)하겠느냐? 유순(柔順)한 말로 네게 이야기하겠느냐? ^04어찌 너와 계약(契約)하고 영영(永永)히 네 종이 되겠느냐? ^05네가 어찌 새를 놀리는 것 같이 그것을 놀리겠으며, 네 소녀(少女)들을 위(爲)하여 그것을 매어 두겠느냐? ^06어찌 어부(漁夫)의 떼가 그것으로 상품(商品)을 삼아 상고(商賈)들 가운데 나눌 수 있겠느냐? ^07네가 능(能)히 창(槍)으로 그 가죽을 찌르거나 작살로 그 머리를 찌를 수 있겠느냐? ^08손을 그것에게 좀 대어 보라. 싸울 일이 생각나서 다시는 아니하리라. ^09잡으려는 소망(所望)은 헛것이라. 그것을 보기만 하여도 낙담(落膽)하지 않겠느냐? ^10아무도 그것을 격동(激動)시킬 용맹(勇猛)이 없거든, 능(能)히 나를 당(當)할 자(者)가 누구냐? ^11누가 먼저 내게 주고 나로 갚게 하였느냐? 온 천하(天下)에 있는 것이 다 내 것이니라.

^12내가 악어(鰐魚)의 지체(肢體)와 큰 힘과 훌륭한 구조(構造)에 대(對)하여 잠잠(潛潛)치 아니하리라. ^13누가 그 가죽을 벗기겠으며, 그 아가미 사이로 들어가겠는고? ^14누가 그 얼굴의 문(門)을 열 수 있을까? 그 두루 있는 이가 두렵구나. ^15견고(堅固)한 비늘은 그의 자랑이라. 서로 연(連)함이 봉(封)한 것 같구나. ^16이것 저것이 한데 붙었으니 바람도 그 사이로 들어가지 못하겠고, ^17서로 연(連)하여 붙었으니 능(能)히 나눌 수도 없구나. ^18그것이 재채기를 한즉 광채(光彩)가 발(發)하고 그 눈은 새벽 눈꺼풀이 열림 같으며, ^19그 입에서는 횃불이 나오고 불똥이 뛰어나며, ^20그 콧구멍에서는 연기(煙氣)가 나오니 마치 솥이 끓는 것과 갈대의 타는 것 같구나. ^21그 숨이 능(能)히 숯불을 피우니 불꽃이 그 입에서 나오며, ^22힘이 그 목에 뭉키었고 두려움이 그 앞에서 뛰는구나. ^23그 살의 조각들이 서로 연(連)하고 그 몸에 견고(堅固)하여 움직이지 아니하며, ^24그 마음이 돌 같이 단단하니 그 단단함이 맷돌 아랫짝 같구나. ^25그것이 일어나면 용사(勇士)라도 두려워하며 경겁하여 창황(蒼黃)하며, ^26칼로 칠찌라도 쓸데없고 창(槍)이나 살이나 작살도 소용(所用)이 없구나. ^27그것이 철(鐵)을 초개(草芥) 같이, 놋을 썩은 나무 같이 여기니, ^28살이라도 그것으로 도망(逃亡)하게 못하겠고 물매돌도 그것에게는 겨같이 여기우는구나. ^29몽둥이도 검불 같이 보고 창(槍)을 던짐을 우습게 여기며, ^30그 배 아래는 날카로운 와륵(瓦礫) 같으니, 진흙 위에 타작(打作) 기계(機械)같이 자취를 내는구나.

^31깊은 물로 솥의 물이 끓음 같게 하며 바다로 젖는 향(香)기름 같게 하고, ^32자기(自己) 뒤에 광채(光彩)나는 길을 내니, 사람의 보기에 바닷물이 백발(白髮) 같구나. ^33땅 위에는 그것 같은 것이 없나니, 두려움 없게 지음을 받았음이라. ^34모든 높은 것을 낮게 보고, 모든 교만(驕慢)한 것의 왕(王)이 되느니라.”.

42

^01욥이 여호와께 대답(對答)하여 가로되, ^02“주(主)께서는 무소불능(無所不能)하시오며 무슨 경영(經營)이든지 못 이루실 것이 없는 줄 아오니, ^03무지(無知)한 말로 이치(理致)를 가리우는 자(者)가 누구니이까? 내가 스스로 깨달을 수 없는 일을 말하였고, 스스로 알 수 없고 헤아리기 어려운 일을 말하였나이다. ^04내가 말하겠사오니, 주(主)여, 들으시고, 내가 주(主)께 묻겠사오니, 주(主)여, 내게 알게 하옵소서. ^05내가 주(主)께 대(對)하여 귀로 듣기만 하였삽더니, 이제는 눈으로 주(主)를 뵈옵나이다. ^06그러므로 내가 스스로 하고 티끌과 재 가운데서 회개(悔改)하나이다.”.

^07여호와께서 욥에게 이 말씀을 하신 후(後)에, 데만 사람 엘리바스에게 이르시되, “내가 너와 네 두 친구(親舊)에게 노(怒)하나니, 이는 너희가 나를 가리켜 말한 것이 내 종 욥의 말 같이 정당(正當)하지 못함이니라. ^08그런즉 너희는 수송아지 일곱과 수양(羊) 일곱을 취(取)하여 내 종 욥에게 가서 너희를 위(爲)하여 번제(燔祭)를 드리라. 내 종 욥이 너희를 위(爲)하여 기도(祈禱)할 것인즉, 내가 그를 기쁘게 받으리니, 너희의 우매(愚昧)한대로 너희에게 갚지 아니하리라. 이는 너희가 나를 가리켜 말한 것이 내 종 욥의 말 같이 정당(正當)하지 못함이니라.”.

^09이에 데만 사람 엘리바스와 수아 사람 빌닷과 나아마 사람 소발이 가서 여호와께서 자기(自己)들에게 명(命)하신 대로 행(行)하니라.

여호와께서 욥을 기쁘게 받으셨더라.

^10욥이 그 벗들을 위(爲)하여 빌매 여호와께서 욥의 곤경(困境)을 돌이키시고, 욥에게 그 전(前) 소유(所有)보다 갑절이나 주신지라. ^11이에 그의 모든 형제(兄弟)와 자매(姉妹)와 및 전(前)에 알던 자(者)들이 다 와서 그 집에서 그와 함께 식물(植物)을 먹고 여호와께서 그에게 내리신 모든 재앙(災殃)에 대(對)하여 그를 위(爲)하여 슬퍼하며 위로(慰勞)하고 각각(各各) 금(金) 한 조각과 금(金)고리 하나씩 주었더라.

^12여호와께서 욥의 모년(暮年)에 복(福)을 주사 처음 복(福)보다 더하게 하시니, 그가 양(羊) 14,000(一萬四千)과 약대 6,000(六千)과 소 1,000(一千)겨리와 암나귀 1,000(一千)을 두었고, ^13또 아들 일곱과 딸 셋을 낳았으며, ^14그가 첫째 딸은 여미마라 이름하였고, 둘째 딸은 긋시아라 이름하였고, 세째 딸은 게렌합북이라 이름하였으며, ^15전국(全國) 중(中)에 욥의 딸들처럼 아리따운 여자(女子)가 없었더라. 그 아비가 그들에게 그 오라비처럼 산업(産業)을 주었더라.

^16그 후(後)에 욥이 140년(一百四十年)을 살며 아들과 손자(孫子) 4대(四代)를 보았고, ^17나이 늙고 기한(期限)이 차서 죽었더라.

구약. 시편(시). 01-150.

01

^01복(福) 있는 사람은 악인(惡人)의 꾀를 좇지 아니하며, 죄인(罪人)의 길에 서지 아니하며, 오만(傲慢)한 자(者)의 자리에 앉지 아니하고, ^02오직 여호와의 율법(律法)을 즐거워하여 그 율법(律法)을 주야(晝夜)로 묵상(默想)하는 자(者)로다.

^03저는 시냇가에 심은 나무가 시절(時節)을 좇아 과실(果實)을 맺으며, 그 잎사귀가 마르지 아니함 같으니, 그 행사(行事)가 다 형통(亨通)하리로다.

^04악인(惡人)은 그렇지 않음이여. 오직 바람에 나는 겨와 같도다. ^05그러므로 악인(惡人)이 심판(審判)을 견디지 못하며, 죄인(罪人)이 의인(義人)의 회중(會衆)에 들지 못하리로다.

^06대저(大抵) 의인(義人)의 길은 여호와께서 인정(認定)하시나, 악인(惡人)의 길은 망(亡)하리이다.

02

[01]어찌하여 열방(列邦)이 분노(忿怒)하며 민족(民族)들이 허사(虛事)를 경영(經營)하는고?

^02세상(世上)의 군왕(君王)들이 나서며, 관원(官員)들이 서로 꾀하여, 여호와와 그 기름 받은 자(者)를 대적(對敵)하며, ^03“우리가 그 맨 것을 끊고, 그 결박(結縛)을 벗어 버리자.” 하도다.인용위치 돌아가기(행04:26)

^04하늘에 계신 자(者)가 웃으심이여. 주(主)께서 저희를 비웃으시리로다.

^05그 때에 분(忿)을 발(發)하며 진노(震怒)하사, 저희를 놀래어 이르시기를, ^06“내가 나의 왕(王)을 내 거룩한 산(山) 시온에 세웠다.” 하시리로다.

[07]내가 영(令)을 전(傳)하노라.인용위치 돌아가기(히01:05)

여호와께서 내게 이르시되, “너는 내 아들이라. 오늘날 내가 너를 낳았도다. 내게 구(求)하라. 내가 열방(列邦)을 유업(遺業)으로 주리니, 네 소유(所有)가 땅끝까지 이르리로다. ^08네가 철장(鐵杖)으로 저희를 깨뜨림이여. 질그릇 같이 부수리라.” 하시도다.인용위치 돌아가기(행13:33)

^10그런즉 군왕(君王)들아. 너희는 지혜(智慧)를 얻으며, 세상(世上)의 관원(官員)들아. 교훈(敎訓)을 받을지어다. ^11여호와를 경외(敬畏)함으로 섬기고 떨며 즐거워할지어다.

^12그 아들에게 입맞추라. 그렇지 아니하면 진노(震怒)하심으로 너희가 길에서 망(亡)하리니, 그 진노(震怒)가 급(急)하심이라.

여호와를 의지(依支)하는 자(者)는 다 복(福)이 있도다.

03

(다윗이 그 아들 압살롬을 피(避)할 때에 지은 시(詩))

^01여호와여. 나의 대적(對敵)이 어찌 그리 많은지요? 일어나 나를 치는 자(者)가 많소이다.

^02많은 사람이 있어 나를 가리켜 말하기를, “저는 하나님께 도움을 얻지 못한다.” 하나이다. (셀라.)

^03여호와여. 주(主)는 나의 방패(防牌)시요, 나의 영광(榮光)이시요, 나의 머리를 드시는 자(者)니이다. ^04내가 나의 목소리로 여호와께 부르짖으니, 그 성산(聖山)에서 응답(應答)하시는도다. (셀라.)

^05내가 누워 자고 깨었으니, 여호와께서 나를 붙드심이로다. ^06천만인(千萬人)이 나를 둘러치려 하여도 나는 두려워 아니하리이다.

^07여호와여. 일어나소서. 나의 하나님이여. 나를 구원(救援)하소서. 주(主)께서 나의 모든 원수(怨讐)의 뺨을 치시며, 악인(惡人)의 이를 꺽으셨나이다.

^08구원(救援)은 여호와께 있사오니, 주(主)의 복(福)을 주(主)의 백성(百姓)에게 내리소서. (셀라.)

04

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 현악(絃樂)에 맞춘 노래)

^01내 의(義)의 하나님이여. 내가 부를 때에 응답(應答)하소서. 곤란(困難) 중(中)에 나를 너그럽게 하셨사오니, 나를 긍휼(矜恤)히 여기사, 나의 기도(祈禱)를 들으소서.

^02인생(人生)들아. 어느 때까지 나의 영광(榮光)을 변(變)하여 욕(辱)되게 하며, 허사(虛事)를 좋아하고, 궤휼(詭譎)을 구(求)하겠는고? (셀라.)

^03여호와께서 자기(自己)를 위(爲)하여 경건(敬虔)한 자(者)를 택(擇)하신 줄, 너희가 알지어다. 내가 부를 때에 여호와께서 들으시리로다.

^04너희는 떨며 범죄(犯罪)치 말지어다. 자리에 누워 심중(心中)에 말하고 잠잠(潛潛)할지어다. (셀라.)

^05의(義)의 제사(祭祀)를 드리고, 여호와를 의뢰(依賴)할지어다.

^06여러 사람의 말이, “우리에게 선(善)을 보일 자(者) 누구뇨?” 하오니, 여호와여. 주(主)의 얼굴을 들어 우리에게 비취소서. ^07주(主)께서 내 마음에 두신 기쁨은 저희의 곡식(穀食)과 새 포도주(葡萄酒)의 풍성(豊盛)할 때보다 더하니이다.

^08내가 평안(平安)히 눕고 자기도 하리니, 나를 안전(安全)히 거(居)하게 하시는 이는 오직 여호와시니이다.

05

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 관악(管樂)에 맞춘 노래)

^01여호와여. 나의 말에 귀를 기울이사, 나의 심사(心思)를 통촉(洞燭)하소서.

^02나의 왕(王), 나의 하나님이여. 나의 부르짖는 소리를 들으소서. 내가 주(主)께 기도(祈禱)하나이다.

^03여호와여. 아침에 주(主)께서 나의 소리를 들으시리니, 아침에 내가 주(主)께 기도(祈禱)하고 바라리이다.

^04주(主)는 죄악(罪惡)을 기뻐하는 신(神)이 아니시니, 악(惡)이 주(主)와 함께 유(留)하지 못하며, ^05오만(傲慢)한 자(者)가 주(主)의 목전(目前)에 서지 못하리이다.

주(主)는 모든 행악자(行惡者)를 미워하시며, ^06거짓말하는 자(者)를 멸(滅)하시리이다.

여호와께서는 피 흘리기를 즐기고 속이는 자(者)를 싫어하시나이다.

^07오직 나는 주(主)의 풍성(豊盛)한 인자(仁慈)를 힘입어, 주(主)의 집에 들어가 주(主)를 경외(敬畏)함으로 성전(聖殿)을 향(向)하여 경배(敬拜)하리이다.

^08여호와여. 나의 원수(怨讐)들을 인(因)하여 주(主)의 의(義)로 나를 인도(引導)하시고, 주(主)의 길을 내 목전(目前)에 곧게 하소서. [09]저희 입에 신실(信實)함이 없고 저희 심중(心中)이 심(甚)히 악(惡)하며, 저희 목구멍은 열린 무덤같고, 저희 혀로는 아첨(阿諂)하나이다.인용위치 돌아가기(롬03:18)

^10하나님이여. 저희를 정죄(定罪)하사 자기(自己) 꾀에 빠지게 하시고, 그 많은 허물로 인(因)하여 저희를 쫓아 내소서. 저희가 주(主)를 배역(背逆)함이니이다.

^11오직 주(主)에게 피(避)하는 자(者)는 다 기뻐하며, 주(主)의 보호(保護)로 인(因)하여 영영(永永)히 기뻐 외치며, 주(主)의 이름을 사랑하는 자(者)들은 주(主)를 즐거워하리이다.

^12여호와여. 주(主)는 의인(義人)에게 복(福)을 주시고, 방패(防牌)로 함같이 은혜(恩惠)로 저를 호위(護衛)하시리이다.

06

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 현악(絃樂) 스미닛에 맞춘 노래)

^01여호와여. 주(主)의 분(忿)으로 나를 견책(譴責)하지 마옵시며, 주(主)의 진노(震怒)로 나를 징계(懲戒)하지 마옵소서.

^02여호와여. 내가 수척(瘦瘠)하였사오니, 긍휼(矜恤)히 여기소서.

여호와여. 나의 뼈가 떨리오니 나를 고치소서.

^03나의 영혼(靈魂)도 심(甚)히 떨리나이다.

여호와여. 어느 때까지니이까?

^04여호와여. 돌아와 나의 영혼(靈魂)을 건지시며, 주(主)의 인자(仁慈)하심을 인(因)하여 나를 구원(救援)하소서. ^05사망(死亡) 중(中)에서는 주(主)를 기억(記憶)함이 없사오니, 음부(陰府)에서 주(主)께 감사(感謝)할 자(者) 누구리이까? ^06내가 탄식(歎息)함으로 곤핍(困乏)하여 밤마다 눈물로 내 침상(寢床)을 띄우며 내 요를 적시나이다. ^07내 눈이 근심을 인(因)하여 쇠(衰)하며, 내 모든 대적(對敵)을 인(因)하여 어두웠나이다.

^08행악(行惡)하는 너희는 다 나를 떠나라. 여호와께서 내 곡성(哭聲)을 들으셨도다.

^09여호와께서 내 간구(懇求)를 들으셨음이여. 여호와께서 내 기도(祈禱)를 받으시로다.

^10내 모든 원수(怨讐)가 부끄러움을 당(當)하고 심(甚)히 떪이여. 홀연(忽然)히 부끄러워 물러가리로다.

07

(다윗의 식가욘. 베냐민인(人) 구시의 말에 대(對)하여 여호와께 한 노래)

^01여호와, 내 하나님이여. 주(主)께 피(避)하오니, 나를 쫓는 모든 자(者)에게서 나를 구(求)하여 건지소서. ^02건져낼 자(者) 없으면 저희가 사자(獅子) 같이 나를 찢고 뜯을까 하나이다.

^03여호와, 내 하나님이여. 내가 이것을 행(行)하였거나, 내 손에 죄악(罪惡)이 있거나, ^04화친(和親)한 자(者)를 악(惡)으로 갚았거나, 내 대적(對敵)에게 무고(無故)히 빼앗았거든, ^05원수(怨讐)로 나의 영혼(靈魂)을 쫓아 잡아 내 생명(生命)을 땅에 짓밟고, 내 영광(榮光)을 진토(塵土)에 떨어뜨리게 하소서. (셀라.)

^06여호와여. 진노(震怒)로 일어나사, 내 대적(對敵)들의 노(怒)를 막으시며, 나를 위(爲)하여 깨소서. 주(主)께서 심판(審判)을 명(命)하셨나이다. ^07민족(民族)들의 집회(集會)로 주(主)를 두르게 하시고, 그 위 높은 자리에 돌아오소서.

^08여호와께서 만민(萬民)에게 심판(審判)을 행(行)하시오니, 여호와여. 나의 의(義)와 내게 있는 성실(誠實)함을 따라 나를 판단(判斷)하소서. ^09악인(惡人)의 악(惡)을 끊고 의인(義人)을 세우소서. 의(義)로우신 하나님이 사람의 심장(心腸)을 감찰(監察)하시나이다.

^10나의 방패(防牌)는 마음이 정직(正直)한 자(者)를 구원(救援)하시는 하나님께 있도다.

^11하나님은 의(義)로우신 재판장(裁判長)이심이여.

매일(每日) 분노(忿怒)하시는 하나님이시로다.

^12사람이 회개(悔改)치 아니하면, 저가 그 칼을 갈으심이여. 그 활을 이미 당기어 예비(豫備)하셨도다. ^13죽일 기계(機械)를 또한 예비(豫備)하심이여. 그 만든 살은 화전(火煎)이로다.

^14악인(惡人)이 죄악(罪惡)을 해산(解産)함이여. 잔해(殘骸)를 잉태(孕胎)하며 궤휼(詭譎)을 낳았도다. ^15저가 웅덩이를 파 만듦이여. 제가 만든 함정(陷穽)에 빠졌도다. ^16그 잔해(殘骸)는 자기(自己) 머리로 돌아오고, 그 포학(暴虐)은 자기(自己) 정수리에 내리리로다.

^17내가 여호와의 의(義)를 따라 감사(感謝)함이여. 지극(至極)히 높으신 여호와의 이름을 찬양(讚揚)하리로다.

08

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 깃딧에 맞춘 노래)

^01여호와, 우리 주(主)여. 주(主)의 이름이 온 땅에 어찌 그리 아름다운지요.

[02]주(主)의 영광(榮光)을 하늘 위에 두셨나이다. 주(主)의 대적(對敵)을 인(因)하여 어린 아이와 젖먹이의 입으로 말미암아 권능(權能)을 세우심이여. 이는 원수(怨讐)와 보수자(報酬者)로 잠잠(潛潛)케 하려 하심이니이다.[인용위치 돌아가기]

^03주(主)의 손가락으로 만드신 주(主)의 하늘과 주(主)의 베풀어 두신 달과 별들을 내가 보오니, [04]사람이 무엇이관대 주(主)께서 저를 생각하시며, 인자(人子)가 무엇이관대 주(主)께서 저를 권고(眷顧)하시나이까? ^05저를 천사(天使)보다 조금 못하게 하시고, 영화(榮華)와 존귀(尊貴)로 관(冠)을 씌우셨나이다. [06]주(主)의 손으로 만드신 것을 다스리게 하시고, 만물(萬物)을 그 발 아래 두셨으니, ^07곧 모든 우양(牛羊)과 들짐승이며, ^08공중(空中)의 새와 바다의 어족(魚族)과 해로(海路)에 다니는 것이니이다.인용위치 돌아가기(히02:08) [고전15:27]

^09여호와, 우리 주(主)여. 주(主)의 이름이 온 땅에 어찌 그리 아름다운지요.

09

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 뭇랍벤에 맞춘 노래)

^01내가 전심(全心)으로 여호와께 감사(感謝)하오며, 주(主)의 모든 기사(奇事)를 전(傳)하리이다. ^02내가 주(主)를 기뻐하고 즐거워하며, 지극(至極)히 높으신 주(主)의 이름을 찬송(讚頌)하리니, ^03내 원수(怨讐)들이 물러갈 때에 주(主)의 앞에서 넘어져 망(亡)함이니이다.

^04주(主)께서 나의 의(義)와 송사(訟事)를 변호(辯護)하셨으며, 보좌(寶座)에 앉으사, 의(義)롭게 심판(審判)하셨나이다. ^05열방(列邦)을 책(責)하시고, 악인(惡人)을 멸(滅)하시며, 저희 이름을 영영(永永)히 도말(塗抹)하셨나이다. ^06원수(怨讐)가 끊어져 영영(永永)히 멸망(滅亡)하셨사오니, 주(主)께서 무너뜨린 성읍(城邑)들을 기억(記憶)할 수 없나이다.

^07여호와께서 영영(永永)히 앉으심이여. 심판(審判)을 위(爲)하여 보좌(寶座)를 예비(豫備)하셨도다.

^08공의(公義)로 세계(世界)를 심판(審判)하심이여. 정직(正直)으로 만민(萬民)에게 판단(判斷)을 행(行)하시리로다.

^09여호와는 또 압제(壓制)를 당(當)하는 자(者)의 산성(山城)이시요, 환난(患難) 때의 산성(山城)이시로다.

^10여호와여. 주(主)의 이름을 아는 자(者)는 주(主)를 의지(依支)하오리니, 이는 주(主)를 찾는 자(者)들을 버리지 아니하심이니이다.

^11너희는 시온에 거(居)하신 여호와를 찬송(讚頌)하며, 그 행사(行事)를 백성(百姓) 중(中)에 선포(宣布)할지어다. ^12피 흘림을 심문(審問)하시는 이가 저희를 기억(記憶)하심이여. 가난한 자(者)의 부르짖음을 잊지 아니하시도다.

^13여호와여. 나를 긍휼(矜恤)히 여기소서. 나를 사망(死亡)의 문(門)에서 일으키시는 주(主)여. 미워하는 자(者)에게 받는 나의 곤고(困苦)를 보소서. ^14그리하시면 내가 주(主)의 찬송(讚頌)을 다 전(傳)할 것이요, 딸 같은 시온의 문(門)에서 주(主)의 구원(救援)을 기뻐하리이다.

^15열방(列邦)은 자기(自己)가 판 웅덩이에 빠짐이여. 그 숨긴 그물에 자기(自己) 발이 걸렸도다.

^16여호와께서 자기(自己)를 알게 하사, 심판(審判)을 행(行)하셨음이여. 악인(惡人)은 그 손으로 행(行)한 일에 스스로 얽혔도다. (힉가욘, 셀라.)

^17악인(惡人)이 음부(陰府)로 돌아감이여. 하나님을 잊어버린 모든 열방(列邦)이 그리하리로다. ^18궁핍(窮乏)한 자(者)가 항상(恒常) 잊어버림을 보지 아니함이여. 가난한 자(者)가 영영(永永)히 실망(失望)치 아니하리로다.

^19여호와여. 일어나사, 인생(人生)으로 승리(勝利)를 얻지 못하게 하시며, 열방(列邦)으로 주(主)의 목전(目前)에 심판(審判)을 받게 하소서.

^20여호와여. 저희로 두렵게 하시며, 열방(列邦)으로 자기(自己)는 인생(人生) 뿐인줄 알게 하소서. (셀라.)

10

^01여호와여. 어찌하여 멀리 서시며, 어찌하여 환난(患難) 때에 숨으시나이까?

^02악(惡)한 자(者)가 교만(驕慢)하여 가련(可憐)한 자(者)를 심(甚)히 군박(窘迫)하오니, 저희로 자기(自己)의 베푼 꾀에 빠지게 하소서. ^03악인(惡人)은 그 마음의 소욕(所欲)을 자랑하며, 탐리(貪利)하는 자(者)는 여호와를 배반(背叛)하여 멸시(蔑視)하나이다.

^04악인(惡人)은 그 교만(驕慢)한 얼굴로 말하기를, “여호와께서 이를 감찰(監察)치 아니하신다.” 하며, “그 모든 사상(思想)에 하나님이 없다.” 하나이다.

^05저의 길은 언제든지 견고(堅固)하고 주(主)의 심판(審判)은 높아서 저의 안력(眼力)이 미치지 못하오며, 저는 그 모든 대적(對敵)을 멸시(蔑視)하며 ^06그 마음에 이르기를, ‘나는 요동(搖動)치 아니하며, 대대(代代)로 환난(患難)을 당(當)치 아니하리라’ 하나이다.

[07]그 입에는 저주(詛呪)와 궤휼(詭譎)과 포학(暴虐)이 충만(充滿)하며, 혀 밑에는 잔해(殘骸)와 죄악(罪惡)이 있나이다. ^08저가 향촌(鄕村) 유벽(幽僻)한 곳에 앉으며, 그 은밀(隱密)한 곳에서 무죄(無罪)한 자(者)를 죽이며, 그 눈은 외로운 자(者)를 엿보나이다.인용위치 돌아가기(롬03:18)

^09사자(獅子)가 그 굴혈(窟穴)에 엎드림 같이, 저가 은밀(隱密)한 곳에 엎드려 가련(可憐)한 자(者)를 잡으려고 기다리며, 자기(自己) 그물을 끌어 가련(可憐)한 자(者)를 잡나이다. ^10저가 구푸려 엎드리니, 그 강포(强暴)로 인(因)하여 외로운 자(者)가 넘어지나이다.

^11저의 마음에 이르기를, ‘하나님이 잊으셨고 그 얼굴을 가리우셨으니, 영원(永遠)히 보지 아니하시리라’ 하나이다.

^12여호와여. 일어나옵소서. 하나님이여. 손을 드옵소서. 가난한 자(者)를 잊지 마옵소서. ^13어찌하여 악인(惡人)이 하나님을 멸시(蔑視)하여 그 마음에 이르기를, ‘주(主)는 감찰(監察)치 아니하리라’ 하나이까?

^14주(主)께서는 보셨나이다. 잔해(殘骸)와 원한(怨恨)을 감찰(監察)하시고, 주(主)의 손으로 갚으려 하시오니, 외로운 자(者)가 주(主)를 의지(依支)하나이다. 주(主)는 벌써부터 고아(孤兒)를 도우시는 자(者)니이다.

^15악인(惡人)의 팔을 꺽으소서. 악(惡)한 자(者)의 악(惡)을 없기까지 찾으소서.

^16여호와께서는 영원(永遠) 무궁(無窮)토록 왕(王)이시니, 열방(列邦)이 주(主)의 땅에서 멸망(滅亡)하였나이다.

^17여호와여. 주(主)는 겸손(謙遜)한 자(者)의 소원(所願)을 들으셨으니, 저희 마음을 예비(豫備)하시며, 귀를 기울여 들으시고, ^18고아(孤兒)와 압박(壓迫) 당(當)하는 자(者)를 위(爲)하여 심판(審判)하사, 세상(世上)에 속(屬)한 자(者)로 다시는 위협(威脅)지 못하게 하시리이다.

11

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

^01내가 여호와께 피(避)하였거늘, 너희가 내 영혼(靈魂)더러 “새 같이 네 산(山)으로 도망(逃亡)하라.” 함은 어찜인고?

^02악인(惡人)이 활을 당기고 살을 시위에 먹임이여. 마음이 바른 자(者)를 어두운 데서 쏘려 하는도다. ^03터가 무너지면 의인(義人)이 무엇을 할꼬? ^04여호와께서 그 성전(聖殿)에 계시니, 여호와의 보좌(寶座)는 하늘에 있음이여. 그 눈이 인생(人生)을 통촉(洞燭)하시고 그 안목(眼目)이 저희를 감찰(監察)하시도다.

^05여호와는 의인(義人)을 감찰(監察)하시고, 악인(惡人)과 강포(强暴)함을 좋아하는 자(者)를 마음에 미워하시도다. ^06악인(惡人)에게 그물을 내려 치시리니, 불과 유황(硫黃)과 태우는 바람이 저희 잔(盞)의 소득(所得)이 되리로다.

^07여호와는 의(義)로우사 의(義)로운 일을 좋아하시나니, 정직(正直)한 자(者)는 그 얼굴을 뵈오리로다.

12

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 스미닛에 맞춘 노래)

^01여호와여. 도우소서.

경건(敬虔)한 자(者)가 끊어지며 충실(忠實)한 자(者)가 인생(人生) 중(中)에 없어지도소이다. ^02저희가 이웃에게 각기(各其) 거짓을 말함이여. 아첨(阿諂)하는 입술과 두 마음으로 말하는도다.

^03여호와께서 모든 아첨(阿諂)하는 입술과 자랑하는 혀를 끊으시리니, ^04저희가 말하기를, “우리의 혀로 이길지라. 우리 입술은 우리 것이니 우리를 주관(主管)할 자(者) 누구리요?” 함이로다.

^05여호와의 말씀에, “가련(可憐)한 자(者)의 눌림과 궁핍(窮乏)한 자(者)의 탄식(歎息)을 인(因)하여, 내가 이제 일어나 저를 그 원(願)하는 안전(安全) 지대(地臺)에 두리라.” 하시도다.

^06여호와의 말씀은 순결(純潔)함이여. 흙 도가니에 일곱번(番) 단련(鍛鍊)한 은(銀) 같도다.

^07여호와여. 저희를 지키사, 이 세대(世代)로부터 영영(永永)토록 보존(保存)하시리이다. ^08비루(鄙陋)함이 인생(人生) 중(中)에 높아지는 때에 악인(惡人)이 처처(處處)에 횡행(橫行)하는도다.

13

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

^01여호와여. 어느 때까지니이까? 나를 영영(永永)히 잊으시나이까? 주(主)의 얼굴을 나에게서 언제까지 숨기시겠나이까?

^02내가 나의 영혼(靈魂)에 경영(經營)하고 종일(終日)토록 마음에 근심하기를 어느 때까지 하오며, 내 원수(怨讐)가 나를 쳐서 자긍(自矜)하기를 어느 때까지 하리이까?

^03여호와, 내 하나님이여. 나를 생각하사 응답(應答)하시고, 나의 눈을 밝히소서.

^04두렵건대, 내가 사망(死亡)의 잠을 잘까 하오며, 두렵건대, 나의 원수(怨讐)가 이르기를, ‘내가 저를 이기었다’ 할까 하오며, 내가 요동(搖動)될 때에 나의 대적(對敵)들이 기뻐할까 하나이다.

^05나는 오직 주(主)의 인자(仁慈)하심을 의뢰(依賴)하였사오니, 내 마음은 주(主)의 구원(救援)을 기뻐하리이다. ^06내가 여호와를 찬송(讚頌)하리니, 이는 나를 후대(厚待)하심이로다.

14

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

어리석은 자(者)는 그 마음에 이르기를, ‘하나님이 없다’ 하도다. 저희는 부패(腐敗)하고 소행(所行)이 가증(可憎)하여 선(善)을 행(行)하는 자(者)가 없도다.

^02여호와께서 하늘에서 인생(人生)을 굽어 살피사, 지각(知覺)이 있어 하나님을 찾는 자(者)가 있는가 보려 하신즉, ^03다 치우쳤으며, 함께 더러운 자(者)가 되고 선(善)을 행(行)하는 자(者)가 없으니, 하나도 없도다.인용위치 돌아가기(롬03:18)

^04죄악(罪惡)을 행(行)하는 자(者)는 다 무지(無知)하뇨? 저희가 떡 먹듯이 내 백성(百姓)을 먹으면서 여호와를 부르지 아니하는도다. ^05저희가 거기서 두려워하고 두려워하였으니, 하나님이 의인(義人)의 세대(世代)에 계심이로다. ^06너희가 가난한 자(者)의 경영(經營)을 부끄럽게 하나, 오직 여호와는 그 피난처(避難處)가 되시도다.

^07이스라엘의 구원(救援)이 시온에서 나오기를 원(願)하도다. 여호와께서 그 백성(百姓)의 포로(捕虜)된 것을 돌이키실 때에, 야곱이 즐거워하고 이스라엘이 기뻐하리로다.

15

(다윗의 시(詩))

^01여호와여. 주(主)의 장막(帳幕)에 유(留)할 자(者) 누구오며, 주(主)의 성산(聖山)에 거(居)할 자(者) 누구오니이까?

^02정직(正直)하게 행(行)하며 공의(公義)를 일삼으며, 그 마음에 진실(眞實)을 말하며, ^03그 혀로 참소(讒訴)치 아니하고 그 벗에게 행악(行惡)지 아니하며, 그 이웃을 훼방(毁謗)치 아니하며, ^04그 눈은 망령(妄靈)된 자(者)를 멸시(蔑視)하며, 여호와를 두려워하는 자(者)를 존대(尊待)하며, 그 마음에 서원(誓願)한 것은 해(害)로울지라도 변(變)치 아니하며, ^05변리(邊利)로 대금(貸金)치 아니하며, 뇌물(賂物)을 받고 무죄(無罪)한 자(者)를 해(害)치 아니하는 자(者)니, 이런 일을 행(行)하는 자(者)는 영영(永永)히 요동(搖動)치 아니하리이다.

16

(다윗의 믹담)

^01하나님이여. 나를 보호(保護)하소서. 내가 주(主)께 피(避)하나이다.

^02내가 여호와께 아뢰되, “주(主)는 나의 주(主)시오니, 주(主)밖에는 나의 복(福)이 없다.” 하였나이다.

^03땅에 있는 성도(聖徒)는 존귀(尊貴)한 자(者)니, 나의 모든 즐거움이 저희에게 있도다. ^04다른 신(神)에게 예물(禮物)을 드리는 자(者)는 괴로움이 더할 것이라. 나는 저희가 드리는 피의 전제(奠祭)를 드리지 아니하며, 내 입술로 그 이름도 부르지 아니하리로다.

^05여호와는 나의 산업(産業)과 나의 잔(盞)의 소득(所得)이시니, 나의 분깃을 지키시나이다.

^06내게 줄로 재어 준 구역(區域)은 아름다운 곳에 있음이여. 나의 기업(基業)이 실(實)로 아름답도다.

^07나를 훈계(訓戒)하신 여호와를 송축(頌祝)할지라. 밤마다 내 심장(心腸)이 나를 교훈(敎訓)하도다.

[08]내가 여호와를 항상(恒常) 내 앞에 모심이여. 그가 내 우편(右便)에 계시므로 내가 요동(搖動)치 아니하리로다. ^09이러므로 내 마음이 기쁘고 내 영광(榮光)도 즐거워하며, 내 육체(肉體)도 안전(安全)히 거(居)하리니, [10]이는 내 영혼(靈魂)을 음부(陰府)에 버리지 아니하시며, 주(主)의 거룩한 자(者)로 썩지 않게 하실 것임이니라.인용위치 돌아가기(요20:09) [행02:31] [행13:35]

^11주(主)께서 생명(生命)의 길로 내게 보이시리니, 주(主)의 앞에는 기쁨이 충만(充滿)하고, 주(主)의 우편(右便)에는 영원(永遠)한 즐거움이 있나이다.인용위치 돌아가기(행02:25)

17

(다윗의 기도(祈禱))

^01여호와여. 정직(正直)함을 들으소서. 나의 부르짖음에 주의(注意)하소서.

거짓되지 않은 입술에서 나오는 내 기도(祈禱)에 귀를 기울이소서.

^02나의 판단(判斷)을 주(主)앞에서 내시며, 주(主)의 눈은 공평(公平)함을 살피소서. ^03주(主)께서 내 마음을 시험(試驗)하시고, 밤에 나를 권고(眷顧)하시며 나를 감찰(監察)하셨으나, 흠(欠)을 찾지 못하셨으니, 내가 결심(決心)하고 입으로 범죄(犯罪)치 아니하리이다.

^04사람의 행사(行事)로 논(論)하면 나는 주(主)의 입술의 말씀을 좇아 스스로 삼가서, 강포(强暴)한 자(者)의 길에 행(行)치 아니하였사오며, ^05나의 걸음이 주(主)의 길을 굳게 지키고 실족(失足)지 아니하였나이다.

^06하나님이여. 내게 응답(應答)하시겠는 고(故)로, 내가 불렀사오니 귀를 기울여 내 말을 들으소서. ^07주(主)께 피(避)하는 자(者)를 그 일어나 치는 자(者)에게서 오른손으로 구원(救援)하시는 주(主)여. 주(主)의 기이(奇異)한 인자(仁慈)를 나타내소서.

^08나를 눈동자 같이 지키시고, 주(主)의 날개 그늘 아래 감추사, ^09나를 압제(壓制)하는 악인(惡人)과 나를 에워싼 극(極)한 원수(怨讐)에게서 벗어나게 하소서.

^10저희가 자기(自己) 기름에 잠겼으며, 그 입으로 교만(驕慢)히 말하나이다. ^11이제 우리의 걸어가는 것을 저희가 에워싸며 주목(注目)하고, 땅에 넘어 뜨리려 하나이다. ^12저는 그 움킨 것을 찢으려 하는 사자(獅子) 같으며 은밀(隱密)한 곳에 엎드린 젊은 사자(獅子) 같으니이다.

^13여호와여. 일어나 저를 대항(對抗)하여 넘어뜨리시고, 주(主)의 칼로 악인(惡人)에게서 나의 영혼(靈魂)을 구원(救援)하소서.

^14여호와여. 금생(今生)에서 저희 분깃을 받은 세상(世上) 사람에게서 나를 주(主)의 손으로 구(求)하소서. 그는 주(主)의 재물(財物)로 배를 채우심을 입고 자녀(子女)로 만족(滿足)하고, 그 남은 산업(産業)을 그 어린 아이들에게 유전(遺傳)하는 자(者)니이다. ^15나는 의(義)로운 중(中)에 주(主)의 얼굴을 보리니, 깰 때에 주(主)의 형상(形像)으로 만족(滿足)하리이다.

18

(여호와의 종 다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래. 여호와께서 다윗을 그 모든 원수(怨讐)와 사울의 손에서 구원(救援)하신 날에 다윗이 이 노래의 말로 여호와께 아뢰어 가로되)

^01나의 힘이 되신 여호와여. 내가 주(主)를 사랑하나이다.

[02]여호와는 나의 반석(磐石)이시요, 나의 요새(要塞)시요, 나를 건지시는 자(者)시요, 나의 하나님이시요, 나의 피(避)할 바위시요, 나의 방패(防牌)시요, 나의 구원(救援)의 뿔이시요, 나의 산성(山城)이시로다.인용위치 돌아가기(히02:13)

^03내가 찬송(讚頌) 받으실 여호와께 아뢰리니, 내 원수(怨讐)들에게서 구원(救援)을 얻으리로다. ^04사망(死亡)의 줄이 나를 얽고 불의(不義)의 창수(漲水)가 나를 두렵게 하였으며, ^05음부(陰府)의 줄이 나를 두르고 사망(死亡)의 올무가 내게 이르렀도다. ^06내가 환난(患難)에서 여호와께 아뢰며, 나의 하나님께 부르짖었더니, 저가 그 전(殿)에서 내 소리를 들으심이여. 그 앞에서 나의 부르짖음이 그 귀에 들렸도다.

^07이에 땅이 진동(震動)하고 산(山)의 터도 요동(搖動)하였으니, 그의 진노(震怒)를 인(因)함이로다. ^08그 코에서 연기(煙氣)가 오르고 입에서 불이 나와 사름이여. 그 불에 숯이 피었도다. ^09저가 또 하늘을 드리우시고 강림(降臨)하시니, 그 발 아래는 어둑캄캄하도다.

^10그룹을 타고 날으심이여. 바람 날개로 높이 뜨셨도다. ^11저가 흑암(黑暗)으로 그 숨는 곳을 삼으사, 장막(帳幕) 같이 자기(自己)를 두르게 하심이여. 곧 물의 흑암(黑暗)과 공중(空中)의 빽빽한 구름으로 그리하시도다. ^12그 앞에 광채(光彩)로 인(因)하여 빽빽한 구름이 지나며 우박(雨雹)과 숯불이 내리도다.

^13여호와께서 하늘에서 뇌성(雷聲)을 발(發)하시고 지존(至尊)하신 자(者)가 음성(音聲)을 내시며, 우박(雨雹)과 숯불이 내리도다. ^14그 살을 날려 저희를 흩으심이여. 많은 번개로 파(破)하셨도다. ^15이럴 때에 여호와의 꾸지람과 콧김을 인(因)하여 물밑이 드러나고, 세상(世上)의 터가 나타났도다.

^16저가 위에서 보내사, 나를 취(取)하심이여. 많은 물에서 나를 건져 내셨도다.

^17나를 강(强)한 원수(怨讐)와 미워하는 자(者)에게서 건지셨음이여. 저희는 나보다 힘센 연고(緣故)로다.

^18저희가 나의 재앙(災殃)의 날에 내게 이르렀으나, 여호와께서 나의 의지(依支)가 되셨도다. ^19나를 또 넓은 곳으로 인도(引導)하시고 나를 기뻐하심으로 구원(救援)하셨도다. ^20여호와께서 내 의(義)를 따라 상(賞) 주시며, 내 손의 깨끗함을 좇아 갚으셨으니, ^21이는 내가 여호와의 도(道)를 지키고 악(惡)하게 내 하나님을 떠나지 아니하였으며, ^22그 모든 규례(規例)가 내 앞에 있고, 내게서 그 율례(律例)를 버리지 아니하였음이로다.

^23내가 또한 그 앞에 완전(完全)하여 나의 죄악(罪惡)에서 스스로 지켰나니, ^24그러므로 여호와께서 내 의(義)를 따라 갚으시되, 그 목전(目前)에 내 손의 깨끗한대로 내게 갚으셨도다. ^25자비(慈悲)한 자(者)에게는 주(主)의 자비(慈悲)하심을 나타내시며, 완전(完全)한 자(者)에게는 주(主)의 완전(完全)하심을 보이시며, ^26깨끗한 자(者)에게는 주(主)의 깨끗하심을 보이시며, 사특(邪慝)한 자(者)에게는 주(主)의 거스리심을 보이시리니, ^27주(主)께서 곤고(困苦)한 백성(百姓)은 구원(救援)하시고, 교만(驕慢)한 눈은 낮추시리이다.

^28주(主)께서 나의 등(燈)불을 켜심이여. 여호와 내 하나님이 내 흑암(黑暗)을 밝히시리이다. ^29내가 주(主)를 의뢰(依賴)하고 적군(敵軍)에 달리며, 내 하나님을 의지(依支)하고 담을 뛰어 넘나이다. ^30하나님의 도(道)는 완전(完全)하고, 여호와의 말씀은 정미(精美)하니, 저는 자기(自己)에게 피(避)하는 모든 자(者)의 방패(防牌)시로다.

^31여호와 외(外)에 누가 하나님이며, 우리 하나님 외(外)에 누가 반석(磐石)이뇨? ^32이 하나님이 힘으로 내게 띠 띠우시며, 내 길을 완전(完全)케 하시며, ^33나의 발로 암사슴 발 같게 하시며, 나를 나의 높은 곳에 세우시며, ^34내 손을 가르쳐 싸우게 하시니, 내 팔이 놋 활을 당기도다.

^35주(主)께서 또 주(主)의 구원(救援)하는 방패(防牌)를 내게 주시며, 주(主)의 오른손이 나를 붙들고, 주(主)의 온유(溫柔)함이 나를 크게 하셨나이다. ^36내 걸음을 넓게 하셨고 나로 실족(失足)지 않게 하셨나이다. ^37내가 내 원수(怨讐)를 따라 미치리니, 저희가 망(亡)하기 전(前)에는 돌이키지 아니하리이다. ^38내가 저희를 쳐서 능(能)히 일어나지 못하게 하리니, 저희가 내 발 아래 엎드러지리이다.

^39대저(大抵) 주(主)께서 나로 전쟁(戰爭)케 하려고 능력(能力)으로 내게 띠 띠우사, 일어나 나를 치는 자(者)로 내게 굴복(屈伏)케 하셨나이다. ^40주(主)께서 또 내 원수(怨讐)들로 등을 내게로 향(向)하게 하시고, 나로 나를 미워하는 자(者)를 끊어버리게 하셨나이다. ^41저희가 부르짖으나 구원(救援)할 자(者)가 없었고, 여호와께 부르짖어도 대답(對答)지 아니하셨나이다. ^42내가 저희를 바람 앞에 티끌 같이 부숴뜨리고 거리의 진흙같이 쏟아 버렸나이다.

^43주(主)께서 나를 백성(百姓)의 다툼에서 건지시고 열방(列邦)의 으뜸을 삼으셨으니, 내가 알지 못하는 백성(百姓)이 나를 섬기리이다. ^44저희가 내 풍성(豊盛)을 들은 즉시(卽時)로 내게 순복(順服)함이여. 이방인(異邦人)들이 내게 복종(服從)하리로다. ^45이방인(異邦人)들이 쇠미(衰微)하여 그 견고(堅固)한 곳에서 떨며 나오리로다.

^46여호와는 생존(生存)하시니, 나의 반석(磐石)을 찬송(讚頌)하며 내 구원(救援)의 하나님을 높일찌로다. ^47이 하나님이 나를 위(爲)하여 보수(報酬)하시고, 민족(民族)들로 내게 복종(服從)케 하시도다. ^48주(主)께서 나를 내 원수(怨讐)들에게서 구조(救助)하시니, 주(主)께서 실(實)로 나를 대적(對敵)하는 자(者)의 위에 나를 드시고, 나를 강포(强暴)한 자(者)에게서 건지시나이다.

[49]여호와여. 이러므로 내가 열방(列邦) 중(中)에서 주(主)께 감사(感謝)하며, 주(主)의 이름을 찬송(讚頌)하리이다. ^50여호와께서 그 왕(王)에게 큰 구원(救援)을 주시며, 기름 부음 받은 자(者)에게 인자(仁慈)를 베푸심이여. 영영(永永)토록 다윗과 그 후손(後孫)에게로다.인용위치 돌아가기(롬15:09)

19

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

^01하늘이 하나님의 영광(榮光)을 선포(宣布)하고 궁창(穹蒼)이 그 손으로 하신 일을 나타내는도다. ^02날은 날에게 말하고 밤은 밤에게 지식(知識)을 전(傳)하니, ^03언어(言語)가 없고 들리는 소리도 없으나, [04]그 소리가 온 땅에 통(通)하고 그 말씀이 세계(世界) 끝까지 이르도다.인용위치 돌아가기(롬10:18)

하나님이 해를 위(爲)하여 하늘에 장막(帳幕)을 베푸셨도다. ^05해는 그 방(房)에서 나오는 신랑(新郞)과 같고 그 길을 달리기 기뻐하는 장사(壯士) 같아서, ^06하늘 이 끝에서 나와서 하늘 저 끝까지 운행(運行)함이여. 그 온기(溫氣)에서 피(避)하여 숨은 자(者) 없도다.

^07여호와의 율법(律法)은 완전(完全)하여 영혼(靈魂)을 소성(蘇醒)케 하고, 여호와의 증거(證據)는 확실(確實)하여 우둔(愚鈍)한 자(者)로 지혜(智慧)롭게 하며, ^08여호와의 교훈(敎訓)은 정직(正直)하여 마음을 기쁘게 하고, 여호와의 계명(誡命)은 순결(純潔)하여 눈을 밝게 하도다. ^09여호와를 경외(敬畏)하는 도(道)는 정결(淨潔)하여 영원(永遠)까지 이르고, 여호와의 규례(規例)는 확실(確實)하여 다 의(義)로우니, ^10금(金), 곧 많은 정금(精金)보다 더 사모(思慕)할 것이며, 꿀과 송이꿀보다 더 달도다.

^11또 주(主)의 종이 이로 경계(警戒)를 받고 이를 지킴으로 상(賞)이 크니이다. ^12자기(自己) 허물을 능(能)히 깨달을 자(者) 누구리요? 나를 숨은 허물에서 벗어나게 하소서. ^13또 주(主)의 종으로 고범죄(故犯罪)를 짓지 말게 하사, 그 죄(罪)가 나를 주장(主掌)치 못하게 하소서. 그리하시면 내가 정직(正直)하여 큰 죄과(罪過)에서 벗어나겠나이다.

^14나의 반석(磐石)이시요, 나의 구속자(救贖者)이신 여호와여. 내 입의 말과 마음의 묵상(默想)이 주(主)의 앞에 열납(悅納)되기를 원(願)하나이다.

20

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

^01환난(患難) 날에 여호와께서 네게 응답(應答)하시고, 야곱의 하나님의 이름이 너를 높이 드시며, ^02성소(聖所)에서 너를 도와주시고 시온에서 너를 붙드시며, ^03네 모든 소제(素祭)를 기억(記憶)하시며, 네 번제(燔祭)를 받으시기를 원(願)하노라. (셀라.)

^04네 마음의 소원(所願)대로 허락(許諾)하시고, 네 모든 도모(圖謀)를 이루시기를 원(願)하노라. ^05우리가 너의 승리(勝利)로 인(因)하여 개가(凱歌)를 부르며, 우리 하나님의 이름으로 우리 기(旗)를 세우리니, 여호와께서 네 모든 기도(祈禱)를 이루시기를 원(願)하노라.

^06여호와께서 자기(自己)에게 속(屬)한바, 기름부음 받은 자(者)를 구원(救援)하시는 줄 이제 내가 아노니, 그 오른손에 구원(救援)하는 힘으로 그 거룩한 하늘에서 저에게 응낙(應諾)하시리로다. ^07혹(或)은 병거(兵車), 혹(或)은 말을 의지(依支)하나, 우리는 여호와 우리 하나님의 이름을 자랑하리로다. ^08저희는 굽어 엎드러지고 우리는 일어나 바로 서도다.

^09여호와여. 구원(救援)하소서. 우리가 부를 때에 왕(王)은 응낙(應諾)하소서.

21

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

^01여호와여. 왕(王)이 주(主)의 힘을 인(因)하여 기뻐하며, 주(主)의 구원(救援)을 인(因)하여 크게 즐거워하리이다. ^02그 마음의 소원(所願)을 주셨으며, 그 입술의 구(求)함을 거절(拒絶)치 아니하셨나이다. (셀라.)

^03주(主)의 아름다운 복(福)으로 저를 영접(迎接)하시고, 정금(精金) 면류관(冕旒冠)을 그 머리에 씌우셨나이다. ^04저가 생명(生命)을 구(求)하매, 주(主)께서 주셨으니, 곧 영영(永永)한 장수(長壽)로소이다. ^05주(主)의 구원(救援)으로 그 영광(榮光)을 크게 하시고, 존귀(尊貴)와 위엄(威嚴)으로 저에게 입히시나이다. ^06저로 영영(永永)토록 지극(至極)한 복(福)을 받게 하시며, 주(主)의 앞에서 기쁘고 즐겁게 하시나이다.

^07왕(王)이 여호와를 의지(依支)하오니, 지극(至極)히 높으신 자(者)의 인자(仁慈)함으로 요동(搖動)치 아니하리이다.

^08네 손이 네 모든 원수(怨讐)를 발견(發見)함이여. 네 오른손이 너를 미워하는 자(者)를 발견(發見)하리로다. ^09네가 노(怒)할 때에 저희로 풀무 같게 할 것이라. 여호와께서 진노(震怒)로 저희를 삼키시리니, 불이 저희를 소멸(燒滅)하리로다.

^10네가 저희 후손(後孫)을 땅에서 멸(滅)함이여. 저희 자손(子孫)을 인생(人生) 중(中)에서 끊으리로다. ^11대저(大抵) 저희는 너를 해(害)하려 하여 계교(計巧)를 품었으나 이루지 못하도다. ^12네가 저희로 돌아서게 함이여. 그 얼굴을 향(向)하여 활시위를 당기리로다.

^13여호와여. 주(主)의 능력(能力)으로 높임을 받으소서. 우리가 주(主)의 권능(權能)을 노래하고 칭송(稱頌)하겠나이다.

22

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 아얠렛샤할에 맞춘 노래)

^01내 하나님이여. 내 하나님이여. 어찌 나를 버리셨나이까? 어찌 나를 멀리하여 돕지 아니하옵시며, 내 신음(呻吟)하는 소리를 듣지 아니하시나이까?

^02내 하나님이여. 내가 낮에도 부르짖고 밤에도 잠잠(潛潛)치 아니하오나, 응답(應答)지 아니하시나이다. ^03이스라엘의 찬송(讚頌) 중(中)에 거(居)하시는 주(主)여. 주(主)는 거룩하시니이다.

^04우리 열조(列祖)가 주(主)께 의뢰(依賴)하였고, 의뢰(依賴)하였으므로, 저희를 건지셨나이다. ^05저희가 주(主)께 부르짖어 구원(救援)을 얻고, 주(主)께 의뢰(依賴)하여 수치(羞恥)를 당(當)치 아니하였나이다.

^06나는 벌레요, 사람이 아니라. 사람의 훼방(毁謗)거리요, 백성(百姓)의 조롱(嘲弄)거리니이다. ^07나를 보는 자(者)는 다 비웃으며 입술을 비쭉이고 머리를 흔들며 말하되, ^08“저가 여호와께 의탁(依託)하니 구원(救援)하실걸? 저를 기뻐하시니 건지실걸?” 하나이다.

^09오직 주(主)께서 나를 모태(母胎)에서 나오게 하시고, 내 모친(母親)의 젖을 먹을 때에 의지(依支)하게 하셨나이다. ^10내가 날 때부터 주(主)께 맡긴 바 되었고, 모태(母胎)에서 나올 때부터 주(主)는 내 하나님이 되셨사오니, ^11나를 멀리하지 마옵소서. 환난(患難)이 가깝고 도울 자(者) 없나이다.

^12많은 황소가 나를 에워싸며 바산의 힘센 소들이 나를 둘렀으며, ^13내게 그 입을 벌림이 찢고 부르짖는 사자(獅子) 같으니이다. ^14나는 물 같이 쏟아졌으며, 내 모든 뼈는 어그러졌으며, 내 마음은 촉밀(燭蜜) 같아서 내 속에서 녹았으며, ^15내 힘이 말라 질그릇 조각 같고, 내 혀가 잇틀에 붙었나이다.

주(主)께서 또 나를 사망(死亡)의 진토(塵土)에 두셨나이다.

^16개들이 나를 에워쌌으며 악(惡)한 무리가 나를 둘러 내 수족(手足)을 찔렀나이다. ^17내가 내 모든 뼈를 셀 수 있나이다. 저희가 나를 주목(注目)하여 보고, [18]내 겉옷을 나누며, 속옷을 제비뽑나이다.인용위치 돌아가기(요19:24)

^19여호와여. 멀리하지 마옵소서. 나의 힘이시여. 속(速)히 나를 도우소서. ^20내 영혼(靈魂)을 칼에서 건지시며 내 유일(唯一)한 것을 개의 세력(勢力)에서 구(求)하소서. ^21나를 사자(獅子) 입에서 구(求)하소서.

주(主)께서 내게 응락(應諾)하시고, 들소 뿔에서 구원(救援)하셨나이다. [22]내가 주(主)의 이름을 형제(兄弟)에게 선포(宣布)하고, 회중(會衆)에서 주(主)를 찬송(讚頌)하리이다.인용위치 돌아가기(히02:12)

^23여호와를 두려워하는 너희여. 그를 찬송(讚頌)할지어다.

야곱의 모든 자손(子孫)이여. 그에게 영광(榮光)을 돌릴지어다.

너희 이스라엘 모든 자손(子孫)이여. 그를 경외(敬畏)할지어다.

^24그는 곤고(困苦)한 자(者)의 곤고(困苦)를 멸시(蔑視)하거나 싫어하지 아니하시며, 그 얼굴을 저에게서 숨기지 아니하시고 부르짖을 때에 들으셨도다.

^25대회(大會) 중(中)에 나의 찬송(讚頌)은 주(主)께로서 온 것이니, 주(主)를 경외(敬畏)하는 자(者) 앞에서 나의 서원(誓願)을 갚으리이다.

^26겸손(謙遜)한 자(者)는 먹고 배부를 것이며, 여호와를 찾는 자(者)는 그를 찬송(讚頌)할 것이라. 너희 마음은 영원(永遠)히 살찌어다. ^27땅의 모든 끝이 여호와를 기억(記憶)하고 돌아오며, 열방(列邦)의 모든 족속(族屬)이 주(主)의 앞에 경배(敬拜)하리니, ^28나라는 여호와의 것이요, 여호와는 열방(列邦)의 주재(主宰)심이로다.

^29세상(世上)의 모든 풍비(豊備)한 자(者)가 먹고 경배(敬拜)할 것이요, 진토(塵土)에 내려가는 자(者), 곧 자기(自己) 영혼(靈魂)을 살리지 못할 자(者)도, 다 그 앞에 절하리로다.

^30후손(後孫)이 그를 봉사(奉事)할 것이요, 대대(代代)에 주(主)를 전(傳)할 것이며, ^31와서 그 공의(公義)를 장차(將次) 날 백성(百姓)에게 전(傳)함이여. 주(主)께서 이를 행(行)하셨다 할 것이로다.

23

(다윗의 시(詩))

^01여호와는 나의 목자(牧者)시니, 내가 부족(不足)함이 없으리로다.

^02그가 나를 푸른 초장(草場)에 누이시며, 쉴만한 물 가으로 인도(引導)하시는도다.

^03내 영혼(靈魂)을 소생(蘇生)시키시고, 자기(自己) 이름을 위(爲)하여 의(義)의 길로 인도(引導)하시는도다.

^04내가 사망(死亡)의 음침한 골짜기로 다닐지라도 해(害)를 두려워하지 않을 것은, 주(主)께서 나와 함께 하심이라.

주(主)의 지팡이와 막대기가 나를 안위(安慰)하시나이다.

^05주(主)께서 내 원수(怨讐)의 목전(目前)에서 내게 상(床)을 베푸시고, 기름으로 내 머리에 바르셨으니, 내 잔(盞)이 넘치나이다.

^06나의 평생(平生)에 선(善)하심과 인자(仁慈)하심이 정녕(丁寧) 나를 따르리니, 내가 여호와의 집에 영원(永遠)히 거(居)하리로다.

24

(다윗의 시(詩))

^01땅과 거기 충만(充滿)한 것과 세계(世界)와 그 중(中)에 거(居)하는 자(者)가 다 여호와의 것이로다. ^02여호와께서 그 터를 바다 위에 세우심이여. 강(江)들 위에 건설(建設)하셨도다.

^03여호와의 산(山)에 오를 자(者) 누구며, 그 거룩한 곳에 설 자(者)가 누군고? ^04곧 손이 깨끗하며 마음이 청결(淸潔)하며 뜻을 허탄(虛誕)한데 두지 아니하며, 거짓 맹세(盟誓)치 아니하는 자(者)로다. ^05저는 여호와께 복(福)을 받고 구원(救援)의 하나님께 의(義)를 얻으리니, ^06이는 여호와를 찾는 족속(族屬)이요, 야곱의 하나님의 얼굴을 구(求)하는 자(者)로다. (셀라.)

^07문(門)들아. 너희 머리를 들찌어다. 영원(永遠)한 문(門)들아. 들릴찌어다. 영광(榮光)의 왕(王)이 들어 가시리로다.

^08영광(榮光)의 왕(王)이 뉘시뇨? 강(强)하고 능(能)한 여호와시요, 전쟁(戰爭)에 능(能)한 여호와시로다.

^09문(門)들아. 너희 머리를 들찌어다. 영원(永遠)한 문(門)들아 들릴찌어다. 영광(榮光)의 왕(王)이 들어 가시리로다.

^10영광(榮光)의 왕(王)이 뉘시뇨? 만군(萬軍)의 여호와께서 곧 영광(榮光)의 왕(王)이시로다. (셀라.)

25

(다윗의 시(詩))

^01여호와여. 나의 영혼(靈魂)이 주(主)를 우러러 보나이다.

^02나의 하나님이여. 내가 주(主)께 의지(依支)하였사오니, 나로 부끄럽지 않게 하시고, 나의 원수(怨讐)로 나를 이기어 개가(凱歌)를 부르지 못하게 하소서. ^03주(主)를 바라는 자(者)는 수치(羞恥)를 당(當)하지 아니하려니와, 무고(無故)히 속이는 자(者)는 수치(羞恥)를 당(當)하리이다.

^04여호와여. 주(主)의 도(道)를 내게 보이시고, 주(主)의 길을 내게 가르치소서. ^05주(主)의 진리(眞理)로 나를 지도(指導)하시고, 교훈(敎訓)하소서. 주(主)는 내 구원(救援)의 하나님이시니, 내가 종일(終日) 주(主)를 바라나이다.

^06여호와여. 주(主)의 긍휼(矜恤)하심과 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)부터 있었사오니, 주(主)여. 이것을 기억(記憶)하옵소서.

^07여호와여. 내 소시(少時)의 죄(罪)와 허물을 기억(記憶)지 마시고, 주(主)의 인자(仁慈)하심을 따라 나를 기억(記憶)하시되, 주(主)의 선(善)하심을 인(因)하여 하옵소서. ^08여호와는 선(善)하시고 정직(正直)하시니, 그러므로 그 도(道)로 죄인(罪人)을 교훈(敎訓)하시리로다.

^09온유(溫柔)한 자(者)를 공의(公義)로 지도(指導)하심이여. 온유(溫柔)한 자(者)에게 그 도(道)를 가르치시리로다. ^10여호와의 모든 길은 그 언약(言約)과 증거(證據)를 지키는 자(者)에게 인자(仁慈)와 진리(眞理)로다.

^11여호와여. 나의 죄악(罪惡)이 중대(重大)하오니, 주(主)의 이름을 인(因)하여 사(赦)하소서.

^12여호와를 경외(敬畏)하는 자(者) 누구뇨? 그 택(擇)할 길을 저에게 가르치시리로다. ^13저의 영혼(靈魂)은 평안(平安)히 거(居)하고 그 자손(子孫)은 땅을 상속(相續)하리로다.

^14여호와의 친밀(親密)함이 경외(敬畏)하는 자(者)에게 있음이여. 그 언약(言約)을 저희에게 보이시리로다. ^15내 눈이 항상(恒常) 여호와를 앙망(仰望)함은 내 발을 그물에서 벗어나게 하실 것임이로다.

^16주(主)여. 나는 외롭고 괴롭사오니, 내게 돌이키사, 나를 긍휼(矜恤)히 여기소서. ^17내 마음의 근심이 많사오니, 나를 곤란(困難)에서 끌어 내소서. ^18나의 곤고(困苦)와 환난(患難)을 보시고 내 모든 죄(罪)를 사(赦)하소서.

^19내 원수(怨讐)를 보소서. 저희가 많고 나를 심(甚)히 미워함이니이다. ^20내 영혼(靈魂)을 지켜 나를 구원(救援)하소서. 내가 주(主)께 피(避)하오니, 수치(羞恥)를 당(當)치 말게 하소서. ^21내가 주(主)를 바라오니, 성실(誠實)과 정직(正直)으로 나를 보호(保護)하소서.

^22하나님이여. 이스라엘을 그 모든 환난(患難)에서 구속(救贖)하소서.

26

(다윗의 시(詩))

^01내가 나의 완전(完全)함에 행(行)하였사오며, 요동(搖動)치 아니하고, 여호와를 의지(依支)하였사오니, 여호와여. 나를 판단(判斷)하소서. ^02여호와여. 나를 살피시고 시험(試驗)하사, 내 뜻과 내 마음을 단련(鍛鍊)하소서. ^03주(主)의 인자(仁慈)하심이 내 목전(目前)에 있나이다.

내가 주(主)의 진리(眞理) 중(中)에 행(行)하여, ^04허망(虛妄)한 사람과 같이 앉지 아니하였사오니, 간사(奸詐)한 자(者)와 동행(同行)치도 아니하리이다.

^05내가 행악자(行惡者)의 집회(集會)를 미워하오니, 악(惡)한 자(者)와 같이 앉지 아니하리이다.

^06여호와여. 내가 무죄(無罪)하므로 손을 씻고 주(主)의 단(壇)에 두루 다니며, ^07감사(感謝)의 소리를 들리고, 주(主)의 기이(奇異)한 모든 일을 이르리이다.

^08여호와여. 내가 주(主)의 계신 집과 주(主)의 영광(榮光)이 거(居)하는 곳을 사랑하오니, ^09내 영혼(靈魂)을 죄인(罪人)과 함께 내 생명(生命)을 살인자(殺人者)와 함께 거두지 마소서. ^10저희 손에 악특(惡慝)함이 있고, 그 오른손에 뇌물(賂物)이 가득하오나, ^11나는 나의 완전(完全)함에 행(行)하오리니, 나를 구속(救贖)하시고 긍휼(矜恤)히 여기소서. ^12내 발이 평탄(平坦)한 데 섰사오니, 회중(會衆)에서 여호와를 송축(頌祝)하리이다.

27

(다윗의 시(詩))

^01여호와는 나의 빛이요, 나의 구원(救援)이시니, 내가 누구를 두려워하리요?

여호와는 내 생명(生命)의 능력(能力)이시니, 내가 누구를 무서워하리요?

^02나의 대적(對敵), 나의 원수(怨讐)된 행악자(行惡者)가 내 살을 먹으려고 내게로 왔다가 실족(失足)하여 넘어졌도다. ^03군대(軍隊)가 나를 대적(對敵)하여 진(陣) 칠지라도 내 마음이 두렵지 아니하며, 전쟁(戰爭)이 일어나 나를 치려 할지라도 내가 오히려 안연(晏然)하리로다.

^04내가 여호와께 청(請)하였던 한 가지 일, 곧 그것을 구(求)하리니, 곧 나로 내 생전(生前)에 여호와의 집에 거(居)하여 여호와의 아름다움을 앙망(仰望)하며, 그 전(殿)에서 사모(思慕)하게 하실 것이라.

^05여호와께서 환난(患難) 날에 나를 그 초막(草幕) 속에 비밀(秘密)히 지키시고, 그 장막(帳幕) 은밀(隱密)한 곳에 나를 숨기시며, 바위 위에 높이 두시리로다. ^06이제 내 머리가 나를 두른 내 원수(怨讐) 위에 들리리니, 내가 그 장막(帳幕)에서 즐거운 제사(祭祀)를 드리겠고, 노래하여 여호와를 찬송(讚頌)하리로다.

^07여호와여. 내가 소리로 부르짖을 때에 들으시고, 또한 나를 긍휼(矜恤)히 여기사, 응답(應答)하소서. ^08“너희는 내 얼굴을 찾으라.” 하실 때에, 내 마음이 주(主)께 말하되, “여호와여. 내가 주(主)의 얼굴을 찾으리이다.” 하였나이다. ^09주(主)의 얼굴을 내게서 숨기지 마시고, 주(主)의 종을 노(怒)하여 버리지 마소서. 주(主)는 나의 도움이 되셨나이다.

나의 구원(救援)의 하나님이시여. 나를 버리지 말고 떠나지 마옵소서. ^10내 부모(父母)는 나를 버렸으나, 여호와는 나를 영접(迎接)하시리이다.

^11여호와여. 주(主)의 길로 나를 가르치시고, 내 원수(怨讐)를 인(因)하여 평탄(平坦)한 길로 인도(引導)하소서. ^12내 생명(生命)을 내 대적(對敵)의 뜻에 맡기지 마소서. 위증자(僞證者)와 악(惡)을 토(吐)하는 자(者)가 일어나 나를 치려 함이니이다.

^13내가 산 자(者)의 땅에 있음이여. 여호와의 은혜(恩惠) 볼 것을 믿었도다.

^14너는 여호와를 바랄지어다. 강(强)하고 담대(膽大)하며, 여호와를 바랄지어다.

28

(다윗의 시(詩))

^01여호와여. 내가 주(主)께 부르짖으오니, 나의 반석(磐石)이여. 내게 귀를 막지마소서. 주(主)께서 내게 잠잠(潛潛)하시면, 내가 무덤에 내려가는 자(者)와 같을까 하나이다. ^02내가 주(主)의 성소(聖所)를 향(向)하여 나의 손을 들고 주(主)께 부르짖을 때에, 나의 간구(懇求)하는 소리를 들으소서.

^03악인(惡人)과 행악(行惡)하는 자(者)와 함께 나를 끌지 마옵소서. 저희는 그 이웃에게 화평(和平)을 말하나 그 마음에는 악독(惡毒)이 있나이다. ^04저희의 행사(行事)와 그 행위(行爲)의 악(惡)한대로 갚으시며, 저희 손의 지은대로 갚아 그 마땅히 받을 것으로 보응(報應)하소서. ^05저희는 여호와의 행(行)하신 일과 손으로 지으신 것을 생각지 아니하므로, 여호와께서 저희를 파괴(破壞)하고 건설(建設)치 아니하시리로다.

^06여호와를 찬송(讚頌)함이여. 내 간구(懇求)하는 소리를 들으심이로다.

^07여호와는 나의 힘과 나의 방패(防牌)시니, 내 마음이 저를 의지(依支)하여 도움을 얻었도다. 그러므로 내 마음이 크게 기뻐하며 내 노래로 저를 찬송(讚頌)하리로다.

^08여호와는 저희의 힘이시요, 그 기름 부음 받은 자(者)의 구원(救援)의 산성(山城)이시로다.

^09주(主)의 백성(百姓)을 구원(救援)하시며, 주(主)의 산업(産業)에 복(福)을 주시고, 또 저희의 목자(牧者)가 되사, 영원(永遠)토록 드십소서.

29

(다윗의 시(詩))

^01너희 권능(權能) 있는 자(者)들아. 영광(榮光)과 능력(能力)을 여호와께 돌리고 돌릴지어다. ^02여호와의 이름에 합당(合當)한 영광(榮光)을 돌리며, 거룩한 옷을 입고 여호와께 경배(敬拜)할찌어다.

^03여호와의 소리가 물 위에 있도다. 영광(榮光)의 하나님이 뇌성(雷聲)을 발(發)하시니, 여호와는 많은 물 위에 계시도다.

^04여호와의 소리가 힘 있음이여. 여호와의 소리가 위엄(威嚴)차도다.

^05여호와의 소리가 백향목(柏香木)을 꺾으심이여. 여호와께서 레바논 백향목(柏香木)을 꺾어 부수시도다. ^06그 나무를 송아지 같이 뛰게 하심이여. 레바논과 시룐으로 들송아지 같이 뛰게 하시도다.

^07여호와의 소리가 화염(火焰)을 가르시도다.

^08여호와의 소리가 광야(曠野)를 진동(震動)하심이여. 여호와께서 가데스 광야(曠野)를 진동(震動)하시도다. ^09여호와의 소리가 암사슴으로 낙태(落胎)케 하시고 삼림(森林)을 말갛게 벗기시니, 그 전(殿)에서 모든 것이 말하기를, “영광(榮光)이라.” 하도다.

^10여호와께서 홍수(洪水) 때에 좌정(座定)하셨음이여. 여호와께서 영영(永永)토록 왕(王)으로 좌정(座定)하시도다.

^11여호와께서 자기(自己) 백성(百姓)에게 힘을 주심이여. 여호와께서 자기(自己) 백성(百姓)에게 평강(平康)의 복(福)을 주시리로다.

30

(다윗의 시(詩). 곧 성전(聖殿) 낙성가(落成歌))

^01여호와여. 내가 주(主)를 높일 것은 주(主)께서 나를 끌어 내사, 내 대적(對敵)으로 나를 인(因)하여 기뻐하지 못하게 하심이니이다.

^02여호와 내 하나님이여. 내가 주(主)께 부르짖으매, 나를 고치셨나이다.

^03여호와여. 주(主)께서 내 영혼(靈魂)을 음부(陰府)에서 끌어내어 나를 살리사, 무덤으로 내려가지 않게 하셨나이다.

^04주(主)의 성도(聖徒)들아. 여호와를 찬송(讚頌)하며, 그 거룩한 이름에 감사(感謝)할찌어다. ^05그 노염(怒焰)은 잠간(暫間)이요, 그 은총(恩寵)은 평생(平生)이로다. 저녁에는 울음이 기숙(寄宿)할찌라도 아침에는 기쁨이 오리로다. ^06내가 형통(亨通)할 때에 말하기를, “영영(永永)히 요동(搖動)치 아니하리라.” 하였도다.

^07여호와께서 주(主)의 은혜(恩惠)로 내 산(山)을 굳게 세우셨더니, 주(主)의 얼굴을 가리우시매, 내가 근심하였나이다.

^08여호와여. 내가 주(主)께 부르짖고 여호와께 간구(懇求)하기를, ^09내가 무덤에 내려갈 때에 나의 피가 무슨 유익(有益)이 있으리요? 어찌 진토(塵土)가 주(主)를 찬송(讚頌)하며, 주(主)의 진리(眞理)를 선포(宣布)하리이까?

^10여호와여. 들으시고 나를 긍휼(矜恤)히 여기소서. 여호와여. “나의 돕는 자(者)가 되소서.” 하였나이다. ^11주(主)께서 나의 슬픔을 변(變)하여 춤이 되게 하시며, 나의 베옷을 벗기고 기쁨으로 띠 띠우셨나이다. ^12이는 잠잠(潛潛)치 아니하고 내 영광(榮光)으로 주(主)를 찬송(讚頌)케 하심이니, 여호와 나의 하나님이여, 내가 주(主)께 영영(永永)히 감사(感謝)하리이다.

31

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

01여호와여. 내가 주(主)께 피(避)하오니, 나로 영원(永遠)히 부끄럽게 마시고, 주(主)의 의(義)로 나를 건지소서. ^02내게 귀를 기울여 속(速)히 건지시고, 내게 견고(堅固)한 바위와 구원(救援)하는 보장(保障)이 되소서. ^03주(主)는 나의 반석(磐石)과 산성(山城)이시니, 그러므로 주(主)의 이름을 인(因)하여 나를 인도(引導)하시고 지도(指導)하소서. ^04저희가 나를 위(爲)하여 비밀(秘密)히 친 그물에서 빼어내소서. 주(主)는 나의 산성(山城)이시니이다. ^05내가 나의 영(靈)을 주(主)의 손에 부탁(付託)하나이다.

진리(眞理)의 하나님 여호와여. 나를 구속(救贖)하셨나이다. ^06내가 허탄(虛誕)한 거짓을 숭상(崇尙)하는 자(者)를 미워하고, 여호와를 의지(依支)하나이다. ^07내가 주(主)의 인자(仁慈)하심을 기뻐하며 즐거워할 것은 주(主)께서 나의 곤란(困難)을 감찰(監察)하사, 환난(患難) 중(中)에 있는 내 영혼(靈魂)을 아셨고, ^08나를 대적(對敵)의 수중(手中)에 금고(禁錮)치 아니하셨고, 내 발을 넓은 곳에 세우셨음이니이다.

^09여호와여. 내 고통(苦痛)을 인(因)하여 나를 긍휼(矜恤)히 여기소서. 내가 근심으로 눈과 혼(魂)과 몸이 쇠(衰)하였나이다. ^10내 생명(生命)은 슬픔으로 보내며, 나의 해는 탄식(歎息)으로 보냄이여. 내 기력(氣力)이 나의 죄악(罪惡)으로 약(弱)하며, 나의 뼈가 쇠(衰)하도소이다. ^11내가 모든 대적(對敵)으로 말미암아 욕(辱)을 당(當)하고, 내 이웃에게서는 심(甚)히 당(當)하니, 내 친구(親舊)가 놀라고 길에서 보는 자(者)가 나를 피(避)하였나이다. ^12내가 잊어버린바 됨이 사망(死亡)한 자(者)를 마음에 두지 아니함 같고, 파기(破器)와 같으니이다. ^13내가 무리의 비방(誹謗)을 들으오며, 사방(四方)에 두려움이 있나이다. 저희가 나를 치려 의논(議論)할 때에 내 생명(生命)을 빼앗기로 꾀하였나이다.

^14여호와여. 그러하여도 나는 주(主)께 의지(依支)하고 말하기를, “주(主)는 내 하나님이시라.” 하였나이다. ^15내 시대(時代)가 주(主)의 손에 있사오니, 내 원수(怨讐)와 핍박(逼迫)하는 자(者)의 손에서 나를 건지소서. ^16주(主)의 얼굴을 주(主)의 종에게 비취시고, 주(主)의 인자(仁慈)하심으로 나를 구원(救援)하소서.

^17여호와여. 내가 주(主)를 불렀사오니 나로 부끄럽게 마시고 악인(惡人)을 부끄럽게 하사, 음부(陰府)에서 잠잠(潛潛)케 하소서. ^18교만(驕慢)하고 완악(頑惡)한 말로 무례(無禮)히 의인(義人)을 치는 거짓 입술로 벙어리 되게 하소서. ^19주(主)를 두려워하는 자(者)를 위(爲)하여 쌓아 두신 은혜(恩惠), 곧 인생(人生) 앞에서 주(主)께 피(避)하는 자(者)를 위(爲)하여 베푸신 은혜(恩惠)가 어찌 그리 큰지요? ^20주(主)께서 저희를 주(主)의 은밀(隱密)한 곳에 숨기사, 사람의 꾀에서 벗어나게 하시고, 비밀(秘密)히 장막(帳幕)에 감추사, 구설(口舌)의 다툼에서 면(免)하게 하시리이다.

^21여호와를 찬송(讚頌)할지어다. 견고(堅固)한 성(城)에서 그 기이(奇異)한 인자(仁慈)를 내게 보이셨음이로다.

^22내가 경겁(驚怯)한 중(中)에 말하기를 “주(主)의 목전(目前)에서 끊어졌다.” 하였사오나, 내가 주(主)께 부르짖을 때에 주(主)께서 나의 간구(懇求)하는 소리를 들으셨나이다.

^23너희 모든 성도(聖徒)들아. 여호와를 사랑하라. 여호와께서 성실(誠實)한 자(者)를 보호(保護)하시고, 교만(驕慢)히 행(行)하는 자(者)에게 엄중(嚴重)히 갚으시느니라.

^24강(强)하고 담대(膽大)하라. 여호와를 바라는 너희들아.

32

(다윗의 마스길)

[01]허물의 사(赦)함을 얻고, 그 죄(罪)의 가리움을 받은 자(者)는 복(福)이 있도다.

^02마음에 간사(奸詐)가 없고, 여호와께 정죄(定罪)를 당(當)치 않은 자(者)는 복(福)이 있도다.인용위치 돌아가기(롬04:08)

^03내가 토설(吐說)치 아니할 때에 종일(終日) 신음(呻吟)하므로 내 뼈가 쇠(衰)하였도다.

^04주(主)의 손이 주야(晝夜)로 나를 누르시오니, 내 진액(津液)이 화(化)하여 여름 가물에 마름 같이 되었나이다. (셀라.)

^05내가 이르기를, “내 허물을 여호와께 자복(自服)하리라.” 하고, 주(主)께 내 죄(罪)를 아뢰고 내 죄악(罪惡)을 숨기지 아니하였더니, 곧 주(主)께서 내 죄(罪)의 악(惡)을 사(赦)하셨나이다. (셀라.)

^06이로 인(因)하여 무릇 경건(敬虔)한 자(者)는 주(主)를 만날 기회(機會)를 타서 주(主)께 기도(祈禱)할찌라. 진실(眞實)로 홍수(洪水)가 범람(汎濫)할지라도 저에게 미치지 못하리이다.

^07주(主)는 나의 은신처(隱身處)이오니, 환난(患難)에서 나를 보호(保護)하시고 구원(救援)의 노래로 나를 에우시리이다. (셀라.)

^08내가 너의 갈 길을 가르쳐 보이고 너를 주목(注目)하여 훈계(訓戒)하리로다. ^09너희는 무지(無知)한 말이나 노새 같이 되지 말지어다. 그것들은 자갈과 굴레로 단속(團束)하지 아니하면, 너희에게 가까이 오지 아니하리로다. ^10악인(惡人)에게는 많은 슬픔이 있으나, 여호와를 신뢰(信賴)하는 자(者)에게는 인자(仁慈)하심이 두르리로다.

^11너희 의인(義人)들아. 여호와를 기뻐하며 즐거워할찌어다.

마음이 정직(正直)한 너희들아. 다 즐거이 외칠찌어다.

33

^01너희 의인(義人)들아. 여호와를 즐거워하라.

찬송(讚頌)은 정직(正直)한 자(者)의 마땅히 할바로다. ^02수금(竪琴)으로 여호와께 감사(感謝)하고 열 줄 비파(琵琶)로 찬송(讚頌)할지어다. ^03새 노래로 그를 노래하며 즐거운 소리로 공교(工巧)히 연주(演奏)할찌어다.

^04여호와의 말씀은 정직(正直)하며, 그 행사(行事)는 다 진실(眞實)하시도다. ^05저는 정의(正義)와 공의(公義)를 사랑하심이여. 세상(世上)에 여호와의 인자(仁慈)하심이 충만(充滿)하도다. ^06여호와의 말씀으로 하늘이 지음이 되었으며, 그 만상(萬象)이 그 입기운으로 이루었도다. ^07저가 바닷물을 모아 무더기 같이 쌓으시며 깊은 물을 곳간에 두시도다.

^08온 땅은 여호와를 두려워하며, 세계(世界)의 모든 거민(居民)은 그를 경외(敬畏)할찌어다. ^09저가 말씀하시매 이루었으며, 명(命)하시매 견고(堅固)히 섰도다. ^10여호와께서 열방(列邦)의 도모(圖謀)를 폐(廢)하시며 민족(民族)들의 사상(思想)을 무효(無效)케 하시도다.

^11여호와의 도모(圖謀)는 영영(永永)히 서고 그 심사(心思)는 대대(代代)에 이르리로다. ^12여호와로 자기(自己) 하나님을 삼은 나라, 곧 하나님의 기업(基業)으로 빼신바 된 백성(百姓)은 복(福)이 있도다.

^13여호와께서 하늘에서 감찰(監察)하사, 모든 인생(人生)을 보심이여. ^14곧 그 거(居)하신 곳에서 세상(世上)의 모든 거민(居民)을 하감(下鑑)하시도다. ^15저는 일반(一般)의 마음을 지으시며 저희 모든 행사(行事)를 감찰(監察)하시는 자(者)로다. ^16많은 군대(軍隊)로 구원(救援) 얻은 왕(王)이 없으며, 용사(勇士)가 힘이 커도 스스로 구(求)하지 못하는도다. ^17구원(救援)함에 말은 헛 것임이여. 그 큰 힘으로 구(求)하지 못하는도다.

^18여호와는 그 경외(敬畏)하는 자(者), 곧 그 인자(仁慈)하심을 바라는 자(者)를 살피사, ^19저희 영혼(靈魂)을 사망(死亡)에서 건지시며 저희를 기근(饑饉)시(時)에 살게 하시는도다.

^20우리 영혼(靈魂)이 여호와를 바람이여. 저는 우리의 도움과 방패(防牌)시로다.

^21우리 마음이 저를 즐거워함이여. 우리가 그 성호(聖號)를 의지(依支)한 연고(緣故)로다.

^22여호와여. 우리가 주(主)께 바라는 대로 주(主)의 인자(仁慈)하심을 우리에게 베푸소서.

34

(다윗이 아비멜렉 앞에서 미친 체하다가 쫓겨나서 지은 시(詩))

^01내가 여호와를 항상(恒常) 송축(頌祝)함이여. 그를 송축(頌祝)함이 내 입에 계속(繼續)하리로다. ^02내 영혼(靈魂)이 여호와로 자랑하리니, 곤고(困苦)한 자(者)가 이를 듣고 기뻐하리로다.

^03나와 함께 “여호와를 광대(廣大)하시다.” 하며, 함께 그 이름을 높이세.

^04내가 여호와께 구(求)하매, 내게 응답(應答)하시고, 내 모든 두려움에서 나를 건지셨도다. ^05저희가 주(主)를 앙망(仰望)하고 광채(光彩)를 입었으니, 그 얼굴이 영영(永永)히 부끄럽지 아니하리로다.

^06이 곤고(困苦)한 자(者)가 부르짖으매, 여호와께서 들으시고 그 모든 환난(患難)에서 구원(救援)하셨도다. ^07여호와의 사자(使者)가 주(主)를 경외(敬畏)하는 자(者)를 둘러 진(陣)치고 저희를 건지시는도다.

^08너희는 여호와의 선(善)하심을 맛보아 알찌어다. 그에게 피(避)하는 자(者)는 복(福)이 있도다.

^09너희 성도(聖徒)들아. 여호와를 경외(敬畏)하라. 저를 경외(敬畏)하는 자(者)에게는 부족(不足)함이 없도다. ^10젊은 사자(獅子)는 궁핍(窮乏)하여 주릴지라도, 여호와를 찾는 자(者)는 모든 좋은 것에 부족(不足)함이 없으리로다.

^11너희 소자(小子)들아. 와서 내게 들으라. 내가 여호와를 경외(敬畏)함을 너희에게 가르치리로다. [12]생명(生命)을 사모(思慕)하고 장수(長壽)하여 복(福) 받기를 원(願)하는 사람이 누구뇨? ^13네 혀를 악(惡)에서 금(禁)하며 네 입술을 궤사(詭詐)한 말에서 금(禁)할찌어다. ^14악(惡)을 버리고 선(善)을 행(行)하며 화평(和平)을 찾아 따를찌어다.

^15여호와의 눈은 의인(義人)을 향(向)하시고 그 귀는 저희 부르짖음에 기울이시는도다. ^16여호와의 얼굴은 행악(行惡)하는 자(者)를 대(對)하사, 저희의 자취를 땅에서 끊으려 하시는도다. ^17의인(義人)이 외치매, 여호와께서 들으시고 저희의 모든 환난(患難)에서 건지셨도다.인용위치 돌아가기(벧전03:12)

^18여호와는 마음이 상(傷)한 자(者)에게 가까이 하시고, 중심(中心)에 통회(痛悔)하는 자(者)를 구원(救援)하시는도다. ^19의인(義人)은 고난(苦難)이 많으나 여호와께서 그 모든 고난(苦難)에서 건지시는도다. [20]그 모든 뼈를 보호(保護)하심이여. 그 중(中)에 하나도 꺽이지 아니하도다.인용위치 돌아가기(요19:36)

^21악(惡)이 악인(惡人)을 죽일 것이라. 의인(義人)을 미워하는 자(者)는 죄(罪)를 받으리로다.

^22여호와께서 그 종들의 영혼(靈魂)을 구속(救贖)하시나니, 저에게 피(避)하는 자(者)는 다 죄(罪)를 받지 아니하리로다.

35

(다윗의 시(詩))

^01여호와여. 나와 다투는 자(者)와 다투시고 나와 싸우는 자(者)와 싸우소서. ^02방패(防牌)와 손 방패(防牌)를 잡으시고 일어나 나를 도우소서. ^03창(槍)을 빼사 나를 쫓는 자(者)의 길을 막으시고, 또 내 영혼(靈魂)에게 ‘나는 네 구원(救援)이라’ 이르소서.

^04내 생명(生命)을 찾는 자(者)로 부끄러워 수치(羞恥)를 당(當)케 하시며, 나를 상해(傷害)하려 하는 자(者)로 물러가 낭패(狼狽)케 하소서. ^05저희로 바람 앞에 겨와 같게 하시고, 여호와의 사자(使者)로 몰아내소서. ^06저희 길을 어둡고 미끄럽게 하시고, 여호와의 사자(使者)로 저희를 따르게 하소서.

^07저희가 무고(無故)히 나를 잡으려고 그 그물을 웅덩이에 숨기며, 무고(無故)히 내 생명(生命)을 해(害)하려고 함정(陷穽)을 팠사오니, ^08멸망(滅亡)으로 졸지(猝地)에 저에게 임(臨)하게 하시며, 그 숨긴 그물에 스스로 잡히게 하시며, 멸망(滅亡) 중(中)에 떨어지게 하소서.

^09내 영혼(靈魂)이 여호와를 즐거워함이여. 그 구원(救援)을 기뻐하리로다. ^10내 모든 뼈가 이르기를, “여호와와 같은 자(者) 누구리요? 그는 가난한 자(者)를 그보다 강(强)한 자(者)에게서 건지시고, 가난하고 궁핍(窮乏)한 자(者)를 노략(擄略)하는 자(者)에게서 건지시는 이라.” 하리로다.

^11불의(不義)한 증인(證人)이 일어나서 내가 알지 못하는 일로 내게 힐문(詰問)하며, ^12내게 선(善)을 악(惡)으로 갚아 나의 영혼(靈魂)을 외롭게 하나, ^13나는 저희가 병(病) 들었을 떼에 굵은 베옷을 입으며 금식(禁食)하여 내 영혼(靈魂)을 괴롭게 하였더니, 내 기도(祈禱)가 내 품으로 돌아왔도다. ^14내가 나의 친구(親舊)와 형제(兄弟)에게 행(行)함 같이 저희에게 행(行)하였으며, 내가 굽히고 슬퍼하기를 모친(母親)을 곡(哭)함 같이 하였도다.

^15오직 내가 환난(患難)을 당(當)하매, 저희가 기뻐하여 서로 모임이여. 비류(匪類)가 나의 알지 못하는 중(中)에 모여 나를 치며 찢기를 마지 아니하도다. ^16저희는 연회(宴會)에서 망령(妄靈)되이 조롱(嘲弄)하는 자(者) 같이 나를 향(向)하여 그 이를 갈도다.

^17주(主)여. 어느 때까지 관망(觀望)하시리이까? 내 영혼(靈魂)을 저 멸망자(滅亡者)에게서 구원(救援)하시며, 내 유일(唯一)한 것을 사자(獅子)들에게서 건지소서. ^18내가 대회(大會) 중(中)에서 주(主)께 감사(感謝)하며, 많은 백성(百姓) 중(中)에서 주(主)를 찬송(讚頌)하리이다.

^19무리(無理)하게 나의 원수(怨讐)된 자(者)로 나를 인(因)하여 기뻐하지 못하게 하시며, 무고(無故)히 나를 미워하는 자(者)로 눈짓하지 못하게 하소서. ^20대저(大抵) 저희는 화평(和平)을 말하지 아니하고, 평안(平安)히 땅에 거(居)하는 자(者)를 거짓말로 모해(謀害)하며, ^21또 저희가 나를 향(向)하여 입을 크게 벌리고, “하하. 우리가 목도(目覩)하였다.” 하나이다.

^22여호와여. 주(主)께서 이를 보셨사오니 잠잠(潛潛)하지 마옵소서.

주(主)여. 나를 멀리하지 마옵소서.

^23나의 하나님, 나의 주(主)여. 떨치고 깨셔서 나를 공판(公判)하시며, 나의 송사(訟事)를 다스리소서.

^24여호와, 나의 하나님이여. 주(主)의 공의(公義)대로 나를 판단(判斷)하사 저희로 나를 인(因)하여 기뻐하지 못하게 하소서. ^25저희로 그 마음에 이르기를, ‘아하. 소원(所願) 성취(成就)하였다’ 하지 못하게 하시며, 우리가 저를 삼켰다 하지 못하게 하소서. ^26나의 해(害)를 기뻐하는 자(者)들로 부끄러워 낭패(狼狽)하게 하시며, 나를 향(向)하여 자긍(自矜)하는 자(者)로 수치(羞恥)와 욕(辱)을 당(當)케 하소서.

^27나의 의(義)를 즐거워하는 자(者)로 기꺼이 부르고 즐겁게 하시며, 그 종의 형통(亨通)을 기뻐하시는 ‘여호와는 광대(廣大)하시다’ 하는 말을 저희로 항상(恒常)하게 하소서. ^28나의 혀가 주(主)의 의(義)를 말하며 종일(終日)토록 주(主)를 찬송(讚頌)하리이다.

36

(여호와의 종 다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

[01]악인(惡人)의 죄얼(罪蘖)이 내 마음에 이르기를, ‘그 목전(目前)에는 하나님을 두려워함이 없다’ 하니, ^02저가 스스로 자긍(自矜)하기를, ‘자기(自己) 죄악(罪惡)이 드러나지 아니하고 미워함을 받지도 아니하리라’ 함이로다. ^03그 입의 말은 죄악(罪惡)과 궤휼(詭譎)이라. 지혜(智慧)와 선행(善行)을 그쳤도다. ^04저는 그 침상(寢床)에서 죄악(罪惡)을 꾀하며, 스스로 불선(不善)한 길에 서고, 악(惡)을 싫어하지 아니하는도다.인용위치 돌아가기(롬03:18)

^05여호와여. 주(主)의 인자(仁慈)하심이 하늘에 있고, 주(主)의 성실(誠實)하심이 공중(空中)에 사무쳤으며, ^06주(主)의 의(義)는 하나님의 산(山)들과 같고, 주(主)의 판단(判斷)은 큰 바다와 일반(一般)이라.

여호와여. 주(主)는 사람과 짐승을 보호(保護)하시나이다.

^07하나님이여. 주(主)의 인자(仁慈)하심이 어찌 그리 보배로우신지요? 인생(人生)이 주(主)의 날개 그늘 아래 피(避)하나이다.

^08저희가 주(主)의 집의 살진 것으로 풍족(豊足)할 것이라. 주(主)께서 주(主)의 복락(福樂)의 강수(江水)로 마시우시리이다.

^09대저(大抵) 생명(生命)의 원천(源泉)이 주(主)께 있사오니, 주(主)의 광명(光明) 중(中)에 우리가 광명(光明)을 보리이다.

^10주(主)를 아는 자(者)에게 주(主)의 인자(仁慈)하심을 계속(繼續)하시며, 마음이 정직(正直)한 자(者)에게 주(主)의 의(義)를 베푸소서. ^11교만(驕慢)한 자(者)의 발이 내게 미치지 못하게 하시며, 악인(惡人)의 손이 나를 쫓아내지 못하게 하소서. ^12죄악(罪惡)을 행(行)하는 자(者)가 거기 넘어졌으니, 엎드러지고 다시 일어날 수 없으리이다.

37

(다윗의 시(詩))

^01행악자(行惡者)를 인(因)하여 불평(不平)하여 하지 말며, 불의(不義)를 행(行)하는 자(者)를 투기(妬忌)하지 말지어다. ^02저희는 풀과 같이 속(速)히 베임을 볼 것이며, 푸른 채소(菜蔬) 같이 쇠잔(衰殘)할 것임이로다.

[03]여호와를 의뢰(依賴)하여 선(善)을 행(行)하라. 땅에 거(居)하여 그의 성실(誠實)로 식물(植物)을 삼을지어다.

^04또 여호와를 기뻐하라. 저가 네 마음의 소원(所願)을 이루어 주시리로다.[인용위치 돌아가기]

^05너의 길을 여호와께 맡기라. 저를 의지(依支)하면 저가 이루시고, 네 의(義)를 빛같이 나타내시며, ^06네 공의(公義)를 정오(正午)의 빛같이 하시리로다.

^07여호와 앞에 잠잠(潛潛)하고, 참아 기다리라. 자기(自己) 길이 형통(亨通)하며 악(惡)한 꾀를 이루는 자(者)를 인(因)하여 불평(不平)하여 말지어다. 08분(忿)을 그치고 노(怒)를 버리라. 불평(不平)하여 말라. 행악(行惡)에 치우칠 뿐이라.

^09대저(大抵) 행악(行惡)하는 자(者)는 끊어질 것이나, 여호와를 기대(企待)하는 자(者)는 땅을 차지하리로다. ^10잠시(暫時) 후(後)에 악인(惡人)이 없어지리니, 네가 그곳을 자세(仔細)히 살필지라도 없으리로다.

^11오직 온유(溫柔)한 자(者)는 땅을 차지하며, 풍부(豊富)한 화평(和平)으로 즐기리로다. ^12악인(惡人)이 의인(義人) 치기를 꾀하고, 향(向)하여 그 이를 가는 도다. 13주(主)께서 저를 웃으시리니, 그 날의 이름을 보심이로다.

^14악인(惡人)이 칼을 빼고 활을 당기어 가난하고 궁핍(窮乏)한 자(者)를 엎드러뜨리며 행위(行爲)가 정직(正直)한 자(者)를 죽이고자 하나, ^15그 칼은 자기(自己)의 마음을 찌르고, 그 활은 부러지리로다. ^16의인(義人)의 적은 소유(所有)가 많은 악인(惡人)의 풍부(豊富)함보다 승(勝)하도다. ^17악인(惡人)의 팔은 부러지나 의인(義人)은 여호와께서 붙드시는도다.

^18여호와께서 완전(完全)한 자(者)의 날을 아시니, 저희 기업(基業)은 영원(永遠)하리로다. ^19저희는 환난(患難) 때에 부끄럽지 아니하며, 기근(饑饉)의 날에도 풍족(豊足)하려니와, ^20악인(惡人)은 멸망(滅亡)하고 여호와의 원수(怨讐)는 어린 양(羊)의 기름 같이 타서 연기(煙氣)되어 없어지리로다. ^21악인(惡人)은 꾸고 갚지 아니하나, 의인(義人)은 은혜(恩惠)를 베풀고 주는도다. ^22주(主)의 복(福)을 받은 자(者)는 땅을 차지하고 주(主)의 저주(詛呪)를 받은 자(者)는 끊어지리로다.

^23여호와께서 사람의 걸음을 정(定)하시고 그 길을 기뻐하시나니, ^24저는 넘어지나 아주 엎드러지지 아니함은 여호와께서 손으로 붙드심이로다. ^25내가 어려서부터 늙기까지 의인(義人)이 버림을 당(當)하거나, 그 자손(子孫)이 걸식(乞食)함을 보지 못하였도다. ^26저는 종일(終日)토록 은혜(恩惠)를 베풀고 꾸어 주니, 그 자손(子孫)이 복(福)을 받는도다.

^27악(惡)에서 떠나 선(善)을 행(行)하라. 그리하면 영영(永永)히 거(居)하리니, ^28여호와께서 공의(公義)를 사랑하시고 그 성도(聖徒)를 버리지 아니하심이로다. 저희는 영영(永永)히 보호(保護)를 받으나 악인(惡人)의 자손(子孫)은 끊어지리로다.

^29의인(義人)이 땅을 차지함이여. 거기 영영(永永)히 거(居)하리로다. ^30의인(義人)의 입은 지혜(智慧)를 말하고, 그 혀는 공의(公義)를 이르며, ^31그 마음에는 하나님의 법(法)이 있으니, 그 걸음에 실족(失足)함이 없으리로다. ^32악인(惡人)이 의인(義人)을 엿보아 살해(殺害)할 기회(機會)를 찾으나, ^33여호와는 저를 그 손에 버려두지 아니하시고 재판(裁判) 때에도 정죄(定罪)치 아니하시리로다.

^34여호와를 바라고 그 도(道)를 지키라. 그리하면 너를 들어 땅을 차지하게 하실 것이라. 악인(惡人)이 끊어질 때에 네가 목도(目覩)하리로다. ^35내가 악인(惡人)의 큰 세력(勢力)을 본즉, 그 본토(本土)에 선 푸른나무의 무성(茂盛)함 같으나, ^36사람이 지날 때에 저가 없어졌으니 내가 찾아도 발견(發見)치 못하였도다.

^37완전(完全)한 사람을 살피고 정직(正直)한 자(者)를 볼찌어다. 화평(和平)한 자(者)의 결국(結局)은 평안(平安)이로다.

^38범죄자(犯罪者)들은 함께 멸망(滅亡)하리니, 악인(惡人)의 결국(結局)은 끊어질 것이나, ^39의인(義人)의 구원(救援)은 여호와께 있으니, 그는 환난(患難) 때에 저희 산성(山城)이시로다. ^40여호와께서 저희를 도와 건지시되, 악인(惡人)에게서 건져 구원(救援)하심은 그를 의지(依支)한 연고(緣故)로다.

38

(다윗의 기념(記念)케 하는 시(詩))

^01여호와여. 주(主)의 노(怒)로 나를 책(責)하지 마시고 분노(忿怒)로 나를 징계(懲戒)치 마소서. ^02주(主)의 살이 나를 찌르고, 주(主)의 손이 나를 심(甚)히 누르시나이다. ^03주(主)의 진노(震怒)로 인(因)하여 내 살에 성한 곳이 없사오며, 나의 죄(罪)로 인(因)하여 내 뼈에 평안(平安)함이 없나이다. ^04내 죄악(罪惡)이 내 머리에 넘쳐서 무거운 짐 같으니, 감당(堪當)할 수 없나이다. ^05내 상처(傷處)가 썩어 악취(惡臭)가 나오니, 나의 우매(愚昧)한 연고(緣故)로소이다.

^06내가 아프고 심(甚)히 구부러졌으며, 종일(終日)토록 슬픈 중(中)에 다니나이다. ^07내 허리에 열기(熱氣)가 가득하고 내 살에 성한 곳이 없나이다. ^08내가 피곤(疲困)하고 심(甚)히 상(傷)하였으매, 마음이 불안(不安)하여 신음(呻吟)하나이다.

^09주(主)여. 나의 모든 소원(所願)이 주(主)의 앞에 있사오며, 나의 탄식(歎息)이 주(主)의 앞에 감추이지 아니하나이다. ^10내 심장(心腸)이 뛰고 내 기력(氣力)이 쇠(衰)하여 내 눈의 빛도 나를 떠났나이다. ^11나의 사랑하는 자(者)와 나의 친구(親舊)들이 나의 상처(傷處)를 멀리하고, 나의 친척(親戚)들도 멀리 섰나이다. ^12내 생명(生命)을 찾는 자(者)가 올무를 놓고, 나를 해(害)하려는 자(者)가 괴악(怪惡)한 일을 말하여 종일(終日)토록 궤계(詭計)를 도모(圖謀)하오나, ^13나는 귀먹은 자(者) 같이 듣지 아니하고, 벙어리 같이 입을 열지 아니하오니, ^14나는 듣지 못하는 자(者) 같아서 입에는 변박(辯駁)함이 없나이다.

^15여호와여. 내가 주(主)를 바랐사오니, 내 주(主)하나님이 내게 응낙(應諾)하시리이다. ^16내가 말하기를, “두렵건대, 저희가 내게 대(對)하여 기뻐하며, 내가 실족(失足)할 때에 나를 향(向)하여 망자존대(亡自尊大)할까?” 하였나이다. ^17내가 넘어지게 되었고 나의 근심이 항상(恒常) 내 앞에 있사오니, ^18내 죄악(罪惡)을 고(告)하고 내 죄(罪)를 슬퍼함이니이다. ^19내 원수(怨讐)가 활발(活潑)하며 강(强)하고 무리(無理)하게 나를 미워하는 자(者)가 무수(無數)하오며, ^20또 악(惡)으로 선(善)을 갚는 자(者)들이 내가 선(善)을 좇는 연고(緣故)로 나를 대적(對敵)하나이다.

^21여호와여. 나를 버리지 마소서. 나의 하나님이여. 나를 멀리하지 마소서. ^22속(速)히 나를 도우소서. 주(主)나의 구원(救援)이시여.

39

(다윗의 시(詩). 영장(伶長) 여두둔으로 한 노래)

^01내가 말하기를, “나의 행위(行爲)를 조심(操心)하여 내 혀로 범죄(犯罪)치 아니하리니, 악인(惡人)이 내 앞에 있을 때에 내가 내 입에 자갈을 먹이리라.” 하였도다.

^02내가 잠잠(潛潛)하여 선(善)한 말도 발(發)하지 아니하니, 나의 근심이 더 심(甚)하도다.

^03내 마음이 내 속에서 뜨거워서 묵상(默想)할 때에 화(禍)가 발(發)하니, 나의 혀로 말하기를, ^04“여호와여. 나의 종말(終末)과 연한(年限)의 어떠함을 알게 하사 나로 나의 연약(軟弱)함을 알게 하소서. ^05주(主)께서 나의 날을 손 넓이만큼 되게 하시매, 나의 일생(一生)이 주(主)의 앞에는 없는 것 같사오니, 사람마다 그 든든히 선 때도 진실(眞實)로 허사(虛事)뿐이니이다.”. (셀라.)

^06진실(眞實)로 각(各) 사람은 그림자 같이 다니고, 헛된 일에 분요(紛擾)하며 재물(財物)을 쌓으나 누가 취(取)할는지 알지 못하나이다.

^07주(主)여. 내가 무엇을 바라리요? 나의 소망(所望)은 주(主)께 있나이다. ^08나를 모든 죄과(罪過)에서 건지시며, 우매(愚昧)한 자(者)에게 욕(辱)을 보지 않게 하소서. ^09내가 잠잠(潛潛)하고 입을 열지 아니하옴은 주(主)께서 이를 행(行)하신 연고(緣故)니이다.

^10주(主)의 징책(懲責)을 나에게서 옮기소서. 주(主)의 손이 치심으로 내가 쇠망(衰亡)하였나이다. ^11주(主)께서 죄악(罪惡)을 견책(譴責)하사, 사람을 징계(懲戒)하실 때에 그 영화(榮華)를 좀 먹음같이 소멸(消滅)하게 하시니, 참으로 각(各) 사람은 허사(虛事) 뿐이니이다. (셀라.)

^12여호와여. 나의 기도(祈禱)를 들으시며 나의 부르짖음에 귀를 기울이소서. 내가 눈물 흘릴 때에 잠잠(潛潛)하지 마옵소서. 대저(大抵) 나는 주(主)께 객(客)이 되고 거류자(居留者)가 됨이 나의 모든 열조(列祖) 같으니이다. ^13주(主)는 나를 용서(容恕)하사, 내가 떠나 없어지기 전(前)에 나의 건강(健康)을 회복(恢復)시키소서.

40

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

^01내가 여호와를 기다리고 기다렸더니, 귀를 기울이사, 나의 부르짖음을 들으셨도다.

^02나를 기가 막힐 웅덩이와 수렁에서 끌어올리시고, 내 발을 반석(磐石) 위에 두사, 내 걸음을 견고케 하셨도다.

^03새 노래, 곧 우리 하나님께 올릴 찬송(讚頌)을 내 입에 두셨으니, 많은 사람이 보고 두려워하여 여호와를 의지(依支)하리로다. ^04여호와를 의지(依支)하고 교만(驕慢)한 자(者)와 거짓에 치우치는 자(者)를 돌아보지 아니하는 자(者)는 복(福)이 있도다.

^05여호와 나의 하나님이여. 주(主)의 행(行)하신 기적(奇蹟)이 많고, 우리를 향(向)하신 주(主)의 생각도 많도소이다. 내가 들어 말하고자 하나, 주(主)의 앞에 베풀 수도 없고 그 수(數)를 셀 수도 없나이다. [06]주(主)께서 나의 귀를 통(通)하여 들리시기를, “제사(祭祀)와 예물(禮物)을 기뻐 아니하시며, 번제(燔祭)와 속죄제(贖罪祭)를 요구(要求)치 아니하신다.” 하신지라.인용위치 돌아가기(히10:08)

^07그때에 내가 말하기를, “내가 왔나이다. 나를 가리켜 기록(記錄)한 것이 두루마리 책(冊)에 있나이다. ^08나의 하나님이여. 내가 주(主)의 뜻 행(行)하기를 즐기오니, 주(主)의 법(法)이 나의 심중(心中)에 있나이다.” 하였나이다. ^09내가 대회(大會) 중(中)에서 의의 기쁜 소식(消息)을 전(傳)하였나이다.

여호와여. 내가 내 입술을 닫지 아니할 줄을 주(主)께서 아시나이다. ^10내가 주(主)의 의(義)를 내 심중(心中)에 숨기지 아니하고 주(主)의 성실(誠實)과 구원(救援)을 선포(宣布)하였으며, 내가 주(主)의 인자(仁慈)와 진리(眞理)를 대회(大會) 중(中)에서 은휘(隱諱)치 아니하였나이다.

^11여호와여. 주(主)의 긍휼(矜恤)을 내게 그치지 마시고, 주(主)의 인자(仁慈)와 진리(眞理)로 나를 항상(恒常) 보호(保護)하소서. ^12무수(無數)한 재앙(災殃)이 나를 둘러싸고 나의 죄악(罪惡)이 내게 미치므로 우러러볼 수도 없으며, 죄(罪)가 나의 머리털보다 많으므로 내 마음이 사라졌음이니이다.

^13여호와여. 은총(恩寵)을 베푸사 나를 구원(救援)하소서.

여호와여. 속(速)히 나를 도우소서. ^14나의 영혼(靈魂)을 찾아 멸(滅)하려 하는 자(者)로 다 수치(羞恥)와 낭패(狼狽)를 당(當)케 하시며, 나의 해(害)를 기뻐하는 자(者)로 다 물러가 욕(辱)을 당(當)케 하소서. ^15나를 향(向)하여 ‘하하’ 하는 자(者)로 자기(自己) 수치(羞恥)를 인(因)하여 놀라게 하소서.

^16무릇 주(主)를 찾는 자(者)는 다 주(主)로 즐거워하고 기뻐하게 하시며 주(主)의 구원(救援)을 사랑하는 자(者)는 항상(恒常) 말하기를, ‘여호와는 광대(廣大)하시다’ 하게 하소서.

^17나는 가난하고 궁핍(窮乏)하오나, 주(主)께서는 나를 생각하시오니 주(主)는 나의 도움이시요, 건지시는 자(者)시라.

나의 하나님이여. 지체(遲滯)하지 마소서.

41

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

^01빈약(貧弱)한 자(者)를 권고(眷顧)하는 자(者)가 복(福)이 있음이여. 재앙(災殃)의 날에 여호와께서 저를 건지시리로다. ^02여호와께서 저를 보호(保護)하사 살게 하시리니, 저가 세상(世上)에서 복(福)을 받을 것이라.

주(主)여. 저를 그 원수(怨讐)의 뜻에 맡기지 마소서. ^03여호와께서 쇠약(衰弱)한 병상(病床)에서 저를 붙드시고, 저의 병중(病中) 그 자리를 다 고쳐 펴시나이다. ^04내가 말하기를, “여호와여. 나를 긍휼(矜恤)히 여기소서. 내가 주(主)께 범죄(犯罪)하였사오니, 내 영혼(靈魂)을 고치소서.” 하였나이다.

^05나의 원수(怨讐)가 내게 대(對)하여 악담(惡談)하기를, “저가 어느 때에나 죽고, 그 이름이 언제나 멸망(滅亡)할꼬?” 하며, ^06나를 보러 와서는 거짓을 말하고, 그 중심(中心)에 간악(奸惡)을 쌓았다가 나가서는 이를 광포(廣布)하오며, ^07나를 미워하는 자(者)가 다 내게 대(對)하여 수군거리고 나를 해(害)하려고 꾀하며, ^08이르기를, “악(惡)한 병(病)이 저에게 들었으니, 이제 저가 눕고 다시 일지 못하리라.” 하오며, [09]나의 신뢰(信賴)하는 바, 내 떡을 먹던 나의 가까운 친구(親舊)도 나를 대적(對敵)하여 그 발꿈치를 들었나이다.인용위치 돌아가기(요13:18)

^10그러하오나 주(主) 여호와여. 나를 긍휼(矜恤)히 여기시고 일으키사, 나로 저희에게 보복(報復)하게 하소서. ^11나의 원수(怨讐)가 승리(勝利)치 못하므로 주(主)께서 나를 기뻐하시는 줄을 내가 아나이다. ^12주(主)께서 나를 나의 완전(完全)한 중(中)에 붙드시고 영영(永永)히 주(主)의 앞에 세우시나이다.

^13여호와 이스라엘의 하나님을 영원(永遠)부터 영원(永遠)까지 찬송(讚頌)할찌로다. 아멘. 아멘.

42

(고라 자손(子孫)의 마스길. 영장(伶長)으로 한 노래)

^01하나님이여. 사슴이 시냇물을 찾기에 갈급(渴急)함 같이 내 영혼(靈魂)이 주(主)를 찾기에 갈급(渴急)하니이다.

^02내 영혼(靈魂)이 하나님, 곧 생존(生存)하시는 하나님을 갈망(渴望)하나니, 내가 어느 때에 나아가서 하나님 앞에 뵈올꼬? ^03사람들이 종일(終日) 나더러 하는 말이, “네 하나님이 어디 있느뇨?” 하니, 내 눈물이 주야(晝夜)로 내 음식(飮食)이 되었도다.

^04내가 전(前)에 성일(聖日)을 지키는 무리와 동행(同行)하여 기쁨과 찬송(讚頌)의 소리를 발(發)하며, 저희를 하나님의 집으로 인도(引導)하였더니, 이제 이 일을 기억(記憶)하고 내 마음이 상(傷)하는도다.

^05내 영혼(靈魂)아. 네가 어찌하여 낙망(落望)하며, 어찌하여 내 속에서 불안(不安)하여 하는고? 너는 하나님을 바라라. 그 얼굴의 도우심을 인(因)하여 내가 오히려 찬송(讚頌)하리로다.

^06내 하나님이여. 내 영혼(靈魂)이 내 속에서 낙망(落望)이 되므로 내가 요단땅과 헤르몬과 미살산(山)에서 주(主)를 기억(記憶)하나이다. ^07주(主)의 폭포(瀑布) 소리에 깊은 바다가 서로 부르며, 주(主)의 파도(波濤)와 물결이 나를 엄몰(淹沒)하도소이다.

^08낮에는 여호와께서 그 인자(仁慈)함을 베푸시고, 밤에는 그 찬송(讚頌)이 내게 있어 생명(生命)의 하나님께 기도(祈禱)하리로다. ^09내 반석(磐石)이신 하나님께 말하기를, “어찌하여 나를 잊으셨나이까? 내가 어찌하여 원수(怨讐)의 압제(壓制)로 인(因)하여 슬프게 다니나이까?” 하리로다. ^10내 뼈를 찌르는 칼 같이 내 대적(對敵)이 나를 비방(誹謗)하여 늘 말하기를, “네 하나님이 어디 있느냐?” 하도다.

^11내 영혼(靈魂)아. 네가 어찌하여 낙망(落望)하며, 어찌하여 내 속에서 불안(不安)하여 하는고? 너는 하나님을 바라라. 나는 내 얼굴을 도우시는 내 하나님을 오히려 찬송(讚頌)하리로다.

43

01하나님이여. 나를 판단(判斷)하시되, 경건(敬虔)치 아니한 나라에 향(向)하여 내 송사(訟事)를 변호(辯護)하시며, 간사(奸詐)하고 불의(不義)한 자(者)에게서 나를 건지소서. ^02주(主)는 나의 힘이 되신 하나님이시어늘, 어찌하여 나를 버리셨나이까? 내가 어찌하여 원수(怨讐)의 압제(壓制)로 인(因)하여 슬프게 다니나이까? ^03주(主)의 빛과 주(主)의 진리(眞理)를 보내어 나를 인도(引導)하사, 주(主)의 성산(聖山)과 장막(帳幕)에 이르게 하소서. ^04그런즉 내가 하나님의 단(壇)에 나아가 나의 극락(極樂)의 하나님께 이르리이다.

하나님이여. 나의 하나님이여. 내가 수금(竪琴)으로 주(主)를 찬양(讚揚)하리이다.

^05내 영혼(靈魂)아. 네가 어찌하여 낙망(落望)하며 어찌하여 내 속에서 불안(不安)하여 하는고? 너는 하나님을 바라라. 나는 내 얼굴을 도우시는 내 하나님을 오히려 찬송(讚頌)하리로다.

44

(고라 자손(子孫)의 마스길. 영장(伶長)으로 한 노래)

^01하나님이여. 주(主)께서 우리 열조(列祖)의 날, 곧 옛날에 행(行)하신 일을 저희가 우리에게 이르매, 우리 귀로 들었나이다.

^02주(主)께서 주(主)의 손으로 열방(列邦)을 쫓으시고 열조(列祖)를 심으시며, 주(主)께서 민족(民族)들은 괴롭게 하시고, 열조(列祖)는 번성(蕃盛)케 하셨나이다. ^03저희가 자기(自己) 칼로 땅을 얻어 차지함이 아니요, 저희 팔이 저희를 구원(救援)함도 아니라. 오직 주(主)의 오른손과 팔과 얼굴의 빛으로 하셨으니, 주(主)께서 저희를 기뻐하신 연고(緣故)니이다.

^04하나님이여. 주(主)는 나의 왕(王)이시니, 야곱에게 구원(救援)을 베푸소서.

^05우리가 주(主)를 의지(依支)하여 우리 대적(對敵)을 누르고, 우리를 치려 일어나는 자(者)를 주(主)의 이름으로 밟으리이다. ^06나는 내 활을 의지(依支)하지 아니할 것이라. 내 칼도 나를 구원(救援)치 못하리이다. ^07오직 주(主)께서 우리를 우리 대적(對敵)에게서 구원(救援)하시고, 우리를 미워하는 자(者)로 수치(羞恥)를 당(當)케 하셨나이다.

^08우리가 종일(終日) 하나님으로 자랑하였나이다. 우리가 하나님의 이름을 영영(永永)히 감사(感謝)하리이다. (셀라.)

^09그러나 이제는 주(主)께서 우리를 버려 욕(辱)을 당(當)케 하시고, 우리 군대(軍隊)와 함께 나아가지 아니하시나이다. ^10주(主)께서 우리를 대적(對敵)에게서 돌아서게 하시니, 우리를 미워하는 자(者)가 자기(自己)를 위(爲)하여 탈취(奪取)하였나이다.

^11주(主)께서 우리로 먹힐 양(羊) 같게 하시고, 열방(列邦) 중(中)에 흩으셨나이다.

^12주(主)께서 주(主)의 백성(百姓)을 무료(無料)로 파심이여. 저희 값으로 이익(利益)을 얻지 못하셨나이다.

^13주(主)께서 우리로 이웃에게 욕(辱)을 당(當)케 하시니, 둘러 있는 자(者)가 조소(嘲笑)하고 조롱(嘲弄)하나이다.

^14주(主)께서 우리로 열방(列邦) 중(中)에 말거리가 되게 하시며, 민족(民族) 중(中)에서 머리 흔듦을 당(當)케 하셨나이다.

^15나의 능욕(凌辱)이 종일(終日) 내 앞에 있으며, 수치(羞恥)가 내 얼굴을 덮었으니, ^16나를 비방(誹謗)하고 후욕(詬辱)하는 소리를 인(因)함이요, 나의 원수(怨讐)와 보수자(報酬者)의 연고(緣故)니이다.

^17이 모든 일이 우리에게 임(臨)하였으나, 우리가 주(主)를 잊지 아니하며 주(主)의 언약(言約)을 어기지 아니하였나이다. ^18우리 마음이 퇴축(退縮)지 아니하고 우리 걸음도 주(主)의 길을 떠나지 아니하였으나, ^19주(主)께서 우리를 시랑(豺狼)의 처소(處所)에서 심(甚)히 상해(傷害)하시고, 우리를 사망(死亡)의 그늘로 덮으셨나이다.

^20우리가 우리 하나님의 이름을 잊어버렸거나, 우리 손을 이방(異邦) 신(神)에게 향(向)하여 폈더면, ^21하나님이 이를 더듬어 내지 아니하셨으리이까? 대저(大抵) 주(主)는 마음의 비밀(秘密)을 아시나이다. [22]우리가 종일(終日) 주(主)를 위(爲)하여 죽임을 당(當)케 되며 도살(屠殺)할 양(羊)같이 여김을 받았나이다.인용위치 돌아가기(롬08:36)

^23주(主)여. 깨소서. 어찌하여 주무시나이까? 일어나시고 우리를 영영(永永)히 버리지 마소서. ^24어찌하여 주(主)의 얼굴을 가리우시고 우리 고난(苦難)과 압제(壓制)를 잊으시나이까? ^25우리 영혼(靈魂)은 진토(塵土)에 구푸리고, 우리 몸은 땅에 붙었나이다. ^26일어나 우리를 도우소서. 주(主)의 인자(仁慈)하심을 인(因)하여 우리를 구속(救贖)하소서.

45

(고라 자손(子孫)의 마스길. 사랑의 노래 영장(伶長)으로 소산님에 맞춘 것)

^01내 마음에서 좋은 말이 넘쳐 왕(王)에 대(對)하여 지은 것을 말하리니, 내 혀는 필객(筆客)의 붓과 같도다. ^02왕(王)은 인생(人生)보다 아름다와 은혜(恩惠)를 입술에 머금으니, 그러므로 하나님이 왕(王)에게 영영(永永)히 복(福)을 주시도다.

^03능(能)한 자(者)여. 칼을 허리에 차고 왕(王)의 영화(榮華)와 위엄(威嚴)을 입으소서. ^04왕(王)은 진리(眞理)와 온유(溫柔)와 공의(公義)를 위(爲)하여 위엄(威嚴)있게 타고 승전(勝戰)하소서. 왕(王)의 오른손이 왕(王)에게 두려운 일을 가르치리이다.

^05왕(王)의 살이 날카로와 왕(王)의 원수(怨讐)의 염통을 뚫으니, 만민(萬民)이 왕(王)의 앞에 엎드러지는도다.

[06]하나님이여. 주(主)의 보좌(寶座)가 영영(永永)하며, 주(主)의 나라의 홀(笏)은 공평(公平)한 홀(笏)이니이다. ^07왕(王)이 정의(正義)를 사랑하고 악(惡)을 미워하시니, 그러므로 하나님, 곧 왕(王)의 하나님이 즐거움의 기름으로 왕(王)에게 부어 왕(王)의 동류(同類)보다 승(勝)하게 하셨나이다. ^08왕(王)의 모든 옷은 몰약(沒藥)과 침향과 육계(肉桂)의 향기(香氣)가 있으며, 상아궁(象牙宮)에서 나오는 현악(絃樂)은 왕(王)을 즐겁게 하도다.인용위치 돌아가기(히01:08)

^09왕(王)의 귀비(貴妃) 중(中)에는 열왕(列王)의 딸이 있으며, 왕후(王后)는 오빌의 금(金)으로 꾸미고 왕(王)의 우편(右便)에 서도다.

^10딸이여. 듣고 생각하고 귀를 기울일지어다. 네 백성(百姓)과 아비 집을 잊어버릴찌어다. ^11그러하면 왕(王)이 너의 아름다움을 사모(思慕)하실지라. 저는 너의 주(主)시니, 너는 저를 경배(敬拜)할지어다.

^12두로의 딸이 예물(禮物)을 드리고 백성(百姓) 중(中) 부(富)한 자(者)도 네 은혜(恩惠)를 구(求)하리로다.

^13왕(王)의 딸이 궁중(宮中)에서 모든 영화(榮華)를 누리니, 그 옷은 금(金)으로 수(繡) 놓았도다. ^14수(繡) 놓은 옷을 입은 저가 왕(王)께로 인도(引導)함을 받으며, 시종(侍從)하는 동무 처녀(處女)들도 왕(王)께로 이끌려 갈 것이라. ^15저희가 기쁨과 즐거움으로 인도(引導)함을 받고 왕궁(王宮)에 들어가리로다.

^16왕(王)의 아들들이 왕(王)의 열조(列祖)를 계승(繼承)할 것이라. 왕(王)이 저희로 온 세계(世界)의 군왕(君王)을 삼으리로다. ^17내가 왕(王)의 이름을 만세(萬歲)에 기억(記憶)케 하리니, 그러므로 만민(萬民)이 왕(王)을 영영(永永)히 찬송(讚頌)하리로다.

46

(고라 자손(子孫)의 시(詩). 영장(伶長)으로 알라못에 맞춘 노래)

^01하나님은 우리의 피난처(避難處)시요, 힘이시니, 환난(患難) 중(中)에 만날 큰 도움이시라. ^02그러므로 땅이 변(變)하든지 산(山)이 흔들려 바다 가운데 빠지든지, ^03바닷물이 흉용(洶湧)하고 뛰놀든지, 그것이 넘침으로 산(山)이 요동(搖動)할지라도 우리는 두려워 아니하리로다. (셀라.)

^04한 시내가 있어 나뉘어 흘러 하나님의 성(城), 곧 지극(至極)히 높으신 자(者)의 장막(帳幕)의 성소(聖所)를 기쁘게 하도다. ^05하나님이 그 성중(城中)에 거(居)하시매, 그 성(城)이 요동(搖動)치 아니할 것이라. 새벽에 하나님이 도우시리로다. ^06이방(異邦)이 훤화(喧譁)하며 왕국(王國)이 동(動)하였더니, 저가 소리를 발(發)하시매 땅이 녹았도다.

^07만군(萬軍)의 여호와께서 우리와 함께 하시니, 야곱의 하나님은 우리의 피난처(避難處)시로다. (셀라.) ^08와서 여호와의 행적(行蹟)을 볼지어다. 땅을 황무(荒蕪)케 하셨도다. ^09저가 땅끝까지 전쟁(戰爭)을 쉬게 하심이여. 활을 꺾고 창(槍)을 끊으며 수레를 불 사르시는도다. ^10이르시기를, “너희는 가만히 있어 내가 하나님 됨을 알지어다. 내가 열방(列邦)과 세계(世界) 중(中)에서 높임을 받으리라.” 하시도다.

^11만군(萬軍)의 여호와께서 우리와 함께 하시리니, 야곱의 하나님은 우리의 피난처(避難處)시로다. (셀라.)

47

(고라 자손(子孫)의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

^01너희 만민(萬民)들아. 손바닥을 치고 즐거운 소리로 하나님께 외칠찌어다.

^02지존(至尊)하신 여호와는 엄위(嚴威)하시고 온 땅에 큰 임군이 되심이로다.

^03여호와께서 만민(萬民)을 우리에게 열방(列邦)을 우리 발아래 복종(服從)케하시며, ^04우리를 위(爲)하여 기업(基業)을 택(擇)하시나니, 곧 사랑하신 야곱의 영화(榮華)로다. (셀라.)

^05하나님이 즐거이 부르는 중(中)에 올라가심이여. 여호와께서 나팔소리 중(中)에 올라 가시도다.

^06찬양(讚揚)하라. 하나님을 찬양(讚揚)하라. 찬양(讚揚)하라. 우리 왕(王)을 찬양(讚揚)하라.

^07하나님은 온 땅의 왕(王)이심이라. 지혜(智慧)의 시(詩)로 찬양(讚揚)할지어다. ^08하나님이 열방(列邦)을 치리(治理)하시며, 하나님이 그 거룩한 보좌(寶座)에 앉으셨도다.

^09열방(列邦)의 방백(方伯)들이 모임이여. 아브라함의 하나님의 백성(百姓)이 되도다.

세상(世上)의 모든 방패(防牌)는 여호와의 것임이여. 저는 지존(至尊)하시도다.

48

(고라 자손(子孫)의 시(詩). 곧 노래)

^01여호와는 광대(廣大)하시니, 우리 하나님의 성(城), 거룩한 산(山)에서 극진(極盡)히 찬송(讚頌)하리로다. ^02터가 높고 아름다워 온 세계(世界)가 즐거워함이여. 큰 왕(王)의 성(城), 곧 북방(北方)에 있는 시온산(山)이 그러하도다. ^03하나님이 그 여러 궁중(宮中)에서 자기(自己)를 피난처(避難處)로 알리셨도다.

^04열왕(列王)이 모여 함께 지났음이여. ^05저희가 보고 놀라고 두려워 빨리 갔도다. ^06거기서 떨림이 저희를 잡으니 고통(苦痛)이 해산(解産)하는 여인(女人) 같도다. ^07주(主)께서 동풍(東風)으로 다시스의 배를 깨뜨리시도다. ^08우리가 들은 대로 만군(萬軍)의 여호와의 성(城), 우리 하나님의 성(城)에서 보았나니, 하나님이 이를 영영(永永)히 견고(堅固)케 하시리로다. (셀라.)

^09하나님이여. 우리가 주(主)의 전(殿) 가운데서 주(主)의 인자(仁慈)하심을 생각하였나이다.

^10하나님이여. 주(主)의 이름과 같이 찬송(讚頌)도 땅끝까지 미쳤으며, 주(主)의 오른손에는 정의(正義)가 충만(充滿)하나이다.

^11주(主)의 판단(判斷)을 인(因)하여 시온산(山)은 기뻐하고 유다의 딸들은 즐거워 할지어다. ^12너희는 시온을 편답(遍踏)하고 그것을 순행(巡行)하며, 그 망대(望臺)들을 계수(計數)하라. ^13그 성벽(城壁)을 자세(仔細)히 보고 그 궁전(宮殿)을 살펴서 후대(後代)에 전(傳)하라.

^14이 하나님은 영영(永永)히 우리 하나님이시니, 우리를 죽을 때까지 인도(引導)하시리로다.

49

(고라 자손(子孫)의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

^01만민(萬民)들아. 이를 들어라.

세상(世上)의 거민(居民)들아 귀를 기울이라. ^02귀천(貴賤) 빈부(貧富)를 물론(勿論)하고 다 들을찌어다.

^03내 입은 지혜(智慧)를 말하겠고, 내 마음은 명철(明哲)을 묵상(默想)하리로다.

^04내가 비유(比喩)에 내 귀를 기울이고, 수금(竪琴)으로 나의 오묘(奧妙)한 말을 풀리로다.

^05죄악(罪惡)이 나를 따라 에우는 환난(患難)의 날에 내가 어찌 두려워하랴?

^06자기(自己)의 재물(財物)을 의지(依支)하고 풍부(豊富)함으로 자긍(自矜)하는 자(者)는 ^07아무도 결(決)코 그 형제(兄弟)를 구속(救贖)하지 못하며, 저를 위(爲)하여 하나님께 속전(贖錢)을 바치지도 못할 것은 ^08저희 생명(生命)의 구속(救贖)이 너무 귀(貴)하며 영영(永永)히 못할 것임이라. ^09저로 영존(永存)하여 썩음을 보지 않게 못하리니, ^10저가 보리로다.

지혜(智慧)있는 자(者)도 죽고, 우준(愚蠢)하고 무지(無知)한 자(者)도 같이 망(亡)하고, 저희 재물(財物)을 타인(他人)에게 끼치는도다. ^11저희의 속 생각에, ‘그 집이 영영(永永)히 있고 그 거처(居處)가 대대(代代)에 미치리라’ 하여, 그 전지(田地)를 자기(自己) 이름으로 칭(稱)하도다.

^12사람은 존귀(尊貴)하나, 장구(長久)치 못함이여. 멸망(滅亡)하는 짐승같도다. ^13저희의 이 행위(行爲)는 저희의 우매(愚昧)함이나, 후세(後世) 사람은 오히려 저희 말을 칭찬(稱讚)하리로다. (셀라.)

^14양(羊) 같이 저희를 음부(陰府)에 두기로 작정(作定)되었으니, 사망(死亡)이 저희 목자(牧者)일 것이라. 정직(正直)한 자(者)가 아침에 저희를 다스리리니, 저희 아름다움이 음부(陰府)에서 소멸(消滅)하여 그 거처(居處)조차 없어지려니와, ^15하나님은 나를 영접(迎接)하시리니, 이러므로 내 영혼(靈魂)을 음부(陰府)의 권세(權勢)에서 구속(救贖)하시리로다. (셀라.)

^16사람이 치부(致富)하여 그 집 영광(榮光)이 더할 때에 너는 두려워 말찌어다. ^17저가 죽으매 가져가는 것이 없고, 그 영광(榮光)이 저를 따라 내려가지 못함이로다. ^18저가 비록 생시(生時)에 자기(自己)를 축하(祝賀)하며 스스로 좋게 함으로 사람들에게 칭찬(稱讚)을 받을지라도, ^19그 역대(歷代)의 열조(列祖)에게로 돌아가리니, 영영(永永)히 빛을 보지 못하리로다.

^20존귀(尊貴)에 처(處)하나, 깨닫지 못하는 사람은 멸망(滅亡)하는 짐승같도다.

50

(아삽의 시(詩))

^01전능(全能)하신 자(者) 하나님 여호와께서 말씀하사, 해 돋는데서부터 지는 데까지 세상(世上)을 부르셨도다. ^02온전(穩全)히 아름다운 시온에서 하나님이 빛을 발(發)하셨도다.

^03우리 하나님이 임(臨)하사 잠잠(潛潛)치 아니하시니, 그 앞에는 불이 삼키고, 그 사방(四方)에는 광풍(狂風)이 불리로다.

^04하나님이 그 백성(百姓)을 판단(判斷)하시려고 윗 하늘과 아래 땅에 반포(頒布)하여, ^05이르시되, “나의 성도(聖徒)를 너의 앞에 모으라. 곧 제사(祭祀)로 나와 언약(言約)한 자(者)니라.” 하시도다. ^06하늘이 그 공의(公義)를 선포(宣布)하리니, 하나님 그는 심판장(審判長)이심이로다. (셀라.)

^07“내 백성(百姓)아. 들을찌어다. 내가 말하리라.

이스라엘아. 내가 네게 증거(證據)하리라. 나는 하나님, 곧 네 하나님이로다.

^08내가 너의 제물(祭物)을 인(因)하여는 너를 책망(責望)치 아니하리니, 네 번제(燔祭)가 항상(恒常) 내 앞에 있음이로다.

^09내가 네 집에서 수소나 네 우리에서 수염소를 취(取)치 아니하리니, ^10이는 삼림(森林)의 짐승들과 1,000산(千山)의 생축(牲畜)이 다 내 것이며, ^11산(山)의 새들도 나의 아는 것이며, 들의 짐승도 내 것임이로다. ^12내가 가령(假令) 주려도 네게 이르지 않을 것은 세계(世界)와 거기 충만(充滿)한 것이 내 것임이로다.

^13내가 수소의 고기를 먹으며 염소의 피를 마시겠느냐? ^14감사(感謝)로 하나님께 제사(祭祀)를 드리며, 지극(至極)히 높으신 자(者)에게 네 서원(誓願)을 갚으며, ^15환난(患難) 날에 나를 부르라.

내가 너를 건지리니, 네가 나를 영화(榮華)롭게 하리로다.”.

^16악인(惡人)에게는 하나님이 이르시되, “네가 어찌 내 율례(律例)를 전(傳)하며 내 언약(言約)을 네 입에 두느냐? ^17네가 교훈(敎訓)을 미워하고 내 말을 네 뒤로 던지며, ^18도적(盜賊)을 본즉 연합(聯合)하고 간음(姦淫)하는 자(者)와 동류(同類)가 되며, ^19네 입을 악(惡)에게 주고 네 혀로 궤사(詭詐)를 지으며, ^20앉아서 네 형제(兄弟)를 공박(攻駁)하며, 네 어미의 아들을 비방(誹謗)하는도다. ^21네가 이 일을 행(行)하여도 내가 잠잠(潛潛)하였더니, 네가 나를 너와 같은 줄로 생각하였도다. 그러나 내가 너를 책망(責望)하여 네 죄(罪)를 네 목전(目前)에 차례(次例)로 베풀리라.” 하시는도다.

^22“하나님을 잊어버린 너희여. 이제 이를 생각하라. 그렇지 않으면 내가 너희를 찢으리니, 건질 자(者) 없으리라. ^23감사(感謝)로 제사(祭祀)를 드리는 자(者)가 나를 영화(榮華)롭게 하나니, 그 행위(行爲)를 옳게 하는 자(者)에게 내가 하나님의 구원(救援)을 보이리라.”.

51

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래, 다윗이 밧세바와 동침(同寢)한 후(後), 선지자(先知者) 나단이 저에게 온 때에)

^01하나님이여. 주(主)의 인자(仁慈)를 좇아 나를 긍휼(矜恤)히 여기시며, 주(主)의 많은 자비(慈悲)를 좇아 내 죄과(罪過)를 도말(塗抹)하소서. ^02나의 죄악(罪惡)을 말갛게 씻기시며, 나의 죄(罪)를 깨끗이 제(除)하소서. ^03대저(大抵) 나는 내 죄과(罪過)를 아오니, 내 죄(罪)가 항상(恒常) 내 앞에 있나이다.

[04]내가 주(主)께만 범죄(犯罪)하여 주(主)의 목전(目前)에 악(惡)을 행(行)하였사오니, 주(主)께서 말씀하실 때에 ‘의(義)로우시다’ 하고, 판단(判斷)하실 때에 ‘순전(純全)하시다’ 하리이다.인용위치 돌아가기(롬03:04)

^05내가 죄악(罪惡) 중(中)에 출생(出生)하였음이여. 모친(母親)이 죄중(罪中)에 나를 잉태(孕胎)하였나이다. ^06중심(中心)에 진실(眞實)함을 주(主)께서 원(願)하시오니, 내 속에 지혜(智慧)를 알게 하시리이다.

^07우슬초(牛膝草)로 나를 정결(淨潔)케 하소서. 내가 정(定)하리이다.

나를 씻기소서. 내가 눈보다 희리이다.

^08나로 즐겁고 기쁜 소리를 듣게 하사, 주(主)께서 꺾으신 뼈로 즐거워하게 하소서. ^09주(主)의 얼굴을 내 죄(罪)에서 돌이키시고, 내 모든 죄악(罪惡)을 도말(塗抹)하소서.

^10하나님이여. 내 속에 정(淨)한 마음을 창조(創造)하시고, 내 안에 정직(正直)한 영(靈)을 새롭게 하소서. ^11나를 주(主) 앞에서 쫓아내지 마시며, 주(主)의 성신(聖神)을 내게서 거두지 마소서.

^12주(主)의 구원(救援)의 즐거움을 내게 회복(恢復)시키시고, 자원(自願)하는 심령(心靈)을 주사 나를 붙드소서. ^13그러하면 내가 범죄자(犯罪者)에게 주(主)의 도(道)를 가르치리니, 죄인(罪人)들이 주(主)께 돌아오리이다.

^14하나님이여. 나의 구원(救援)의 하나님이여. 피흘린 죄(罪)에서 나를 건지소서. 내 혀가 주(主)의 의(義)를 높이 노래하리이다.

^15주(主)여. 내 입술을 열어 주소서. 내 입이 주(主)를 찬송(讚頌)하여 전파(傳播)하리이다. ^16주(主)는 제사(祭祀)를 즐겨 아니하시나니, 그렇지 않으면 내가 드렸을 것이라.

주(主)는 번제(燔祭)를 기뻐 아니하시나이다. ^17하나님의 구(求)하시는 제사(祭祀)는 상(傷)한 심령(心靈)이라.

하나님이여. 상(傷)하고 통회(痛悔)하는 마음을 주(主)께서 멸시(蔑視)치 아니하시리이다.

^18주(主)의 은택(恩澤)으로 시온에 선(善)을 행(行)하시고, 예루살렘 성(城)을 쌓으소서.

^19그 때에 주(主)께서 의(義)로운 제사(祭祀)와 번제(燔祭)와 온전(穩全)한 번제(燔祭)를 기뻐하시리니, 저희가 수소로 주(主)의 단(壇)에 드리리이다.

52

(다윗의 마스길. 영장(伶長)으로 한 노래. 에돔인(人) 도엑이 사울에게 이르러, “다윗이 아히멜렉의 집에 왔더라.” 말하던 때에)

^01강포(强暴)한 자(者)여. 네가 어찌하여 악(惡)한 계획(計劃)을 스스로 자랑하는고?

하나님의 인자(仁慈)하심은 항상(恒常) 있도다.

^02네 혀가 심(甚)한 악(惡)을 꾀하여 날카로운 삭도(削刀)같이 간사(奸詐)를 행(行)하는도다. ^03네가 선(善)보다 악(惡)을 사랑하며 의(義)를 말함보다 거짓을 사랑하는도다. (셀라.)

^04간사(奸詐)한 혀여. 네가 잡아 먹는 모든 말을 좋아하는도다. ^05그런즉 하나님이 영영(永永)히 너를 멸(滅)하심이여. 너를 취(取)하여 네 장막(帳幕)에서 뽑아내며, 생존(生存)하는 땅에서 네 뿌리를 빼시리로다. (셀라.)

^06의인(義人)이 보고 두려워하며, 또 저를 비웃어 말하기를, ^07“이 사람은 하나님으로 자기(自己) 힘을 삼지 아니하고, 오직 그 재물(財物)의 풍부(豊富)함을 의지(依支)하며 제 악(惡)으로 스스로 든든케 하던 자(者)라.” 하리로다.

^08오직 나는 하나님의 집에 있는 푸른 감람(橄欖)나무 같음이여. 하나님의 인자(仁慈)하심을 영영(永永)히 의지(依支)하리로다.

^09주(主)께서 이를 행(行)하셨으므로, 내가 영영(永永)히 주(主)께 감사(感謝)하고, 주(主)의 이름이 선(善)함으로 주(主)의 성도(聖徒) 앞에서 내가 주(主)의 이름을 의지(依支)하리이다.

53

(다윗의 마스길. 영장(伶長)으로 마할랏에 맞춘 노래)

[01]어리석은 자(者)는 그 마음에 이르기를, ‘하나님이 없다’ 하도다. 저희는 부패(腐敗)하며, 가증(可憎)한 악(惡)을 행(行)함이여. 선(善)을 행(行)하는 자(者)가 없도다.

^02하나님이 하늘에서 인생(人生)을 굽어 살피사, 지각(知覺)이 있는 자(者)와 하나님을 찾는 자(者)가 있는가 보려 하신즉, ^03각기(各其) 물러나 함께 더러운 자(者)가 되고 선(善)을 행(行)하는 자(者) 없으니, 하나도 없도다.인용위치 돌아가기(롬03:18)

^04죄악(罪惡)을 행(行)하는 자(者)는 무지(無知)하뇨? 저희가 떡 먹듯이 내 백성(百姓)을 먹으면서 하나님을 부르지 아니하는도다. ^05저희가 두려움이 없는 곳에서 크게 두려워하였으니, 너를 대(對)하여 진(陣) 친 저희의 뼈를 하나님이 흩으심이라. 하나님이 저희를 버리신 고(故)로 네가 저희로 수치(羞恥)를 당(當)케 하였도다.

^06시온에서 이스라엘을 구원(救援)하여 줄 자(者) 누구인고? 하나님이 그 백성(百姓)의 포로(捕虜)된 것을 돌이키실 때에 야곱이 즐거워하며, 이스라엘이 기뻐하리로다.

54

(다윗의 마스길. 영장(伶長)으로 현악(絃樂)에 맞춘 노래. 10인(十人)이 사울에게 이르러 말하기를, “다윗이 우리 곳에 숨지 아니하였나이까?” 하던 때에)

^01하나님이여. 주(主)의 이름으로 나를 구원(救援)하시고, 주(主)의 힘으로 나를 판단(判斷)하소서.

^02하나님이여. 내 기도(祈禱)를 들으시며, 내 입의 말에 귀를 기울이소서. ^03외인(外人)이 일어나 나를 치며, 강포(强暴)한 자(者)가 내 생명(生命)을 수색(搜索)하며, 하나님이 자기(自己) 앞에 두지 아니하였음이니이다. (셀라.)

^04하나님은 나의 돕는 자(者)시라. 주(主)께서 내 생명(生命)을 붙드는 자(者)와 함께 하시나이다. ^05주(主)께서 내 원수(怨讐)에게 악(惡)으로 갚으시리니, 주(主)의 성실(誠實)하심으로 저희를 멸(滅)하소서. ^06내가 낙헌제(樂獻祭)로 주(主)께 제사(祭祀)하리이다.

여호와여. 주(主)의 이름에 감사(感謝)하오리니, 주(主)의 이름이 선(善)하심이니이다. ^07대저(大抵) 주(主)께서 모든 환난(患難)에서 나를 건지시고, 내 원수(怨讐)가 보응(報應) 받는 것을 나로 목도(目覩)케 하셨나이다.

55

(다윗의 마스길. 영장(伶長)으로 현악(絃樂)에 맞춘 노래)

^01하나님이여. 내 기도(祈禱)에 귀를 기울이시고, 내가 간구(懇求)할 때에 숨지 마소서. ^02내게 굽히사 응답(應答)하소서. 내가 근심으로 편(便)치 못하여 탄식(歎息)하오니, ^03이는 원수(怨讐)의 소리와 악인(惡人)의 압제(壓制)의 연고(緣故)라. 저희가 죄악(罪惡)으로 내게 더하며, 노(怒)하여 나를 핍박(逼迫)하나이다.

^04내 마음이 내 속에서 심(甚)히 아파하며 사망(死亡)의 위험(危險)이 내게 미쳤도다. ^05두려움과 떨림이 내게 이르고 황공(惶恐)함이 나를 덮었도다. ^06나의 말이, “내가 비둘기 같이 날개가 있으면 날아가서 편(便)히 쉬리로다. ^07내가 멀리 날아가서 광야(曠野)에 거(居)하리로다. (셀라.) ^08내가 피난처(避難處)에 속(速)히 가서 폭풍(暴風)과 광풍(狂風)을 피(避)하리라.” 하였도다.

^09내가 성내(城內)에서 강포(强暴)와 분쟁(紛爭)을 보았사오니, 주(主)여. 저희를 멸(滅)하소서. 저희 혀를 나누소서. ^10저희가 주야(晝夜)로 성벽(城壁) 위에 두루 다니니, 성중(城中)에는 죄악(罪惡)과 잔해(殘骸)함이 있으며, ^11악독(惡毒)이 그 중(中)에 있고 압박(壓迫)과 궤사(詭詐)가 그 거리를 떠나지 않도다.

^12나를 책망(責望)한 자(者)가 원수(怨讐)가 아니라. 원수(怨讐)일찐대 내가 참았으리라. 나를 대(對)하여 자기(自己)를 높이는 자(者)가 나를 미워하는 자(者)가 아니라. 미워하는 자(者)일찐대 내가 그를 피(避)하여 숨었으리라. ^13그가, 곧 너로다. 나의 동류(同類), 나의 동무요, 나의 가까운 친우(親友)로다. ^14우리가 같이 재미롭게 의논(議論)하며 무리와 함께 하여 하나님의 집안에서 다녔도다.

^15사망(死亡)이 홀연(忽然)히 저희에게 임(臨)하며, 산 채로 음부(陰府)에 내려갈지어다. 이는 악독(惡毒)이 저희 거처(居處)에 있고 저희 가운데 있음이로다. ^16나는 하나님께 부르짖으리니, 여호와께서 나를 구원(救援)하시리로다. ^17저녁과 아침과 정오(正午)에 내가 근심하여 탄식(歎息)하리니, 여호와께서 내 소리를 들으시리로다.

^18나를 대적(對敵)하는 자(者) 많더니, 나를 치는 전쟁(戰爭)에서 저가 내 생명(生命)을 구속(救贖)하사 평안(平安)하게 하셨도다. ^19태고(太古)부터 계신 하나님이 들으시고, (셀라,) 변(變)치 아니하며, 하나님을 경외(敬畏)치 아니하는 자(者)에게 보응(報應)하시리로다. ^20저는 손을 들어 자기(自己)와 화목(和睦)한 자(者)를 치고 그 언약(言約)을 배반(背叛)하였도다. ^21그 입은 우유(牛乳)기름보다 미끄러워도 그 마음은 전쟁(戰爭)이요, 그 말은 기름보다 유(留)하여도 실상(實狀)은 뽑힌 칼이로다.

^22네 짐을 여호와께 맡겨 버리라. 너를 붙드시고 의인(義人)의 요동(搖動)함을 영영(永永)히 허락(許諾)지 아니하시리로다.

^23하나님이여. 주(主)께서 저희로 파멸(破滅)의 웅덩이에 빠지게 하시리이다. 피를 흘리게 하며, 속이는 자(者)들은 저희 날의 반(半)도 살지 못할 것이나, 나는 주(主)를 의지(依支)하리이다.

56

(다윗의 믹담 시(詩). 영장(伶長)으로 요낫 엘렘 르호김에 맞춘 노래. 다윗이 가드에서 블레셋인(人)에게 잡힌 때에)

^01하나님이여. 나를 긍휼(矜恤)히 여기소서. 사람이 나를 삼키려고 종일(終日) 치며, 압제(壓制)하나이다. ^02나의 원수(怨讐)가 종일(終日) 나를 삼키려 하며, 나를 교만(驕慢)히 치는 자(者) 많사오니, ^03내가 두려워하는 날에는 주(主)를 의지(依支)하리이다. ^04내가 하나님을 의지(依支)하고 그 말씀을 찬송(讚頌)하올지라.

내가 하나님을 의지(依支)하였은즉 두려워 아니하리니, 혈육(血肉)있는 사람이 내게 어찌하리이까? ^05저희가 종일(終日) 내 말을 곡해(曲解)하며, 내게 대(對)한 저희 모든 사상(思想)은 사악(邪惡)이라. ^06저희가 내 생명(生命)을 엿보던 것과 같이 또 모여 숨어 내 종적(踪跡)을 살피나이다. ^07저희가 죄악(罪惡)을 짓고야 피(避)하오리이까?

하나님이여. 분노(忿怒)하사, 뭇 백성(百姓)을 낮추소서. ^08나의 유리(流離)함을 주(主)께서 계수(計數)하셨으니, 나의 눈물을 주(主)의 병(甁)에 담으소서. 이것이 주(主)의 책(冊)에 기록(記錄)되지 아니하였나이까? ^09내가 아뢰는 날에 내 원수(怨讐)가 물러가리니, 하나님이 나를 도우심인 줄 아나이다. ^10내가 하나님을 의지(依支)하여 그 말씀을 찬송(讚頌)하며, 여호와를 의지(依支)하여 그 말씀을 찬송(讚頌)하리이다. ^11내가 하나님을 의지(依支)하였은즉 두려워 아니하리니, 사람이 내게 어찌하리이까?

^12하나님이여. 내가 주(主)께 서원(誓願)함이 있사온즉, 내가 감사제(感謝祭)를 주(主)께 드리리니, ^13주(主)께서 내 생명(生命)을 사망(死亡)에서 건지셨음이라. 주(主)께서 나로 하나님 앞 생명(生命)의 빛에 다니게 하시려고, 실족(失足)지 않게 하지 아니하셨나이까?

57

(다윗의 믹담 시(詩). 영장(伶長)으로 알다스헷에 맞춘 노래. 다윗이 사울을 피(避)하여 굴(窟)에 있던 때에)

^01하나님이여. 나를 긍휼(矜恤)히 여기시고, 나를 긍휼(矜恤)히 여기소서. 내 영혼(靈魂)이 주(主)께로 피(避)하되, 주(主)의 날개 그늘 아래서 이 재앙(災殃)이 지나기까지 피(避)하리이다.

^02내가 지극(至極)히 높으신 하나님께 부르짖음이여. 곧 나를 위(爲)하여 모든 것을 이루시는 하나님께로다. ^03저가 하늘에서 보내사, 나를 삼키려는 자(者)의 비방(誹謗)에서 나를 구원(救援)하실지라. (셀라.)

하나님이 그 인자(仁慈)와 진리(眞理)를 보내시리로다. ^04내 혼(魂)이 사자(獅子) 중(中)에 처(處)하며, 내가 불사르는 자(者) 중(中)에 누웠으니, 곧 인생(人生) 중(中)에라. 저희 이는 창(槍)과 살이요, 저희 혀는 날카로운 칼 같도다.

^05하나님이여. 주(主)는 하늘 위에 높이 들리시며, 주(主)의 영광(榮光)은 온 세계(世界) 위에 높아지기를 원(願)하나이다. ^06저희가 내 걸음을 장애(障碍)하려고 그물을 예비(豫備)하였으니, 내 영혼(靈魂)이 억울(抑鬱)하도다. 저희가 내 앞에 웅덩이를 팠으나, 스스로 그 중(中)에 빠졌도다. (셀라.)

^07하나님이여. 내 마음이 확정(確定)되었고 내 마음이 확정(確定)되었사오니, 내가 노래하고 내가 찬송(讚頌)하리이다

^08내 영광(榮光)아. 깰찌어다. 비파(琵琶)야. 수금(竪琴)아 깰지어다. 내가 새벽을 깨우리로다.

^09주(主)여. 내가 만민(萬民) 중(中)에서 주(主)께 감사(感謝)하오며, 열방(列邦) 중(中)에서 주(主)를 찬송(讚頌)하리이다. ^10대저(大抵) 주(主)의 인자(仁慈)는 커서 하늘에 미치고, 주(主)의 진리(眞理)는 궁창(穹蒼)에 이르나이다.

^11하나님이여. 주(主)는 하늘 위에 높이 들리시며, 주(主)의 영광(榮光)은 온 세계(世界) 위에 높아지기를 원(願)하나이다.

58

(다윗의 믹담 시(詩). 영장(伶長)으로 알다스헷에 맞춘 노래)

^01인자(人子)들아. 너희가 당연(當然)히 공의(公義)를 말하겠거늘, 어찌 잠잠(潛潛)하느뇨? 너희가 정직(正直)히 판단(判斷)하느뇨? ^02오히려 너희가 중심(中心)에 악(惡)을 행(行)하며, 땅에서 너희 손의 강포(强暴)를 달아주는도다.

^03악인(惡人)은 모태(母胎)에서부터 멀어졌음이여. 나면서부터 곁길로 나아가 거짓을 말하는도다. ^04저희의 독(毒)은 뱀의 독(毒)같으며, 저희는 귀를 막은 귀머거리 독사(毒蛇)같으니, ^05곧 술사(術士)가 아무리 공교(工巧)한 방술(方術)을 행(行)할지라도 그 소리를 듣지 아니하는 독사(毒蛇)로다.

^06하나님이여. 저희 입에서 이를 꺾으소서.

여호와여. 젊은 사자(獅子)의 어금니를 꺾어내시며, ^07저희로 급(急)히 흐르는 물같이 사라지게 하시며, 겨누는 살이 꺽임 같게 하시며, ^08소멸(消滅)하여 가는 달팽이 같게 하시며, 만기(滿期)되지 못하여 출생(出生)한 자(者)가 일광(日光)을 보지 못함 같게 하소서. ^09가시나무 불이 가마를 더웁게 하기 전(前)에 저가 생(生) 것과 불붙는 것을 회리바람으로 제(除)하여 버리시리로다.

^10의인(義人)은 악인(惡人)의 보복(報復) 당(當)함을 보고 기뻐함이여. 그 발을 악인(惡人)의 피에 씻으리로다. ^11때에 사람의 말이, “진실(眞實)로 의인(義人)에게 갚음이 있고, 진실(眞實)로 땅에서 판단(判斷)하시는 하나님이 계시다.” 하리로다.

59

(다윗의 믹담 시(詩). 영장(伶長)으로 알다스헷에 맞춘 노래. 사울이 사람을 보내어 다윗을 죽이려고 그 집을 지킨 때에)

^01나의 하나님이여. 내 원수(怨讐)에게서 나를 건지시고, 일어나 치려는 자(者)에게서 나를 높이 드소서. ^02사악(邪惡)을 행(行)하는 자(者)에게서 나를 건지시고, 피흘리기를 즐기는 자(者)에게서 나를 구원(救援)하소서. ^03저희가 나의 생명(生命)을 해(害)하려고 엎드려 기다리고, 강(强)한 자(者)가 모여 나를 치려 하오니, 여호와여. 이는 나의 범과(犯過)를 인(因)함이 아니요, 나의 죄(罪)를 인(因)함도 아니로소이다. ^04내가 허물이 없으나 저희가 달려와서 스스로 준비(準備)하오니, 주(主)여. 나를 도우시기 위(爲)하여 깨사, 감찰(監察)하소서.

^05만군(萬軍)의 하나님 여호와, 이스라엘의 하나님이여. 일어나 열방(列邦)을 벌(罰)하소서. 무릇 간사(奸詐)한 악인(惡人)을 긍휼(矜恤)히 여기지 마소서. (셀라.) ^06저희가 저물게 돌아와서 개처럼 울며, 성(城)으로 두루 다니고, ^07그 입으로 악(惡)을 토(吐)하며, 그 입술에는 칼이 있어 이르기를, “누가 들으리요?” 하나이다.

^08여호와여. 주(主)께서 저희를 웃으시리니, 모든 열방(列邦)을 비웃으시리이다. ^09하나님은 나의 산성(山城)이시니, 저의 힘을 인(因)하여 내가 주(主)를 바라리이다. ^10나의 하나님이 그 인자(仁慈)하심으로 나를 영접(迎接)하시며, 내 원수(怨讐)의 보응(報應)받는 것을 나로 목도(目覩)케 하시리이다. ^11저희를 죽이지 마옵소서. 나의 백성(百姓)이 잊을까 하나이다.

우리 방패(防牌)되신 주(主)여. 주(主)의 능력(能力)으로 저희를 흩으시고 낮추소서.

^12저희 입술의 말은, 곧 그 입의 죄(罪)라. 저희의 저주(詛呪)와 거짓말을 인(因)하여 저희로 그 교만(驕慢)한 중(中)에서 사로잡히게 하소서. ^13진노(震怒)하심으로 소멸(消滅)하시되, 없기까지 소멸(消滅)하사, 하나님이 야곱 중(中)에 다스리심을 땅 끝까지 알게 하소서. (셀라.)

^14저희로 저물게 돌아와서 개처럼 울며 성(城)으로 두루 다니게 하소서. ^15저희는 식물(植物)을 위(爲)하여 유리(流離)하다가 배부름을 얻지 못하면 밤을 새우려니와, ^16나는 주(主)의 힘을 노래하며 아침에 주(主)의 인자(仁慈)하심을 높이 부르오리니, 주(主)는 나의 산성(山城)이시며, 나의 환난(患難) 날에 피난처(避難處)심이니이다.

^17나의 힘이시여. 내가 주(主)께 찬송(讚頌)하오리니, 하나님은 나의 산성(山城)이시며, 나를 긍휼(矜恤)히 여기시는 하나님이심이니이다.

60

(다윗이 교훈(敎訓)하기 위(爲)하여 지은 믹담. 영장(伶長)으로 수산에둣에 맞춘 노래. 다윗이 아람 나하라임과 아람소바와 싸우는 중(中)에 요압이 돌아와 에돔을 염곡(鹽谷)에서 쳐서, 12,000인(一萬二千人)을 죽인 때에)

^01하나님이여. 주(主)께서 우리를 버려 흩으셨고 분노(忿怒)하셨사오나, 지금(只今)은 우리를 회복(恢復)시키소서. ^02주(主)께서 땅을 진동(震動)시키사 갈라지게 하셨사오니, 그 틈을 기우소서. 땅이 요동(搖動)함이니이다.

^03주(主)께서 주(主)의 백성(百姓)에게 어려움을 보이시고, 비척거리게 하는 포도주(葡萄酒)로 우리에게 마시우셨나이다. ^04주(主)를 경외(敬畏)하는 자(者)에게 기(旗)를 주시고, 진리(眞理)를 위(爲)하여 달게 하셨나이다. (셀라.)

^05주(主)의 사랑하시는 자(者)를 건지시기 위(爲)하여, 우리에게 응답(應答)하사 오른손으로 구원(救援)하소서.

^06하나님이 그 거룩하심으로 말씀하시되, “내가 뛰놀리라. 내가 세겜을 나누며, 숙곳 골짜기를 척량(尺量)하리라. ^07길르앗이 내 것이요, 므낫세도 내 것이며, 에브라임은 내 머리의 보호자(保護者)요, 유다는 나의 홀(笏)이며, ^08모압은 내 목욕통(沐浴桶)이라. 에돔에는 내 신을 던지리라. 블레셋아. 나를 인(因)하여 외치라.” 하셨도다.

^09누가 나를 이끌어 견고(堅固)한 성(城)에 들이며, 누가 나를 에돔에 인도(引導)할꼬?

^10하나님이여. 주(主)께서 우리를 버리지 아니하셨나이까?

하나님이여. 주(主)께서 우리 군대(軍隊)와 함께 나아가지 아니하시나이다. ^11우리를 도와 대적(對敵)을 치게 하소서. 사람의 구원(救援)은 헛됨이니이다. ^12우리가 하나님을 의지(依支)하고 용감(勇敢)히 행(行)하리니, 저는 우리의 대적(對敵)을 밟으실 자(者)심이로다.

61

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 현악(絃樂)에 맞춘 노래)

[01]하나님이여. 나의 부르짖음을 들으시며, 내 기도(祈禱)에 유의(留意)하소서. ^02내 마음이 눌릴 때에 땅 끝에서부터 주(主)께 부르짖으오리니, 나보다 높은 바위에 나를 인도(引導)하소서. ^03주(主)는 나의 피난처(避難處)시요, 원수(怨讐)를 피(避)하는 견고(堅固)한 망대(望臺)심이니이다. ^04내가 영원(永遠)히 주(主)의 장막(帳幕)에 거(居)하며, 내가 주(主)의 날개 밑에 피(避)하리이다. (셀라.)

^05하나님이여. 내 서원(誓願)을 들으시고 주(主)의 이름을 경외(敬畏)하는 자(者)의 얻을 기업(基業)을 내게 주셨나이다. ^06주(主)께서 왕(王)으로 장수(長壽)케 하사, 그 나이 여러 대(代)에 미치게 하시리이다. ^07저가 영원(永遠)히 하나님 앞에 거(居)하리니, 인자(仁慈)와 진리(眞理)를 예비(豫備)하사 저를 보호(保護)하소서. ^08그리하시면 내가 주(主)의 이름을 영원(永遠)히 찬양(讚揚)하며, 매일(每日) 나의 서원(誓願)을 이행(履行)하리이다.

62

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 여두둔의 법칙(法則)을 의지(依支)하여 한 노래)

^01나의 영혼(靈魂)이 잠잠(潛潛)히 하나님만 바람이여. 나의 구원(救援)이 그에게서 나는도다. ^02오직 저만 나의 반석(磐石)이시요, 나의 구원(救援)이시요, 나의 산성(山城)이시니, 내가 크게 요동(搖動)치 아니하리로다.

^03넘어지는 담과 흔들리는 울타리 같은 사람을 죽이려고, 너희가 일제(一齊)히 박격(迫擊)하기를 언제까지 하려느냐? ^04저희가 그를 그 높은 위에서 떨어뜨리기만 꾀하고, 거짓을 즐겨하니, 입으로는 축복(祝福)이요, 속으로는 저주(詛呪)로다. (셀라.)

^05나의 영혼(靈魂)아. 잠잠(潛潛)히 하나님만 바라라. 대저(大抵) 나의 소망(所望)이 저로 좇아 나는도다. ^06오직 저만 나의 반석(磐石)이시요, 나의 구원(救援)이시요, 나의 산성(山城)이시니, 내가 요동(搖動)치 아니하리로다.

^07나의 구원(救援)과 영광(榮光)이 하나님께 있음이여. 내 힘의 반석(磐石)과 피난처(避難處)도 하나님께 있도다.

^08백성(百姓)들아. 시시(時時)로 저를 의지(依支)하고 그 앞에 마음을 토(吐)하라. 하나님은 우리의 피난처(避難處)시로다. (셀라.)

^09진실(眞實)로 천(賤)한 자(者)도 헛되고 높은 자(者)도 거짓되니, 저울에 달면 들려 입김보다 경(輕)하리로다. ^10포학(暴虐)을 의지(依支)하지 말며, 탈취(奪取)한 것으로 허망(虛妄)하여지지 말며, 재물(財物)이 늘어도 거기 치심(置心)치 말찌어다. ^11하나님이 한 두번(番) 하신 말씀을 내가 들었나니, “권능(權能)은 하나님께 속(屬)하였다.” 하셨도다.

^12주(主)여. 인자(仁慈)함도 주(主)께 속(屬)하였사오니, 주(主)께서 각(各) 사람이 행(行)한 대로 갚으심이니이다.

63

(다윗의 시(詩). 유다 광야(曠野)에 있을 때에)

^01하나님이여. 주(主)는 나의 하나님이시라. 내가 간절(懇切)히 주(主)를 찾되 물이 없어 마르고, 곤핍(困乏)한 땅에서 내 영혼(靈魂)이 주(主)를 갈망(渴望)하며, 내 육체(肉體)가 주(主)를 앙모(仰慕)하나이다. ^02내가 주(主)의 권능(權能)과 영광(榮光)을 보려 하여 이와 같이 성소(聖所)에서 주(主)를 바라보았나이다.

^03주(主)의 인자(仁慈)가 생명(生命)보다 나으므로 내 입술이 주(主)를 찬양(讚揚)할 것이라. ^04이러므로 내 평생(平生)에 주(主)를 송축(頌祝)하며, 주(主)의 이름으로 인(因)하여 내 손을 들리이다.

^05골수(骨髓)와 기름진 것을 먹음과 같이 내 영혼(靈魂)이 만족(滿足)할 것이라. 내 입이 기쁜 입술로 주(主)를 찬송(讚頌)하되, ^06내가 나의 침상(寢床)에서 주(主)를 기억(記憶)하며, 밤중(中)에 주(主)를 묵상(默想)할 때에 하오리니, ^07주(主)는 나의 도움이 되셨음이라. 내가 주(主)의 날개 그늘에서 즐거이 부르리이다.

^08나의 영혼(靈魂)이 주(主)를 가까이 따르니, 주(主)의 오른손이 나를 붙드시거니와, ^09나의 영혼(靈魂)을 찾아 멸(滅)하려 하는 저희는 땅 깊은 곳에 들어가며, ^10칼의 세력(勢力)에 붙인 바 되어 시랑(豺狼)의 밥이 되리이다.

^11왕(王)은 하나님을 즐거워하리니, 주(主)로 맹세(盟誓)한 자(者)마다 자랑할 것이나, 거짓말 하는 자(者)의 입은 막히리로다.

64

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

^01하나님이여. 나의 근심하는 소리를 들으시고, 원수(怨讐)의 두려움에서 나의 생명(生命)을 보존(保存)하소서. ^02주(主)는 나를 숨기사, 행악자(行惡者)의 비밀(秘密)한 꾀에서와 죄악(罪惡)을 짓는 자(者)의 요란(擾亂)에서 벗어나게 하소서.

^03저희가 칼 같이 자기(自己) 혀를 연마(鍊磨)하며, 화살같이 독(毒)한 말로 겨누고, ^04숨은 곳에서 완전(完全)한 자(者)를 쏘려 하다가 갑자기 쏘고, 두려워하지 않도다. ^05저희는 악(惡)한 목적(目的)으로 서로 장려(奬勵)하며, 비밀(秘密)히 올무 놓기를 함께 의논(議論)하고, 하는 말이, “누가 보리요?” 하며, ^06저희는 죄악(罪惡)을 도모(圖謀)하며 이르기를, “우리가 묘책(妙策)을 찾았다.” 하나니, 각(各) 사람의 속 뜻과 마음이 깊도다.

^07그러나 하나님이 저희를 쏘시리니, 저희가 홀연(忽然)히 살에 상(傷)하리로다. ^08이러므로 저희가 엎드러지리니, 저희의 혀가 저희를 해(害)함이라. 저희를 보는 자(者)가 다 머리를 흔들리로다.

^09모든 사람이 두려워하여 하나님의 일을 선포(宣布)하며, 그 행(行)하심을 깊이 생각하리로다. ^10의인(義人)은 여호와를 인(因)하여 즐거워하며 그에게 피(避)하리니, 마음이 정직(正直)한 자(者)는 다 자랑하리로다.

65

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

01하나님이여. 찬송(讚頌)이 시온에서 주(主)를 기다리오며, 사람이 서원(誓願)을 주(主)께 이행(履行)하리이다. ^02기도(祈禱)를 들으시는 주(主)여. 모든 육체(肉體)가 주(主)께 나아오리이다.

^03죄악(罪惡)이 나를 이기었사오니, 우리의 죄과(罪過)를 주(主)께서 사(赦)하시리이다. ^04주(主)께서 택(擇)하시고, 가까이 오게 하사, 주(主)의 뜰에 거(居)하게 하신 사람은 복(福)이 있나이다. 우리가 주(主)의 집, 곧 주(主)의 성전(聖殿)의 아름다움으로 만족(滿足)하리이다.

^05우리 구원(救援)의 하나님이시여. 땅의 모든 끝과 먼 바다에 있는 자(者)의 의지(依支)할 주(主)께서 의(義)를 좇아 엄위(嚴威)하신 일로 우리에게 응답(應答)하시리이다. ^06주(主)는 주(主)의 힘으로 산(山)을 세우시며, 권능(權能)으로 띠를 띠시며, ^07바다의 흉용(洶湧)과 물결의 요동(搖動)과 만민(萬民)의 훤화(喧譁)까지 진정(鎭靜)하시나이다. ^08땅 끝에 거(居)하는 자(者)가 주(主)의 징조(徵兆)를 두려워하나이다.

주(主)께서 아침 되는 것과 저녁되는 것을 즐거워하게 하시며, ^09땅을 권고(眷顧)하사 물을 대어 심(甚)히 윤택(潤澤)케 하시며, 하나님의 강(江)에 물이 가득하게 하시고, 이같이 땅을 예비(豫備)하신 후(後)에 저희에게 곡식(穀食)을 주시나이다. ^10주(主)께서 밭고랑에 물을 넉넉히 대사 그 이랑을 평평(平平)하게 하시며, 또 단비로 부드럽게 하시고, 그 싹에 복(福)주시나이다.

^11주(主)의 은택(恩澤)으로 연사(年事)에 관(冠) 씌우시니, 주(主)의 길에는 기름이 떨어지며, ^12들의 초장(草場)에도 떨어지니, 작은 산(山)들이 기쁨으로 띠를 띠었나이다. ^13초장(草場)에는 양(羊)떼가 입혔고 골짜기에는 곡식(穀食)이 덮였으매, 저희가 다 즐거이 외치고, 또 노래하나이다.

66

(시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

^01온 땅이여. 하나님께 즐거운 소리를 발(發)할찌어다. ^02그 이름의 영광(榮光)을 찬양(讚揚)하고 영화(榮華)롭게 찬송(讚頌)할찌어다. ^03하나님께 고(告)하기를, ‘주(主)의 일이 어찌 그리 엄위(嚴威)하신지요? 주(主)의 큰 권능(權能)으로 인(因)하여 주(主)의 원수(怨讐)가 주(主)께 복종(服從)할 것이며, ^04온 땅이 주(主)께 경배(敬拜)하고 주(主)를 찬양(讚揚)하며, 주(主)의 이름을 찬양(讚揚)하리이다’ 할지어다. (셀라.)

^05와서 하나님의 행(行)하신 것을 보라. 인생(人生)에게 행(行)하심이 엄위(嚴威)하시도다. ^06하나님이 바다를 변(變)하여 육지(陸地)되게 하셨으므로, 무리가 도보(徒步)로 강(江)을 통과(通過)하고, 우리가 거기서 주(主)로 인(因)하여 기뻐하였도다. ^07저가 그 능(能)으로 영원(永遠)히 치리(治理)하시며, 눈으로 열방(列邦)을 감찰(監察)하시나니, 거역(拒逆)하는 자(者)는 자고(自高)하지 말지어다. (셀라.)

^08만민(萬民)들아. 우리 하나님을 송축(頌祝)하며, 그 송축(頌祝)소리로 들리게 할찌어다. ^09그는 우리 영혼(靈魂)을 살려 두시고, 우리의 실족(失足)함을 허락(許諾)지 아니하시는 주(主)시로다.

^10하나님이여. 주(主)께서 우리를 시험(試驗)하시되 우리를 단련(鍛鍊)하시기를, 은(銀)을 단련(鍛鍊)함 같이 하셨으며, ^11우리를 끌어 그물에 들게 하시며, 어려운 짐을 우리 허리에 두셨으며, ^12사람들로 우리 머리 위로 타고 가게 하셨나이다. 우리가 불과 물을 통행(通行)하더니, 주(主)께서 우리를 끌어내사 풍부(豊富)한 곳에 들이셨나이다.

^13내가 번제(燔祭)를 가지고 주(主)의 집에 들어가서 나의 서원(誓願)을 갚으리니, ^14이는 내 입술이 발(發)한 것이요, 내 환난(患難) 때에 내 입이 말한 것이니이다. ^15내가 수양의 향기(香氣)와 함께 살진 것으로 주(主)께 번제(燔祭)를 드리며, 수소와 염소를 드리리이다. (셀라.)

^16하나님을 두려워하는 너희들아. 다 와서 들으라. 하나님이 내 영혼(靈魂)을 위(爲)하여 행(行)하신 일을 내가 선포(宣布)하리로다.

^17내가 내 입으로 그에게 부르짖으며, 내 혀로 높이 찬송(讚頌)하였도다. ^18내가 내 마음에 죄악(罪惡)을 품으면 주(主)께서 듣지 아니하시리라. ^19그러나 하나님이 실(實)로 들으셨으며 내 기도(祈禱) 소리에 주의(注意)하셨도다.

^20하나님을 찬송(讚頌)하리로다. 저가 내 기도(祈禱)를 물리치지 아니하시고 그 인자(仁慈)하심을 내게서 거두지도 아니하셨도다.

67

(시(詩) 곧 노래. 영장(伶長)으로 현악(絃樂)에 맞춘 것)

^01하나님은 우리를 긍휼(矜恤)히 여기사 복(福)을 주시고, 그 얼굴 빛으로 우리에게 비취사, (셀라.) ^02주(主)의 도(道)를 땅 위에, 주(主)의 구원(救援)을 만방(萬邦) 중(中)에 알리소서.

^03하나님이여. 민족(民族)들로 주(主)를 찬송(讚頌)케 하시며, 모든 민족(民族)으로 주(主)를 찬송(讚頌)케 하소서. ^04열방(列邦)은 기쁘고 즐겁게 노래할찌니, 주(主)는 민족(民族)들을 공평(公平)히 판단(判斷)하시며, 땅 위에 열방(列邦)을 치리(治理)하실 것임이니이다. 셀라.

^05하나님이여. 민족(民族)들로 주(主)를 찬송(讚頌)케 하시며, 모든 민족(民族)으로 주(主)를 찬송(讚頌)케 하소서. ^06땅이 그 소산(所産)을 내었도다. 하나님, 곧 우리 하나님이 우리에게 복(福)을 주시리로다. ^07하나님이 우리에게 복(福)을 주시리니, 땅의 모든 끝이 하나님을 경외(敬畏)하리로다.

68

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

^01하나님은 일어나사, 원수(怨讐)를 흩으시며, 주(主)를 미워하는 자(者)로 주(主)의 앞에서 도망(逃亡)하게 하소서. ^02연기(煙氣)가 몰려감 같이 저희를 몰아내소서. 불 앞에서 밀이 녹음 같이 악인(惡人)이 하나님 앞에서 망(亡)하게 하소서.

^03의인(義人)은 기뻐하여 하나님 앞에서 뛰놀며, 기뻐하고 즐거워할찌어다.

^04하나님께 노래하며, 그 이름을 찬양(讚揚)하라. 타고 광야(曠野)에 행(行)하시던 자(者)를 위(爲)하여 대로(大路)를 수축(修築)하라. 그 이름은 여호와시니, 그 앞에서 뛰놀찌어다. ^05그 거룩한 처소(處所)에 계신 하나님은 고아(孤兒)의 아버지시며, 과부(寡婦)의 재판장(裁判長)이시라.

^06하나님은 고독(孤獨)한 자(者)로 가속(家屬) 중(中)에 처(處)하게 하시며, 수금(囚禁)된 자(者)를 이끌어 내사 형통(亨通)케 하시느니라. 오직 거역(拒逆)하는 자(者)의 거처(居處)는 메마른 땅이로다.

^07하나님이여. 주(主)의 백성(百姓) 앞에서 앞서 나가사, 광야(曠野)에 행진(行進)하셨을 때에, (셀라.) ^08땅이 진동(震動)하며, 하늘이 하나님 앞에서 떨어지며, 저 시내산(山)도 하나님, 곧 이스라엘의 하나님 앞에서 진동(震動)하였나이다.

^09하나님이여. 흡족(洽足)한 비를 보내사 주(主)의 산업(産業)이 곤핍(困乏)할 때에 견고(堅固)케 하셨고, ^10주(主)의 회중(會衆)으로 그 가운데 거(居)하게 하셨나이다.

하나님이여. 가난한 자(者)를 위(爲)하여 주(主)의 은택(恩澤)을 준비(準備)하셨나이다.

^11주(主)께서 말씀을 주시니, 소식(消息)을 공포(公布)하는 여자(女子)가 큰 무리라. ^12여러 군대(軍隊)의 왕(王)들이 도망(逃亡)하고 도망(逃亡)하니, 집에 거(居)한 여자(女子)도 탈취물(奪取物)을 나누도다.

^13너희가 양(羊)우리에 누울 때에는 그 날개를 은(銀)으로 입히고, 그 깃을 황금(黃金)으로 입힌 비둘기 같도다. ^14전능(全能)하신 자(者)가 열왕(列王)을 그 중(中)에서 흩으실 때에는 살몬에 눈이 날림 같도다.

^15바산의 산(山)은 하나님의 산(山)임이여. 바산의 산(山)은 높은 산(山)이로다.

^16너희 높은 산(山)들아. 어찌하여 하나님이 거(居)하시려 하는 산(山)을 시기(猜忌)하여 보느뇨? 진실(眞實)로 여호와께서 이 산(山)에 영영(永永)히 거(居)하시리로다.

^17하나님의 병거(兵車)가 천천(千千)이요, 만만(萬萬)이라. 주(主)께서 그 중(中)에 계심이 시내산(山) 성소(聖所)에 계심 같도다. ^18주(主)께서 높은 곳으로 오르시며, 사로잡은 자(者)를 끌고 선물(膳物)을 인간(人間)에게서 또는 패역자(悖逆者) 중(中)에서 받으시니, 여호와 하나님이 저희와 함께 거(居)하려 하심이로다.

^19날마다 우리 짐을 지시는 주(主), 곧 우리의 구원(救援)이신 하나님을 찬송(讚頌)할찌로다.

^20하나님은 우리에게 구원(救援)의 하나님이시라. 사망(死亡)에서 피(避)함이 주(主) 여호와께로 말미암거니와, ^21그 원수(怨讐)의 머리, 곧 그 죄과(罪過)에 항상(恒常) 행(行)하는 자(者)의 정수리는 하나님이 쳐서 깨치시리로다. ^22주(主)께서 말씀하시기를, “내가 저희를 바산에서 돌아오게 하며, 바다 깊은 데서 도로 나오게 하고, ^23너로 저희를 심(甚)히 치고, 그 피에 네 발을 잠그게 하며, 네 개의 혀로 네 원수(怨讐)에게서 제 분깃을 얻게 하리라.” 하시도다.

^24하나님이여. 저희가 주(主)의 행차(行次)하심을 보았으니, 곧 나의 하나님, 나의 왕(王)이 성소(聖所)에 행차(行次)하시는 것이라. ^25소고(小鼓) 치는 동녀(童女) 중(中)에 가객(歌客)은 앞서고 악사(樂士)는 뒤따르나이다.

^26이스라엘의 근원(根源)에서 나온 너희여. 대회(大會) 중(中)에서 하나님, 곧 주(主)를 송축(頌祝)할찌어다. ^27거기는 저희 주관자(主管者) 작은 베냐민과 유다의 방백(方伯)과 그 무리와 스불론의 방백(方伯)과 납달리의 방백(方伯)이 있도다. ^28네 하나님이 네 힘을 명(命)하셨도다.

하나님이여. 우리를 위(爲)하여 행(行)하신 것을 견고(堅固)히 하소서. ^29예루살렘에 있는 주(主)의 전(殿)을 위(爲)하여 왕(王)들이 주(主)께 예물(禮物)을 드리리이다. ^30갈밭의 들짐승과 수소의 무리와 만민(萬民)의 송아지를 꾸짖으시고, 은(銀) 조각을 발 아래 밟으소서. 저가 전쟁(戰爭)을 즐기는 백성(百姓)을 흩으셨도다. ^31방백(方伯)들은 애굽에서 나오고 구스인(人)은 하나님을 향(向)하여 그 손을 신속(迅速)히 들리로다.

^32땅의 열방(列邦)들아. 하나님께 노래하고 주(主)께 찬송(讚頌)할지어다. (셀라.)

^33옛적 하늘들의 하늘을 타신 자(者)에게 찬송(讚頌)하라. 주(主)께서 그 소리를 발(發)하시니, 웅장(雄壯)한 소리로다. ^34너희는 하나님께 능력(能力)을 돌릴찌어다. 그 위엄(威嚴)이 이스라엘 위에 있고 그 능력(能力)이 하늘에 있도다.

^35하나님이여. 위엄(威嚴)을 성소(聖所)에서 나타내시나이다. 이스라엘의 하나님은 그 백성(百姓)에게 힘과 능(能)을 주시나니, 하나님을 찬송(讚頌)할지어다.

69

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 소산님에 맞춘 노래)

^01하나님이여. 나를 구원(救援)하소서. 물들이 내 영혼(靈魂)까지 흘러들어 왔나이다. ^02내가 설 곳이 없는 깊은 수렁에 빠지며, 깊은 물에 들어가니, 큰 물이 내게 넘치나이다. ^03내가 부르짖음으로 피곤(疲困)하여 내 목이 마르며, 내 하나님을 바람으로 내 눈이 쇠(衰)하였나이다. ^04무고(無故)히 나를 미워하는 자(者)가 내 머리털보다 많고, 무리(無理)히 내 원수(怨讐)가 되어 나를 끊으려 하는 자(者)가 강(强)하였으니, 내가 취(取)치 아니한 것도 물어 주게 되었나이다.

^05하나님이여. 나의 우매(愚昧)함을 아시오니, 내 죄(罪)가 주(主)의 앞에서 숨김이 없나이다.

^06만군(萬軍)의 주(主) 여호와여. 주(主)를 바라는 자(者)로 나를 인(因)하여 수치(羞恥)를 당(當)케 마옵소서.

이스라엘의 하나님이여. 주(主)를 찾는 자(者)로 나를 인(因)하여 욕(辱)을 당(當)케 마옵소서.

^07내가 주(主)를 위(爲)하여 훼방(毁謗)을 받았사오니, 수치(羞恥)가 내 얼굴에 덮였나이다. ^08내가 내 형제(兄弟)에게는 객(客)이 되고 내 모친(母親)의 자녀(子女)에게는 외인(外人)이 되었나이다.

[09]주(主)의 집을 위(爲)하는 열성(熱誠)이 나를 삼키고, 주(主)를 훼방(毁謗)하는 훼방(毁謗)이 내게 미쳤나이다. ^10내가 곡(哭)하고 금식(禁食)함으로 내 영혼(靈魂)을 경계(警戒)하였더니, 그것이 도리어 나의 욕(辱)이 되었으며, ^11내가 굵은 베로 내 옷을 삼았더니, 내가 저희의 말거리가 되었나이다. ^12성문(城門)에 앉은 자(者)가 나를 말하며, 취(醉)한 무리가 나를 가져 노래하나이다.인용위치 돌아가기(요02:17) [롬15:03]

^13여호와여. 열납(悅納)하시는 때에 나는 주(主)께 기도(祈禱)하오니, 하나님이여, 많은 인자(仁慈)와 구원(救援)의 진리(眞理)로 내게 응답(應答)하소서. ^14나를 수렁에서 건지사 빠지지 말게 하시고, 나를 미워하는 자(者)에게서와 깊은 물에서 건지소서. ^15큰 물이 나를 엄몰(淹沒)하거나, 깊음이 나를 삼키지 못하게 하시며, 웅덩이로 내 위에 그 입을 닫지 못하게 하소서.

^16여호와여. 주(主)의 인자(仁慈)하심이 선(善)하시오니, 내게 응답(應答)하시며, 주(主)의 많은 긍휼(矜恤)을 따라 내게로 돌이키소서. ^17주(主)의 얼굴을 주(主)의 종에게서 숨기지 마소서. 내가 환난(患難) 중(中)에 있사오니, 속(速)히 내게 응답(應答)하소서. ^18내 영혼(靈魂)에게 가까이 하사 구속(救贖)하시며, 내 원수(怨讐)를 인(因)하여 나를 속량(贖良)하소서.

^19주(主)께서 나의 훼방(毁謗)과 수치(羞恥)와 능욕(凌辱)을 아시나이다. 내 대적(對敵)이 다 주(主)의 앞에 있나이다. ^20훼방(毁謗)이 내 마음을 상(傷)하여 근심이 충만(充滿)하니, 긍휼(矜恤)히 여길 자(者)를 바라나 없고, 안위(安慰)할 자(者)를 바라나 찾지 못하였나이다.

^21저희가 쓸개를 나의 식물(植物)로 주며, 갈(渴)할 때에 초(醋)로 마시웠사오니, [22]저희 앞에 밥상(床)이 올무가 되게 하시며, 저희 평안(平安)이 덫이 되게 하소서. ^23저희 눈이 어두워 보지 못하게 하시며, 그 허리가 항상(恒常) 떨리게 하소서. ^24주(主)의 분노(忿怒)를 저희 위에 부으시며, 주(主)의 맹렬(猛烈)하신 노(怒)로 저희에게 미치게 하소서. [25]저희 거처(居處)로 황폐(荒廢)하게 하시며, 그 장막(帳幕)에 거(居)하는 자(者)가 없게 하소서.인용위치 돌아가기(행01:20) [롬11:10]

^26대저(大抵) 저희가 주(主)의 치신 자(者)를 핍박(逼迫)하며, 주(主)께서 상(傷)케 하신 자(者)의 슬픔을 말하였사오니, ^27저희 죄악(罪惡)에 죄악(罪惡)을 더 정(定)하사 주(主)의 의(義)에 들어오지 못하게 하소서. ^28저희를 생명책(生命冊)에서 도말(塗抹)하사 의인(義人)과 함께 기록(記錄)되게 마소서.

^29오직 나는 가난하고 슬프오니, 하나님이여. 주(主)의 구원(救援)으로 나를 높이소서.

^30내가 노래로 하나님의 이름을 찬송(讚頌)하며, 감사(感謝)함으로 ‘하나님을 광대(廣大)하시다’ 하리니, ^31이것이 소, 곧 뿔과 굽이 있는 황소를 드림보다 여호와를 더욱 기쁘시게 함이 될 것이라.

^32온유(溫柔)한 자(者)가 이를 보고 기뻐하나니, 하나님을 찾는 너희들아. 너희 마음을 소생(蘇生)케 할찌어다. ^33여호와는 궁핍(窮乏)한 자(者)를 들으시며, 자기(自己)를 인(因)하여 수금(囚禁)된 자(者)를 멸시(蔑視)치 아니하시나니, ^34천지(天地)가 그를 찬송(讚頌)할 것이요, 바다와 그 중(中)의 모든 동물(動物)도 그리할지로다.

^35하나님이 시온을 구원(救援)하시고, 유다 성읍(城邑)들을 건설(建設)하시리니, 무리가 거기 거(居)하여 소유(所有)를 삼으리로다. ^36그 종들의 후손(後孫)이 또한 이를 상속(相續)하고, 그 이름을 사랑하는 자(者)가 그 중(中)에 거(居)하리로다.

70

(다윗의 기념(記念)케 하는 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

^01하나님이여. 속(速)히 나를 건지소서. 여호와여. 속(速)히 나를 도우소서.

^02내 영혼(靈魂)을 찾는 자(者)로 수치(羞恥)와 무안(無顔)을 당(當)케 하시며, 나의 상(傷)함을 기뻐하는 자(者)로 물러가 욕(辱)을 받게 하소서. ^03‘아하, 아하’ 하는 자(者)로 자기(自己) 수치(羞恥)를 인(因)하여 물러가게 하소서. ^04주(主)를 찾는 모든 자(者)로 주(主)를 인(因)하여 기뻐하고 즐거워하게 하시며, 주(主)의 구원(救援)을 사모(思慕)하는 자(者)로, 항상(恒常) 말하기를, ‘하나님은 광대(廣大)하시다’ 하게 하소서.

^05나는 가난하고 궁핍(窮乏)하오니, 하나님이여. 속(速)히 내게 임(臨)하소서.

주(主)는 나의 도움이시요, 나를 건지시는 자(者)시오니, 여호와여. 지체(遲滯)치 마소서.

71

^01여호와여. 내가 주(主)께 피(避)하오니, 나로 영영(永永)히 수치(羞恥)를 당(當)케 마소서. ^02주(主)의 의(義)로 나를 건지시며, 나를 풀어주시며, 주(主)의 귀를 내게 기울이사 나를 구원(救援)하소서. ^03주(主)는 나의 무시(無視)로 피(避)하여 거(居)할 바위가 되소서. 주(主)께서 나를 “구원(救援)하라.” 명(命)하셨으니, 이는 주(主)께서 나의 반석(磐石)이시요, 나의 산성(山城)이심이니이다.

^04나의 하나님이여. 나를 악인(惡人)의 손, 곧 불의(不義)한 자(者)와 흉악(凶惡)한 자(者)의 장중(掌中)에서 피(避)하게 하소서.

^05주(主) 여호와여. 주(主)는 나의 소망(所望)이시요, 나의 어릴 때부터 의지(依支)시라. ^06내가 모태(母胎)에서부터 주(主)의 붙드신바 되었으며, 내 어미 배에서 주(主)의 취(取)하여 내신 바 되었사오니, 나는 항상(恒常) 주(主)를 찬송(讚頌)하리이다.

^07나는 무리에게 이상(異常)함이 되었사오나, 주(主)는 나의 견고(堅固)한 피난처(避難處)시오니, ^08주(主)를 찬송(讚頌)함과 주(主)를 존숭(尊崇)함이 종일(終日)토록 내 입에 가득하리이다. ^09나를 늙은 때에 버리지 마시며, 내 힘이 쇠약(衰弱)한 때에 떠나지 마소서.

^10나의 원수(怨讐)들이 내게 대(對)하여 말하며, 나의 영혼(靈魂)을 엿보는 자(者)가 서로 꾀하여, ^11이르기를, “하나님이 저를 버리셨은즉, 따라 잡으라. 건질 자(者)가 없다.” 하오니, ^12하나님이여. 나를 멀리 마소서. 나의 하나님이여. 속(速)히 나를 도우소서. ^13내 영혼(靈魂)을 대적(對敵)하는 자(者)로 수치(羞恥)와 멸망(滅亡)을 당(當)케 하시며, 나를 모해(謀害)하려 하는 자(者)에게는 욕(辱)과 수욕(羞辱)이 덮이게 하소서.

^14나는 항상(恒常) 소망(所望)을 품고 주(主)를 더욱 찬송(讚頌)하리이다. ^15내가 측량(測量)할 수 없는 주(主)의 의(義)와 구원(救援)을 내 입으로 종일(終日) 전(傳)하리이다. ^16내가 주(主) 여호와의 능(能)하신 행적(行蹟)을 가지고 오겠사오며, 주(主)의 의(義), 곧 주(主)의 의(義)만 진술(陳述)하겠나이다.

^17하나님이여. 나를 어려서부터 교훈(敎訓)하셨으므로 내가 지금(至今)까지 주(主)의 기사(奇事)를 전(傳)하였나이다.

^18하나님이여. 내가 늙어 백수(百首)가 될 때에도 나를 버리지 마시며, 내가 주(主)의 힘을 후대(後代)에 전(傳)하고, 주(主)의 능(能)을 장래(將來) 모든 사람에게 전(傳)하기까지 나를 버리지 마소서.

^19하나님이여. 주(主)의 의(義)가 또한 지극(至極)히 높으시니이다.

하나님이여. 주(主)께서 대사(大事)를 행(行)하셨사오니, 누가 주(主)와 같으리이까?

^20우리에게 많고 심(甚)한 고난(苦難)을 보이신 주(主)께서 우리를 다시 살리시며, 땅 깊은 곳에서 다시 이끌어 올리시리이다. ^21나를 더욱 창대(昌大)하게 하시고, 돌이키사 나를 위로(慰勞)하소서.

^22나의 하나님이여. 내가 또 비파(琵琶)를 주(主)를 찬양(讚揚)하며, 주(主)의 성실(誠實)을 찬양(讚揚)하리이다.

이스라엘의 거룩하신 주(主)여. 내가 수금(竪琴)으로 주(主)를 찬양(讚揚)하리이다.

^23내가 주(主)를 찬양(讚揚)할 때에 내 입술이 기뻐 외치며, 주(主)께서 구속(救贖)하신 내 영혼(靈魂)이 즐거워하리이다. ^24내 혀도 종일(終日)토록 주(主)의 의(義)를 말씀하오리니, 나를 모해(謀害)하려 하던 자(者)가 수치(羞恥)와 무안(無顔)을 당(當)함이니이다.

72

(솔로몬의 시(詩))

^01하나님이여. 주(主)의 판단력(判斷力)을 왕(王)에게 주시고, 주(主)의 의(義)를 왕(王)의 아들에게 주소서. ^02저가 주(主)의 백성(百姓)을 의(義)로 판단(判斷)하며, 주(主)의 가난한 자(者)를 공의(公義)로 판단(判斷)하리니, ^03의(義)로 인(因)하여 산(山)들이 백성(百姓)에게 평강(平康)을 주며, 작은 산(山)들도 그리하리로다. ^04저가 백성(百姓)의 가난한 자(者)를 신원(伸寃)하며, 궁핍(窮乏)한 자(者)의 자손(子孫)을 구원(救援)하며, 압박(壓迫)하는 자(者)를 꺾으리로다.

^05저희가 해가 있을 동안에 주(主)를 두려워하며, 달이 있을 동안에 대대(代代)로 그리하리로다. ^06저는 벤 풀에 내리는 비같이 땅을 적시는 소낙비 같이 임(臨)하리니, ^07저의 날에 의인(義人)이 흥왕(興旺)하여 평강(平康)의 풍성(豊盛)함이 달이 다할 때까지 이르리로다. ^08저가 바다에서부터 바다까지와 강(江)에서부터 땅 끝까지 다스리리니, ^09광야(曠野)에 거(居)하는 자(者)는 저의 앞에 굽히며, 그 원수(怨讐)들은 티끌을 핥을것이며, ^10다시스와 섬의 왕(王)들이 공세(貢稅)를 바치며, 스바와 시바 왕(王)들이 예물(禮物)을 드리리로다. ^11만왕(萬王)이 그 앞에 부복(俯伏)하며, 열방(列邦)이 다 그를 섬기리로다.

^12저는 궁핍(窮乏)한 자(者)의 부르짖을 때에 건지며, 도움이 없는 가난한 자(者)도 건지며, ^13저는 가난한 자(者)와 궁핍(窮乏)한 자(者)를 긍휼(矜恤)히 여기며, 궁핍(窮乏)한 자(者)의 생명(生命)을 구원(救援)하며, ^14저희 생명(生命)을 압박(壓迫)과 강포(强暴)에서 구속(救贖)하리니, 저희 피가 그 목전(目前)에 귀(貴)하리로다. ^15저희가 생존(生存)하여 스바의 금(金)을 저에게 드리며, 사람들이 저를 위(爲)하여 항상(恒常) 기도(祈禱)하고 종일(終日) 찬송(讚頌)하리로다.

^16산(山)꼭대기의 땅에도 화곡(禾穀)이 풍성(豊盛)하고, 그 열매가 레바논 같이 흔들리며, 성(城)에 있는 자(者)가 땅의 풀같이 왕성(旺盛)하리로다.

^17그 이름이 영구(永久)함이여. 그 이름이 해와 같이 장구(長久)하리로다. 사람들이 그로 인(因)하여 복(福)을 받으리니, 열방(列邦)이 다 그를 ‘복(福)되다’ 하리로다.

^18홀로 기사(奇事)를 행(行)하시는 여호와 하나님, 곧 이스라엘의 하나님을 찬송(讚頌)하며, ^19그 영화(榮華)로운 이름을 영원(永遠)히 찬송(讚頌)할지어다.

온 땅에 그 영광(榮光)이 충만(充滿)할지어다. 아멘. 아멘.

^20이새의 아들 다윗의 기도(祈禱)가 필(畢)하다.

73

(아삽의 시(詩))

^01하나님이 참으로 이스라엘 중(中) 마음이 정결(淨潔)한 자(者)에게 선(善)을 행(行)하시나, ^02나는 거의 실족(失足)할 뻔 하였고, 내 걸음이 미끄러질뻔 하였으니, ^03이는 내가 악인(惡人)의 형통(亨通)함을 보고 오만(傲慢)한 자(者)를 질시(疾視)하였음이로다. ^04저희는 죽는 때에도 고통(苦痛)이 없고 그 힘이 건강(健康)하며, ^05타인(他人)과 같은 고난(苦難)이 없고, 타인(他人)과 같은 재앙(災殃)도 없나니, ^06그러므로 교만(驕慢)이 저희 목걸이요, 강포(强暴)가 저희의 입는 옷이며, ^07살찜으로 저희 눈이 솟아나며, 저희 소득(所得)은 마음의 소원(所願)보다 지나며, ^08저희는 능욕(凌辱)하며, 악(惡)하게 압제(壓制)하여 말하며, 거만(倨慢)히 말하며, ^09저희 입은 하늘에 두고, 저희 혀는 땅에 두루 다니도다. ^10그러므로 그 백성(百姓)이 이리로 돌아와서 잔(盞)에 가득한 물을 다 마시며, ^11말하기를, “하나님이 어찌 알랴? 지극(至極)히 높은 자(者)에게 지식(知識)이 있으랴?” 하도다.

^12볼지어다. 이들은 악인(惡人)이라. 항상(恒常) 평안(平安)하고 재물(財物)은 더 하도다. ^13내가 내 마음을 정(淨)히 하며, 내 손을 씻어 무죄(無罪)하다 한 것이 실(實)로 헛되도다.

^14나는 종일(終日) 재앙(災殃)을 당(當)하며, 아침마다 징책(懲責)을 보았도다. ^15내가 만일(萬一) 스스로 이르기를, ‘내가 이렇게 말하리라’ 하였더면, 주(主)의 아들들의 시대(時代)를 대(對)하여 궤휼(詭譎)을 행(行)하였으리이다.

^16내가 ‘어찌면 이를 알까?’ 하여 생각한즉, 내게 심(甚)히 곤란(困難)하더니, ^17하나님의 성소(聖所)에 들어갈 때에야 저희 결국(結局)을 내가 깨달았나이다. ^18주(主)께서 참으로 저희를 미끄러운 곳에 두시며 파멸(破滅)에 던지시니, ^19저희가 어찌 그리 졸지(猝地)에 황폐(荒廢)되었는가 놀람으로 전멸(全滅)하였나이다.

^20주(主)여. 사람이 깬 후(後)에는 꿈을 무시(無視)함같이, 주(主)께서 깨신 후(後)에 저희 형상(形像)을 멸시(蔑視)하시리이다. ^21내 마음이 산란(散亂)하며, 내 심장(心臟)이 찔렸나이다. ^22내가 이같이 우매(愚昧) 무지(無知)하니, 주(主)의 앞에 짐승이오나, ^23내가 항상(恒常) 주(主)와 함께하니, 주(主)께서 내 오른손을 붙드셨나이다. ^24주(主)의 교훈(敎訓)으로 나를 인도(引導)하시고 후(後)에는 영광(榮光)으로 나를 영접(迎接)하시리니, ^25하늘에서는 주(主) 외(外)에 누가 내게 있리요? 땅에서는 주(主) 밖에 나의 사모(思慕)할 자(者) 없나이다. ^26내 육체(肉體)와 마음은 쇠잔(衰殘)하나, 하나님은 내 마음의 반석(磐石)이시요, 영원(永遠)한 분깃이시라.

^27대저(大抵) 주(主)를 멀리하는 자(者)는 망(亡)하리니, 음녀(淫女) 같이 주(主)를 떠난 자(者)를 주(主)께서 다 멸(滅)하셨나이다. ^28하나님께 가까이 함이 내게 복(福)이라. 내가 주(主) 여호와를 나의 피난처(避難處)로 삼아 주(主)의 모든 행사(行事)를 전파(傳播)하리이다.

74

^01하나님이여. 주(主)께서 어찌하여 우리를 영원(永遠)히 버리시나이까? 어찌하여 주(主)의 치시는 양(羊)을 향(向)하여 진노(震怒)의 연기(煙氣)를 발(發)하시나이까?

^02옛적부터 얻으시고 구속(救贖)하사, 주(主)의 기업(基業)의 지파(支派)로 삼으신 주(主)의 회중(會衆)을 기억(記憶)하시며, 주(主)의 거(居)하신 시온산(山)도 생각하소서. ^03영구(永久)히 파멸(破滅)된 곳으로 주(主)의 발을 드십소서. 원수(怨讐)가 성소(聖所)에서 모든 악(惡)을 행(行)하였나이다.

^04주(主)의 대적(對敵)이 주(主)의 회중(會衆)에서 훤화(喧譁)하며, 자기(自己) 기(旗)를 세워 표적(標的)을 삼았으니, ^05저희는 마치 도끼를 들어 삼림(森林)을 베는 사람 같으니이다. ^06이제 저희가 도끼와 철퇴(鐵槌)로 성소(聖所)의 모든 조각품(彫刻品)을 쳐서 부수고, ^07주(主)의 성소(聖所)를 불사르며, 주(主)의 이름이 계신 곳을 더럽혀 땅에 엎었나이다. ^08저희의 마음에 이르기를, ‘우리가 그것을 진멸(殄滅)하자’ 하고, 이 땅에 있는 하나님의 모든 회당(會堂)을 불살랐나이다. ^09우리의 표적(標的)이 보이지 아니하며, 선지자(先知者)도 다시 없으며, 이런 일이 얼마나 오랠는지 우리 중(中)에 아는 자(者)도 없나이다.

^10하나님이여. 대적(對敵)이 언제까지 훼방(毁謗)하겠으며, 원수(怨讐)가 주(主)의 이름을 영원(永遠)히 능욕(凌辱)하리이까? ^11주(主)께서 어찌하여 주(主)의 손, 곧 오른손을 거두시나이까? 주(主)의 품에서 빼사, 저희를 멸(滅)하소서.

^12하나님은 예로부터 나의 왕(王)이시라. 인간(人間)에 구원(救援)을 베푸셨나이다.

^13주(主)께서 주(主)의 능력(能力)으로 바다를 나누시고, 물 가운데 용(龍)들의 머리를 깨뜨리셨으며, ^14악어(鰐魚)의 머리를 파쇄(破碎)하시고, 그것을 사막(沙漠)에 거(居)하는 자(者)에게 식물(植物)로 주셨으며, ^15바위를 쪼개사 큰 물을 내시며, 길이 흐르는 강(江)들을 말리우셨나이다. ^16낮도 주(主)의 것이요, 밤도 주(主)의 것이라. 주(主)께서 빛과 해를 예비(豫備)하셨으며, ^17땅의 경계(警戒)를 정(定)하시며 여름과 겨울을 이루셨나이다.

^18여호와여. 이것을 기억(記憶)하소서. 원수(怨讐)가 주(主)를 비방(誹謗)하며, 우매(愚昧)한 백성(百姓)이 주(主)의 이름을 능욕(凌辱)하였나이다. ^19주(主)의 멧비둘기의 생명(生命)을 들짐승에게 주지 마시며, 주(主)의 가난한 자(者)의 목숨을 영영(永永)히 잊지 마소서.

^20언약(言約)을 돌아보소서. 대저(大抵) 땅 흑암(黑暗)한 곳에 강포(强暴)한 자(者)의 처소(處所)가 가득하였나이다. ^21학대(虐待) 받은 자(者)로 부끄러이 돌아가게 마시고, 가난한 자(者)와 궁핍(窮乏)한 자(者)로 주(主)의 이름을 찬송(讚頌)케 하소서.

^22하나님이여. 일어나사 주(主)의 원통(寃痛)을 푸시고, 우매(愚昧)한 자(者)가 종일(終日) 주(主)를 비방(誹謗)하는 것을 기억(記憶)하소서. ^23주(主)의 대적(對敵)의 소리를 잊지 마소서. 일어나 주(主)를 항거(抗拒)하는 자(者)의 훤화(喧譁)가 항상(恒常) 상달(上達)하나이다.

75

(아삽의 시(詩). 영장(伶長)으로 알다스헷에 맞춘 노래)

^01하나님이여. 우리가 주(主)께 감사(感謝)하고 감사(感謝)함은 주(主)의 이름이 가까움이라. 사람들이 주(主)의 기사(奇事)를 전파(傳播)하나이다. ^02주(主)의 말씀이, “내가 정(定)한 기약(期約)을 당(當)하면 정의(正義)로 판단(判斷)하리니, ^03땅의 기둥은 내가 세웠거니와, 땅과 그 모든 거민(居民)이 소멸(消滅)되리라.” 하시도다. (셀라.)

^04내가 오만(傲慢)한 자(者)더러, “오만(傲慢)히 행(行)치 말라.” 하며, 행악자(行惡者)더러, “뿔을 들지말라.” 하였노니, ^05너희 뿔을 높이 들지 말며, 교만(驕慢)한 목으로 말하지 말지어다. ^06대저(大抵) 높이는 일이 동(東)에서나 서(西)에서 말미암지 아니하며, 남(南)에서도 말미암지 아니하고, ^07오직 재판장(裁判長)이신 하나님이 이를 낮추시고 저를 높이시느니라.

^08여호와의 손에 잔(盞)이 있어 술 거품이 일어나는도다. 속에 섞은 것이 가득한 그 잔(盞)을 하나님이 쏟아 내시나니, 실(實)로 그 찌끼까지도 땅의 모든 악인(惡人)이 기울여 마시리로다.

^09나는 야곱의 하나님을 영원(永遠)히 선포(宣布)하며 찬양(讚揚)하며, ^10또 악인(惡人)의 뿔을 다 베고, 의인(義人)의 뿔은 높이 들리로다.

76

(아삽의 시(詩). 영장(伶長)으로 현악(絃樂)에 맞춘 노래)

^01하나님이 유다에 알린 바 되셨으며, 그 이름은 이스라엘에 크시도다. ^02그 장막(帳幕)이 또한 살렘에 있음이여. 그 처소(處所)는 시온에 있도다. ^03거기서 저가 화살과 방패(防牌)와 칼과 전쟁(戰爭)을 깨치시도다. (셀라.)

^04주(主)는 영화(榮華)로우시며, 약탈(掠奪)한 산(山)에서 존귀(尊貴)하시도다. ^05마음이 강(强)한 자(者)는 탈취(奪取)를 당(當)하여 자기(自己) 잠을 자고, 장사(壯士)는 자기(自己) 손을 놀리지 못하도다.

^06야곱의 하나님이여. 주(主)께서 꾸짖으시매, 병거(兵車)와 말이 다 깊은 잠이 들었나이다. ^07주(主), 곧 주(主)는 경외(敬畏)할 자(者)시니, 주(主)께서 한번(番) 노(怒)하실 때에 누가 주(主)의 목전(目前)에 서리이까? ^08주(主)께서 하늘에서 판결(判決)을 선포(宣布)하시매, 땅이 두려워 잠잠(潛潛)하였나니, ^09곧 하나님이 땅의 모든 온유(溫柔)한 자(者)를 구원(救援)하시려고 판단(判斷)하러 일어나신 때에로다. (셀라.)

^10진실(眞實)로 사람의 노(怒)는 장차(將次) 주(主)를 찬송(讚頌)하게 될 것이요, 그 남은 노(怒)는 주(主)께서 금(禁)하시리이다. ^11너희는 여호와, 너희 하나님께 서원(誓願)하고 갚으라.

사방(四方)에 있는 모든 자(者)도 마땅히 경외(敬畏)할 이에게 예물(禮物)을 드릴찌로다. ^12저가 방백(方伯)들의 심령(心靈)을 꺾으시리니, 저는 세상(世上)의 왕(王)들에게 두려움이시로다.

77

(아삽의 시(詩). 영장(伶長)으로 여두둔의 법칙(法則)에 의지(依支)하여 한 노래)

^01내가 내 음성(音聲)으로 하나님께 부르짖으리니, 하나님께 내 음성(音聲)으로 부르짖으면 내게 귀를 기울이시리로다. ^02나의 환난(患難)날에 내가 주(主)를 찾았으며, 밤에는 내 손을 들고 거두지 아니하였으며, 내 영혼(靈魂)이 위로(慰勞) 받기를 거절(拒絶)하였도다. ^03내가 하나님을 생각하고 불안(不安)하여 근심하니, 내 심령(心靈)이 상(傷)하도다. (셀라.)

^04주(主)께서 나로 눈을 붙이지 못하게 하시니, 내가 괴로워 말할 수 없나이다. ^05내가 옛날, 곧 이전(以前) 해를 생각하였사오며, ^06밤에 한 나의 노래를 기억(記憶)하여 마음에 묵상(默想)하며 심령(心靈)이 궁구(窮究)하기를, ^07‘주(主)께서 영원(永遠)히 버리실까? 다시는 은혜(恩惠)를 베풀지 아니하실까? ^08그 인자(仁慈)하심이 길이 다하였는가? 그 허락(許諾)을 영구(永久)히 폐(廢)하셨는가? ^09하나님이 은혜(恩惠) 베푸심을 잊으셨는가? 노(怒)하심으로 그 긍휼(矜恤)을 막으셨는가?’ 하였나이다. (셀라.)

^10또 내가 말하기를, “이는 나의 연약(軟弱)함이라. 지존자(至尊者)의 오른손의 해, ^11곧 여호와의 옛적 기사(奇事)를 기억(記憶)하여 그 행(行)하신 일을 진술(陳述)하리이다. ^12또 주(主)의 모든 일을 묵상(默想)하며 주(主)의 행사(行事)를 깊이 생각하리이다.

^13하나님이여. 주(主)의 도(道)는 극(極)히 거룩하시오니, 하나님과 같이 큰 신(神)이 누구오니이까? ^14주(主)는 기사(奇事)를 행(行)하신 하나님이시라. 민족(民族)들 중(中)에 주(主)의 능력(能力)을 알리시고, ^15주(主)의 팔로 주(主)의 백성(百姓), 곧 야곱과 요셉의 자손(子孫)을 구속(救贖)하셨나이다.”. (셀라.)

^16하나님이여. 물들이 주(主)를 보았나이다. 물들이 주(主)를 보고 두려워하며, 깊음도 진동(震動)하였고, ^17구름이 물을 쏟고 궁창(穹蒼)이 소리를 발(發)하며, 주(主)의 살도 날아 나갔나이다. ^18회리바람 중(中)에 주(主)의 우뢰(雨雷)의 소리가 있으며, 번개가 세계(世界)를 비취며, 땅이 흔들리고 움직였나이다. ^19주(主)의 길이 바다에 있었고, 주(主)의 첩경(捷徑)이 큰 물에 있었으나, 주(主)의 종적(踪跡)을 알 수 없었나이다. ^20주(主)의 백성(百姓)을 무리 양(羊) 같이 모세와 아론의 손으로 인도(引導)하셨나이다.

78

(아삽의 마스길)

^01내 백성(百姓)이여. 내 교훈(敎訓)을 들으며, 내 입의 말에 귀를 기울일찌어다.

[02]내가 입을 열고 비유(比喩)를 베풀어서 옛 비밀(秘密)한 말을 발표(發表)하리니, ^03이는 우리가 들은 바요, 아는 바요, 우리 열조(列祖)가 우리에게 전(傳)한 바라. ^04우리가 이를 그 자손(子孫)에게 숨기지 아니하고, 여호와의 영예(榮譽)와 그 능력(能力)과 기이(奇異)한 사적(事蹟)을 후대(後代)에 전(傳)하리로다.[인용위치 돌아가기]

^05여호와께서 증거(證據)를 야곱에게 세우시며, 법도(法度)를 이스라엘에게 정(定)하시고, 우리 열조(列祖)에게 명(命)하사, “저희 자손(子孫)에게 알게 하라.” 하셨으니, ^06이는 저희로 후대(後代) 곧 후생(後生) 자손(子孫)에게 이를 알게 하고, 그들은 일어나 그 자손(子孫)에게 일러서, ^07저희로 그 소망(所望)을 하나님께 두며, 하나님의 행사(行事)를 잊지 아니하고, 오직 그 계명(誡命)을 지켜서, ^08그 열조(列祖), 곧 완고(頑固)하고 패역(悖逆)하여 그 마음이 정직(正直)하지 못하며, 그 심령(心靈)은 하나님께 충성(忠誠)치 아니한 세대(世代)와 같지 않게 하려 하심이로다.

^09에브라임 자손(子孫)은 병기(兵器)를 갖추며 활을 가졌으나, 전쟁(戰爭)의 날에 물러갔도다. ^10저희가 하나님의 언약(言約)을 지키지 아니하고, 그 율법(律法) 준행(遵行)하기를 거절(拒絶)하며, ^11여호와의 행(行)하신 것과 저희에게 보이신 기사(奇事)를 잊었도다.

^12옛적에 하나님이 애굽 땅 소안 들에서 기이(奇異)한 일을 저희 열조(列祖)의 목전(目前)에서 행(行)하셨으되, ^13저가 바다를 갈라 물을 무더기 같이 서게 하시고, 저희로 지나게 하셨으며, ^14낮에는 구름으로 온 밤에는 화광(火光)으로 인도(引導)하셨으며, ^15광야(曠野)에서 반석(磐石)을 쪼개시고, 깊은 수원(水源)에서 나는 것 같이 저희에게 물을 흡족(洽足)히 마시우셨으며, ^16또 반석(磐石)에서 시내를 내사 물이 강(江) 같이 흐르게 하셨으나, ^17저희는 계속(繼續)하여 하나님께 범죄(犯罪)하여, 황야(荒野)에서 지존자(至尊者)를 배반(背叛)하였도다.

^18저희가 저희 탐욕(貪慾)대로 식물(植物)을 구(求)하여 그 심중(心中)에 하나님을 시험(試驗)하였으며, ^19그뿐 아니라 하나님을 대적(對敵)하여 말하기를, “하나님이 광야(曠野)에서 능(能)히 식탁(食卓)을 준비(準備)하시랴? ^20저가 반석(磐石)을 쳐서 물을 내시매 시내가 넘쳤거니와, 또 능(能)히 떡을 주시며, 그 백성(百姓)을 위(爲)하여 고기를 예비(豫備)하시랴?” 하였도다.

^21그러므로 여호와께서 듣고 노(怒)하심이여. 야곱을 향(向)하여 노(怒)가 맹렬(猛烈)하며, 이스라엘을 향(向)하여 노(怒)가 올랐으니, ^22이는 하나님을 믿지 아니하며 그 구원(救援)을 의지(依支)하지 아니한 연고(緣故)로다.

^23그러나 저가 오히려 위의 궁창(穹蒼)을 명(命)하시며, 하늘 문(門)을 여시고, [24]저희에게 만나를 비같이 내려 먹이시며, 하늘 양식(糧食)으로 주셨나니, ^25사람이 권세(權勢) 있는 자(者)의 떡을 먹음이여. 하나님이 식물(植物)을 충족(充足)히 주셨도다. ^26저가 동풍(東風)으로 하늘에서 일게 하시며, 그 권능(權能)으로 남풍(南風)을 인도(引導)하시고, ^27저희에게 고기를 티끌같이 내리시니, 곧 바다 모래 같은 나는 새라. ^28그 진중(陣中)에 떨어지게 하사, 그 거처(居處)에 둘리셨도다.인용위치 돌아가기(요06:31)

^29저희가 먹고 배불렀나니, 하나님이 저희 소욕(所欲)대로 주셨도다. ^30저희가 그 욕심(慾心)에서 떠나지 아니하고 저희 식물(植物)이 아직 그 입에 있을 때에, ^31하나님이 저희를 대(對)하여 노(怒)를 발(發)하사 저희 중(中) 살진 자(者)를 죽이시며, 이스라엘의 청년(靑年)을 쳐 엎드러뜨리셨도다. ^32그럴찌라도 저희가 오히려 범죄(犯罪)하여 그의 기사(奇事)를 믿지 아니하였으므로, ^33하나님이 저희 날을 헛되이 보내게 하시며, 저희 해를 두렵게 지내게 하셨도다.

^34하나님이 저희를 죽이실 때에 저희가 그에게 구(求)하며, 돌이켜 하나님을 간절(懇切)히 찾았고, ^35하나님이 저희의 반석(磐石)이시요, 지존(至尊)하신 하나님이 저희 구속자(救贖者)이심을 기억(記憶)하였도다. ^36그러나 저희가 입으로 그에게 아첨(阿諂)하며 자기(自己) 혀로 그에게 거짓을 말하였으니, ^37이는 하나님께 향(向)하는 저희 마음이 정(定)함이 없으며, 그의 언약(言約)에 성실(誠實)치 아니하였음이로다.

^38오직 하나님은 자비(慈悲)하심으로 죄악(罪惡)을 사(赦)하사 멸(滅)하지 아니하시고, 그 진노(震怒)를 여러번(番) 돌이키시며 그 분(忿)을 다 발(發)하지 아니하셨으니, ^39저희는 육체(肉體) 뿐이라. 가고 다시 오지 못하는 바람임을 기억(記憶)하셨음이로다.

^40저희가 광야(曠野)에서 그를 반항(反抗)하며 사막(沙漠)에서 그를 슬프시게 함이 몇번(番)인고? ^41저희가 돌이켜 하나님을 재삼(再三) 시험(試驗)하며, 이스라엘의 거룩한 자(者)를 격동(激動)하였도다. ^42저희가 그의 권능(權能)을 기억(記憶)지 아니하며, 대적(對敵)에게서 구속(救贖)하신 날도 생각지 아니하였도다.

^43그 때에 하나님이 애굽에서 그 징조(徵兆)를, 소안 들에서 그 기사(奇事)를 나타내사, ^44저희의 강(江)과 시내를 피로 변(變)하여 저희로 마실 수 없게 하시며, ^45파리 떼를 저희 중(中)에 보내어 물게 하시고, 개구리를 보내어 해(害)하게 하셨으며, ^46저희의 토산물(土産物)을 황충(蝗蟲)에게 주시며, 저희의 수고(受苦)한 것을 메뚜기에게 주셨으며, ^47저희 포도(葡萄)나무를 우박(雨雹)으로, 저희 뽕나무를 서리로 죽이셨으며, ^48저희 가축(家畜)을 우박(雨雹)에, 저희 양(羊)떼를 번갯불에 붙이셨으며, ^49그 맹렬(猛烈)한 노(怒)와 분(忿)과 분노(忿怒)와 고난(苦難), 곧 벌(罰)하는 사자(使者)들을 저희에게 내려 보내셨으며, ^50그 노(怒)를 위(爲)하여 치도(治道)하사 저희 혼(魂)의 사망(死亡)을 면(免)케 아니하시고, 저희 생명(生命)을 염병(染病)에 붙이셨으며, ^51애굽에서 모든 장자(長子), 곧 함의 장막(帳幕)에 있는 그 기력(氣力)의 시작(始作)을 치셨으나, ^52자기(自己) 백성(百姓)을 양(羊) 같이 인도(引導)하여 내시고, 광야(曠野)에서 양(羊)떼같이 지도(指導)하셨도다. ^53저희를 안전(安全)히 인도(引導)하시니 저희는 두려움이 없었으나, 저희 원수(怨讐)는 바다에 엄몰(淹沒)되었도다.

^54저희를 그 성소(聖所)의 지경(地境), 곧 그의 오른손이 취(取)하신 산(山)으로 인도(引導)하시고, ^55또 열방(列邦)을 저희 앞에서 쫓아 내시며, 줄로 저희 기업(基業)을 분배(分配)하시고, 이스라엘 지파(支派)로 그 장막(帳幕)에 거(居)하게 하셨도다.

^56그럴찌라도 저희가 지존(至尊)하신 하나님을 시험(試驗)하며, 반항(反抗)하여 그 증거(證據)를 지키지 아니하며, ^57저희 열조(列祖)같이 배반(背叛)하고 궤사(詭詐)를 행(行)하여 속이는 활 같이 빗가서, ^58자기(自己) 산당(山堂)으로 그 노(怒)를 격동(激動)하며, 저희 조각(彫刻)한 우상(偶像)으로 그를 진노(震怒)케 하였으매, ^59하나님이 들으시고 분(忿)내어 이스라엘을 크게 미워하사 ^60실로의 성막(聖幕), 곧 인간(人間)에 세우신 장막(帳幕)을 떠나시고, ^61그 능력(能力)된 자(者)를 포로(捕虜)에 붙이시며, 자기(自己) 영광(榮光)을 대적(對敵)의 손에 붙이시고, ^62그 백성(百姓)을 또 칼에 붙이사 그의 기업(基業)에게 분(忿)내셨으니, ^63저희 청년(靑年)은 불에 살라지고, 저희 처녀(處女)에게는 혼인(婚姻) 노래가 없으며, ^64저희 제사장(祭司長)들은 칼에 엎드러지고, 저희 과부(寡婦)들은 애곡(哀哭)하지 못하였도다.

^65때에 주(主)께서 자다가 깬 자(者) 같이 포도주(葡萄酒)로 인(因)하여 외치는 용사(勇士) 같이 일어나사, ^66그 대적(對敵)들을 쳐 물리쳐서 길이 욕(辱)되게 하시고, ^67또 요셉의 장막(帳幕)을 싫어 버리시며, 에브라임 지파(支派)를 택(擇)하지 아니하시고, ^68오직 유다 지파(支派)와 그 사랑하시는 시온산(山)을 택(擇)하시고, ^69그 성소(聖所)를 산(山)의 높음 같이 영원(永遠)히 두신 땅 같이 지으셨으며, ^70또 그 종 다윗을 택(擇)하시되, 양(羊)의 우리에서 취(取)하시며, ^71젖 양(羊)을 지키는 중(中)에서 저희를 이끄사, 그 백성(百姓)인 야곱 그 기업(基業)인 이스라엘을 기르게 하셨더니, ^72이에 저가 그 마음의 성실(誠實)함으로 기르고, 그 손의 공교(工巧)함으로 지도(指導)하였도다.

79 (아삽의 시(詩))

01하나님이여. 열방(列邦)이 주(主)의 기업(基業)에 들어와서 주(主)의 성전(聖殿)을 더럽히고, 예루살렘으로 돌 무더기가 되게 하였나이다. ^02저희가 주(主)의 종들의 시체(屍體)를 공중(空中)의 새에게 밥으로 주며, 주(主)의 성도(聖徒)들의 육체(肉體)를 땅 짐승에게 주며, ^03그들의 피를 예루살렘 사면(四面)에 물 같이 흘렸으며, 그들을 매장(埋葬)하는 자(者)가 없었나이다. ^04우리는 우리 이웃에게 비방(誹謗)거리가 되며, 우리를 에운 자(者)에게 조소(嘲笑)와 조롱(嘲弄)거리가 되었나이다.

^05여호와여. 어느 때까지니이까? 영원(永遠)히 노(怒)하시리이까? 주(主)의 진노(震怒)가 불붙듯 하시리이까?

^06주(主)를 알지 아니하는 열방(列邦)과, 주(主)의 이름을 부르지 아니하는 열국(列國)에 주(主)의 노(怒)를 쏟으소서. ^07저희가 야곱을 삼키고 그 거처(居處)를 황폐(荒廢)케 함이니이다. ^08우리 열조(列祖)의 죄악(罪惡)을 기억(記憶)하여 우리에게 돌리지 마옵소서. 우리가 심(甚)히 천(賤)하게 되었사오니, 주(主)의 긍휼(矜恤)하심으로 속(速)히 우리를 영접(迎接)하소서.

^09우리 구원(救援)의 하나님이여. 주(主)의 이름의 영광(榮光)을 위(爲)하여 우리를 도우시며, 주(主)의 이름을 위(爲)하여 우리를 건지시며, 우리 죄(罪)를 사(赦)하소서. ^10어찌하여 열방(列邦)으로 ‘저희 하나님이 어디 있느냐’ 말하게 하리이까? 주(主)의 종들의 피 흘림 당(當)한 보수(報酬)를 우리 목전(目前)에 열방(列邦) 중(中)에 알리소서.

^11갇힌 자(者)의 탄식(歎息)으로 주(主)의 앞에 이르게 하시며, 죽이기로 정(定)한 자(者)를 주(主)의 크신 능력(能力)을 따라 보존(保存)하소서.

^12주(主)여. 우리 이웃이 주(主)를 훼방(毁謗)한 그 훼방(毁謗)을 저희 품에 7배(七倍)나 갚으소서. ^13그러하면 주(主)의 백성(百姓), 곧 주(主)의 기르시는 양(羊)된 우리는 영원(永遠)히 주(主)께 감사(感謝)하며, 주(主)의 영예(榮譽)를 대대(代代)로 전(傳)하리이다.

80

(아삽의 시(詩). 영장(伶長)으로 소산님에둣에 맞춘 노래)

^01요셉을 양(羊)떼같이 인도(引導)하시는 이스라엘의 목자(牧者)여. 귀를 기울이소서.

그룹 사이에 좌정(座定)하신 자(者)여. 빛을 비취소서. ^02에브라임과 베냐민과 므낫세 앞에서 주(主)의 용력(勇力)을 내사 우리를 구원(救援)하러 오소서.

^03하나님이여. 우리를 돌이키시고 주(主)의 얼굴 빛을 비취사 우리로 구원(救援)을 얻게 하소서.

^04만군(萬軍)의 하나님 여호와여. 주(主)의 백성(百姓)의 기도(祈禱)에 대(對)하여 어느 때까지 노(怒)하시리이까? ^05주(主)께서 저희를 눈물 양식(糧食)으로 먹이시며 다량(多量)의 눈물을 마시게 하셨나이다. ^06우리로 우리 이웃에게 다툼거리가 되게 하시니, 우리 원수(怨讐)들이 서로 웃나이다.

^07만군(萬軍)의 하나님이여. 우리를 돌이키시고 주(主)의 얼굴 빛을 비취사 우리로 구원(救援)을 얻게 하소서. ^08주(主)께서 한 포도(葡萄)나무를 애굽에서 가져다가 열방(列邦)을 쫓아내시고 이를 심으셨나이다. ^09주(主)께서 그 앞서 준비(準備)하셨으므로 그 뿌리가 깊이 땅에 편만(遍滿)하며, ^10그 그늘이 산(山)들을 가리우고, 그 가지는 하나님의 백향목(柏香木) 같으며, ^11그 가지가 바다까지 뻗고 넝쿨이 강(江)까지 미쳤거늘, ^12주(主)께서 어찌하여 그 담을 헐으사, 길에 지나는 모든 자(者)로 따게 하셨나이까? ^13수풀의 돼지가 상해(傷害)하며 들짐승들이 먹나이다.

^14만군(萬軍)의 하나님이여. 구(求)하옵나니, 돌이키사 하늘에서 굽어보시고, 이 포도(葡萄)나무를 권고(眷顧)하소서. ^15주(主)의 오른손으로 심으신 줄기요, 주(主)를 위(爲)하여 힘있게 하신 가지니이다. ^16그것이 소화(燒火)되고 작벌(斫伐)을 당(當)하며, 주(主)의 면책(面責)을 인(因)하여 망(亡)하오니, ^17주(主)의 우편(右便)에 있는 자(者), 곧 주(主)를 위(爲)하여 힘있게 하신 인자(人子)의 위에 주(主)의 손을 얹으소서. ^18그러하면 우리가 주(主)에게서 물러가지 아니하오리니, 우리를 소생(蘇生)케 하소서. 우리가 주(主)의 이름을 부르리이다.

^19만군(萬軍)의 하나님 여호와여. 우리를 돌이키시고, 주(主)의 얼굴 빛을 비취소서. 우리가 구원(救援)을 얻으리이다.

81

(아삽의 시(詩). 영장(伶長)으로 깃딧이 맞춘 노래)

^01우리 능력(能力) 되신 하나님께 높이 노래하며, 야곱의 하나님께 즐거이 소리할찌어다. ^02시(詩)를 읊으며, 소고(小鼓)를 치고, 아름다운 수금(竪琴)에 비파(琵琶)를 아우를찌어다.

^03월삭(月朔)과 월망(月望)과 우리의 절일(節日)에 나팔을 불찌어다. ^04이는 이스라엘의 율례(律例)요, 야곱의 하나님의 규례(規例)로다.

^05하나님이 애굽 땅을 치러 나가시던 때에 요셉의 족속(族屬) 중(中)에 이를 증거(證據)로 세우셨도다. 거기서 내가 알지 못하던 말씀을 들었나니, ^06이르시되, “내가 그 어깨에서 짐을 벗기고 그 손에서 광주리를 놓게 하였도다. ^07네가 고난(苦難) 중(中)에 부르짖으매 내가 너를 건졌고, 뇌성(雷聲)의 은은(殷殷)한 곳에서 네게 응답(應答)하며, 므리바 물 가에서 너를 시험(試驗)하였도다.”. (셀라.)

^08“내 백성(百姓)이여. 들으라. 내가 네게 증거(證據)하리라.

이스라엘이여. 내게 듣기를 원(願)하노라.

^09<너희 중(中)에 다른 신(神)을 두지 말며, 이방신(異邦神)에게 절하지 말찌어다. ^10나는 너를 애굽 땅에서 인도(引導)하여 낸 여호와, 네 하나님이니, 네 입을 넓게 열라. 내가 채우리라. (출20:2~3, 신32:12, 시37:03~04)> 하였으나, ^11내 백성(百姓)이 내 소리를 듣지 아니하며, 이스라엘이 나를 원(願)치 아니하였도다. ^12그러므로 내가 그 마음의 강퍅(剛愎)한대로 버려두어 그 임의(任意)대로 행(行)케 하였도다.

^13내 백성(百姓)이 나를 청종(聽從)하며 이스라엘이 내 도(道) 행(行)하기를 원(願)하노라. ^14그리하면 내가 속(速)히 저희 원수(怨讐)를 제어(制馭)하며 내 손을 돌려 저희 대적(對敵)을 치리니, ^15여호와를 한(恨)하는 자(者)는 저에게 복종(服從)하는 체 할지라도, 저희 시대(時代)는 영원(永遠)히 계속(繼續)하리라.

^16내가 또 밀의 아름다운 것으로 저희에게 먹이며, 반석(磐石)에서 나오는 꿀로 너를 만족(滿足)케 하리라.” 하셨도다.

82

(아삽의 시(詩))

^01하나님이 하나님의 회(會) 가운데 서시며, 재판장(裁判長)들 중(中)에서 판단(判斷)하시되, ^02“너희가 불공평(不公平)한 판단(判斷)을 하며 악인(惡人)의 낯 보기를 언제까지 하려느냐?”. (셀라.)

^03“가난한 자(者)와 고아(孤兒)를 위(爲)하여 판단(判斷)하며, 곤란(困難)한 자(者)와 빈궁(貧窮)한 자(者)에게 공의(公義)를 베풀찌며, ^04가난한 자(者)와 궁핍(窮乏)한 자(者)를 구원(救援)하여 악인(惡人)들의 손에서 건질찌니라.” 하시는도다.

^05“저희는 무지(無知) 무각(無覺)하여 흑암(黑暗) 중(中)에 왕래(往來)하니, 땅의 모든 터가 흔들리도다. [06]내가 말하기를, “너희는 신(神)들이며, 다 지존자(至尊者)의 아들들이라.” 하였으나, ^07너희는 범인(凡人)같이, 죽으며 방백(方伯)의 하나 같이 엎더지리로다.”.인용위치 돌아가기(요10:34) [요10:35]

^08하나님이여. 일어나사 세상(世上)을 판단(判斷)하소서. 모든 열방(列邦)이 주(主)의 기업(基業)이 되겠음이니이다.

83

(아삽의 시(詩). 곧 노래)

^01하나님이여. 침묵(沈默)치 마소서.

하나님이여. 잠잠(潛潛)치 말고 고요치 마소서.

^02대저(大抵) 주(主)의 원수(怨讐)가 훤화(喧譁)하며, 주(主)를 한(恨)하는 자(者)가 머리를 들었나이다. ^03저희가 주(主)의 백성(百姓)을 치려 하여 간계(奸計)를 꾀하며, 주(主)의 숨긴 자(者)를 치려고 서로 의논(議論)하여 ^04말하기를, “가서 저희를 끊어 다시 나라가 되지 못하게 하여, 이스라엘의 이름으로 다시는 기억(記憶)되지 못하게 하자.” 하나이다. ^05저희가 일심(一心)으로 의논(議論)하고 주(主)를 대적(對敵)하여 서로 언약(言約)하니, ^06곧 에돔의 장막(帳幕)과 이스라엘인(人)과 모압과 하갈인(人)이며, ^07그발과 암몬과 아말렉이며, 블레셋과 두로 거민(居民)이요, 08앗수르도 저희와 연합(聯合)하여 롯 자손(子孫)의 도움이 되었나이다. (셀라.)

^09주(主)는 미디안인(人)에게 행(行)하신 것 같이, 기손 시내에서 시스라와 야빈에게 행(行)하신 것 같이 저희에게도 행(行)하소서. ^10그들은 엔돌에서 패망(敗亡)하여 땅에 거름이 되었나이다. ^11저희 귀인(貴人)으로 오렙과 스엡 같게 하시며, 저희 모든 방백(方伯)으로 세바와 살문나와 같게 하소서. ^12저희가 말하기를, “우리가 하나님의 목장(牧場)을 우리의 소유(所有)로 취(取)하자.” 하였나이다.

^13나의 하나님이여. 저희로 굴러가는 검불 같게 하시며, 바람에 날리는 초개(草芥)같게 하소서. ^14삼림(森林)을 사르는 불과 산(山)에 붙는 화염(火焰)같이, ^15주(主)의 광풍(狂風)으로 저희를 쫓으시며 주(主)의 폭풍(暴風)으로 저희를 두렵게 하소서.

^16여호와여. 수치(羞恥)로 저희 얼굴에 가득케 하사, 저희로 주(主)의 이름을 찾게 하소서. ^17저희로 수치(羞恥)를 당(當)하여 영원(永遠)히 놀라게 하시며, 낭패(狼狽)와 멸망(滅亡)을 당(當)케 하사, ^18여호와라 이름하신 주(主)만 온 세계(世界)의 지존자(至尊者)로 알게 하소서.

84

(고라 자손(子孫)의 시(詩). 영장(伶長)으로 깃딧에 맞춘 노래)

^01만군(萬軍)의 여호와여. 주(主)의 장막(帳幕)이 어찌 그리 사랑스러운지요.

^02내 영혼(靈魂)이 여호와의 궁정(宮庭)을 사모(思慕)하여 쇠약(衰弱)함이여. 내 마음과 육체(肉體)가 생존(生存)하시는 하나님께 부르짖나이다.

^03나의 왕(王), 나의 하나님, 만군(萬軍)의 여호와여. 주(主)의 제단(祭壇)에서 참새도 제 집을 얻고, 제비도 새끼 둘 보금자리를 얻었나이다. ^04주(主)의 집에 거(居)하는 자(者)가 복(福)이 있나이다. 저희가 항상(恒常) 주(主)를 찬송(讚頌)하리이다. (셀라.)

^05주(主)께 힘을 얻고 그 마음에 시온의 대로(大路)가 있는 자(者)는 복(福)이 있나이다. ^06저희는 눈물 골짜기로 통행(通行)할 때에 그곳으로 많은 샘의 곳이 되게 하며, 이른 비도 은택(恩澤)을 입히나이다. ^07저희는 힘을 얻고, 더 얻어 나아가 시온에서 하나님 앞에 각기(各其) 나타나리이다.

^08만군(萬軍)의 하나님 여호와여. 내 기도(祈禱)를 들으소서.

야곱의 하나님이여. 귀를 기울이소서. (셀라.)

^09우리 방패(防牌)이신 하나님이여. 주(主)의 기름 부으신 자(者)의 얼굴을 살펴보옵소서. ^10주(主)의 궁정(宮庭)에서 한 날이 다른 곳에서 1,000(千)날보다 나은즉, 악인(惡人)의 장막(帳幕)에 거(居)함보다 내 하나님 문(門)지기로 있는 것이 좋사오니, ^11여호와 하나님은 해요, 방패(防牌)시라. 여호와께서 은혜(恩惠)와 영화(榮華)를 주시며, 정직(正直)히 행(行)하는 자(者)에게 좋은 것을 아끼지 아니하실 것임이니이다.

^12만군(萬軍)의 여호와여. 주(主)께 의지(依支)하는 자(者)는 복(福)이 있나이다.

85

(고라 자손(子孫)의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

^01여호와여. 주(主)께서 주(主)의 땅에 은혜(恩惠)를 베푸사, 야곱의 포로(捕虜)된 자(者)로 돌아오게 하셨으며, ^02주(主)의 백성(百姓)의 죄악(罪惡)을 사(赦)하시고 저희 모든 죄(罪)를 덮으셨나이다. (셀라.)

^03주(主)의 모든 분노(忿怒)를 거두시며, 주(主)의 진노(震怒)를 돌이키셨나이다.

^04우리 구원(救援)의 하나님이여. 우리를 돌이키시고, 우리에게 향(向)하신 주(主)의 분노(忿怒)를 그치소서. ^05주(主)께서 우리에게 영원(永遠)히 노(怒)하시며 대대(代代)에 발분(發忿)하시겠나이까? ^06우리를 다시 살리사, 주(主)의 백성(百姓)으로 주(主)를 기뻐하게 아니하시겠나이까?

^07여호와여. 주(主)의 인자(仁慈)하심을 우리에게 보이시며, 주(主)의 구원(救援)을 우리에게 주소서.

^08내가 하나님 여호와의 하실 말씀을 들으리니, 대저(大抵) 그 백성(百姓) 그 성도(聖徒)에게 화평(和平)을 말씀하실 것이라. 저희는 다시 망령(妄靈)된 데로 돌아가지 말지로다. ^09진실(眞實)로 그의 구원(救援)이 그를 경외(敬畏)하는 자(者)에게 가까우니, 이에 영광(榮光)이 우리 땅에 거(居)하리이다. ^10긍휼(矜恤)과 진리(眞理)가 같이 만나고, 의(義)와 화평(和平)이 서로 입맞추었으며, ^11진리(眞理)는 땅에서 솟아나고 의(義)는 하늘에서 하감(下鑑)하였도다.

^12여호와께서 좋은 것을 주시리니, 우리 땅이 그 산물(産物)을 내리로다. ^13의(義)가 주(主)의 앞에 앞서 행(行)하며 주(主)의 종적(踪跡)으로 길을 삼으리로다.

86

(다윗의 기도(祈禱))

^01여호와여. 나는 곤고(困苦)하고 궁핍(窮乏)하오니, 귀를 기울여 내게 응답(應答)하소서. ^02나는 경건(敬虔)하오니, 내 영혼(靈魂)을 보존(保存)하소서. 내 주(主) 하나님이여. 주(主)를 의지(依支)하는 종을 구원(救援)하소서.

^03주(主)여. 나를 긍휼(矜恤)히 여기소서. 내가 종일(終日) 주(主)께 부르짖나이다.

^04주(主)여. 내 영혼(靈魂)이 주(主)를 우러러 보오니, 주(主)여. 내 영혼(靈魂)을 기쁘게 하소서. ^05주(主)는 선(善)하사 사유(赦宥)하기를 즐기시며, 주(主)께 부르짖는 자(者)에게 인자(仁慈)함이 후(後)하심이니이다.

^06여호와여. 나의 기도(祈禱)에 귀를 기울이시고, 나의 간구(懇求)하는 소리를 들으소서. ^07나의 환난(患難) 날에 내가 주(主)께 부르짖으리니, 주(主)께서 내게 응답(應答)하시리이다.

^08주(主)여. 신(神)들 중(中)에 주(主)와 같은 자(者) 없사오며, 주(主)의 행사(行事)와 같음도 없나이다.

^09주(主)여. 주(主)의 지으신 모든 열방(列邦)이 와서 주(主)의 앞에 경배(敬拜)하며, 주(主)의 이름에 영화(榮華)를 돌리리이다. ^10대저(大抵) 주(主)는 광대(廣大)하사 기사(奇事)를 행(行)하시오니, 주(主)만 하나님이시니이다.

^11여호와여. 주(主)의 도(道)로 내게 가르치소서. 내가 주(主)의 진리(眞理)에 행(行)하오리니 일심(一心)으로 주(主)의 이름을 경외(敬畏)하게 하소서.

^12주(主) 나의 하나님이여. 내가 전심(全心)으로 주(主)를 찬송(讚頌)하고 영영(永永)토록 주(主)의 이름에 영화(榮華)를 돌리오리니, ^13이는 내게 향(向)하신 주(主)의 인자(仁慈)가 크사, 내 영혼(靈魂)을 깊은 음부(陰府)에서 건지셨음이니이다.

^14하나님이여. 교만(驕慢)한 자(者)가 일어나 나를 치고, 강포(强暴)한 자(者)의 무리가 내 혼(魂)을 찾았사오며, 자기(自己) 앞에 주(主)를 두지 아니하였나이다.

^15그러나 주(主)여. 주(主)는 긍휼(矜恤)히 여기시며, 은혜(恩惠)를 베푸시며, 노(怒)하기를 더디 하시며, 인자(仁慈)와 진실(眞實)이 풍성(豊盛)하신 하나님이시오니, ^16내게로 돌이키사 나를 긍휼(矜恤)히 여기소서. 주(主)의 종에게 힘을 주시고, 주(主)의 여(女)종의 아들을 구원(救援)하소서. ^17은총(恩寵)의 표징(表徵)을 내게 보이소서. 그러면 나를 미워하는 저희가 보고 부끄러워하오리니, 여호와여. 주(主)는 나를 돕고 위로(慰勞)하심이니이다.

87

(고라 자손(子孫)의 시(詩), 곧 노래)

^01그 기지(基址)가 성산(聖山)에 있음이여. ^02여호와께서 야곱의 모든 거처(居處)보다 시온의 문(門)들을 사랑하시는도다.

^03하나님의 성(城)이여. 너를 가리켜 영광(榮光)스럽다 말하는도다. (셀라.)

^04내가 ‘라합과 바벨론을 나를 아는 자(者) 중(中)에 있다’ 말하리라.

‘보라. 블레셋과 두로와 구스여. 이도 거기서 났다’ 하리로다. ^05시온에 대(對)하여 말하기를, ‘이 사람, 저 사람이 거기서 났나니, 지존자(至尊者)가 친(親)히 시온을 세우리라’ 하리로다.

^06여호와께서 민족(民族)들을 등록(登錄)하실 때에는 그 수(數)를 세시며, 이 사람이 거기서 났다 하시리로다. (셀라.)

^07노래하는 자(者)와 춤추는 자(者)는 말하기를, “나의 모든 근원(根源)이 네게 있다.” 하리로다.

88

(고라 자손(子孫)의 찬송(讚頌) 시(詩), 곧 에스라인(人) 헤만의 마스길, 영장(伶長)으로 마할랏르안놋에 맞춘 노래)

^01여호와 내 구원(救援)의 하나님이여. 내가 주야(晝夜)로 주(主)의 앞에 부르짖었사오니, ^02나의 기도(祈禱)로 주(主)의 앞에 달(達)하게 하시며, 주(主)의 귀를 나의 부르짖음에 기울이소서.

^03대저(大抵) 나의 영혼(靈魂)에 곤란(困難)이 가득하며, 나의 생명(生命)은 음부(陰府)에 가까왔사오니, ^04나는 무덤에 내려가는 자(者)와 함께 인정(認定)되고, 힘이 없는 사람과 같으며, ^05사망자(死亡者) 중(中)에 던지운바 되었으며, 살륙(殺戮)을 당(當)하여 무덤에 누운 자(者) 같으니이다. 주(主)께서 저희를 다시 기억(記憶)지 아니하시니, 저희는 주(主)의 손에서 끊어진 자(者)니이다. ^06주(主)께서 나를 깊은 웅덩이 어두운 곳 음침한 데 두셨사오며, ^07주(主)의 노(怒)가 나를 심(甚)히 누르시고 주(主)의 모든 파도(波濤)로 나를 괴롭게 하셨나이다. (셀라.)

^08주(主)께서 나의 아는 자(者)로 내게서 멀리 떠나게 하시고, 나로 저희에게 가증(可憎)되게 하셨사오니, 나는 갇혀서 나갈 수 없게 되었나이다. ^09곤란(困難)으로 인(因)하여 내 눈이 쇠(衰)하였나이다.

여호와여. 내가 매일(每日) 주(主)께 부르며, 주(主)를 향(向)하여 나의 두 손을 들었나이다. ^10주(主)께서 사망(死亡)한 자(者)에게 기사(奇事)를 보이시겠나이까? 유혼(幽魂)이 일어나 주(主)를 찬송(讚頌)하리이까? (셀라.) ^11주(主)의 인자(仁慈)하심을 무덤에서, 주(主)의 성실(誠實)하심을 멸망(滅亡) 중(中)에서 선포(宣布)할 수 있으리이까? ^12흑암(黑暗) 중(中)에서 주(主)의 기사(奇事)와, 잊음의 땅에서 주(主)의 의(義)를 알 수 있으리이까?

^13여호와여. 오직 주(主)께 내가 부르짖었사오니, 아침에 나의 기도(祈禱)가 주(主)의 앞에 달(達)하리이다.

^14여호와여. 어찌하여 나의 영혼(靈魂)을 버리시며, 어찌하여 주(主)의 얼굴을 내게 숨기시나이까? ^15내가 소시(少時)부터 곤란(困難)을 당(當)하여 죽게 되었사오며, 주(主)의 두렵게 하심을 당(當)할 때에 황망(慌忙)하였나이다. ^16주(主)의 진노(震怒)가 내게 넘치고, 주(主)의 두렵게 하심이 나를 끊었나이다. 이런 일이 물같이 종일(終日) 나를 에우며 함께 나를 둘렀나이다.

^18주(主)께서 나의 사랑하는 자(者)와 친구(親舊)를 내게서 멀리 떠나게 하시며, 나의 아는 자(者)를 흑암(黑暗)에 두셨나이다.

89

(에스라인(人) 에단의 마스길)

^01내가 여호와의 인자(仁慈)하심을 영원(永遠)히 노래하며, 주(主)의 성실(誠實)하심을 내 입으로 대대(代代)에 알게 하리이다. ^02내가 말하기를, “인자(仁慈)하심을 영원(永遠)히 세우시며, 주(主)의 성실(誠實)하심을 하늘에서 견고(堅固)히 하시리라.” 하였나이다.

^03주(主)께서 이르시되, “내가 나의 택(擇)한 자(者)와 언약(言約)을 맺으며, 내 종 다윗에게 맹세(盟誓)하기를, ^04“내가 네 자손(子孫)을 영원(永遠)히 견고(堅固)히 하며 네 위(位)를 대대(代代)에 세우리라.” 하였다.” 하셨나이다. (셀라.)

^05여호와여. 주(主)의 기사(奇事)를 하늘이 찬양(讚揚)할 것이요, 주(主)의 성실(誠實)도 거룩한 자(者)의 회중(會衆)에서 찬양(讚揚)하리이다. ^06대저(大抵) 궁창(穹蒼)에서 능(能)히 여호와와 비교(比較)할 자(者) 누구며, 권능(權能) 있는 자(者) 중(中)에 여호와와 같은 자(者) 누구리이까? ^07하나님은 거룩한 자(者)의 회중(會衆)에서 심(甚)히 엄위(嚴威)하시오며, 둘러 있는 모든 자(者) 위에 더욱 두려워할 자(者)시니이다.

^08여호와 만군(萬軍)의 하나님이여. 주(主)와 같이 능(能)한 자(者) 누구리이까? 여호와여. 주(主)의 성실(誠實)하심이 주(主)를 둘렀나이다. ^09주(主)께서 바다의 흉용(洶湧)함을 다스리시며, 그 파도(波濤)가 일어날 때에 평정(平靜)케 하시나이다. ^10주(主)께서 라합을 살륙(殺戮) 당(當)한 자(者) 같이 파쇄(破碎)하시고, 주(主)의 원수(怨讐)를 주(主)의 능력(能力)의 팔로 흩으셨나이다.

^11하늘이 주(主)의 것이요, 땅도 주(主)의 것이라. 세계(世界)와 그 중(中)에 충만(充滿)한 것을 주(主)께서 건설(建設)하셨나이다. ^12남북(南北)을 주(主)께서 창조(創造)하셨으니, 다볼과 헤르몬이 주(主)의 이름을 인(因)하여 즐거워하나이다. ^13주(主)의 팔에 능력(能力)이 있사오며, 주(主)의 손은 강(强)하고 주(主)의 오른손은 높으시니이다.

^14의(義)와 공의(公義)가 주(主)의 보좌(寶座)의 기초(基礎)라. 인자(仁慈)함과 진실(眞實)함이 주(主)를 앞서 행(行)하나이다. ^15즐거운 소리를 아는 백성(百姓)은 유복(有福)한 자(者)라.

여호와여. 저희가 주(主)의 얼굴 빛에 다니며, ^16종일(終日) 주(主)의 이름으로 기뻐하며, 주(主)의 의(義)로 인(因)하여 높아지오니, ^17주(主)는 저희 힘의 영광(榮光)이심이라. 우리 뿔이 주(主)의 은총(恩寵)으로 높아지오리니, ^18우리 방패(防牌)는 여호와께 속(屬)하였고 우리 왕(王)은 이스라엘의 거룩한 자(者)에게 속(屬)하였음이니이다.

^19주(主)께서 이상(異像) 중(中)에 주(主)의 성도(聖徒)에게 말씀하시기를, “내가 돕는 힘을 능력(能力) 있는 자(者)에게 더하며, 백성(百姓) 중(中)에서 택(擇)한 자(者)를 높였으되, [20]내가 내 종 다윗을 찾아 나의 거룩한 기름으로 부었도다. ^21내 손이 저와 함께 하여 견고(堅固)히 하고, 내 팔이 그를 힘이 있게 하리로다. ^22원수(怨讐)가 저에게서 강탈(强奪)치 못하며 악(惡)한 자(者)가 저를 곤고(困苦)케 못하리로다. ^23내가 저의 앞에서 그 대적(對敵)을 박멸(撲滅)하며, 저를 한(恨)하는 자(者)를 치려니와, ^24나의 성실(誠實)함과 인자(仁慈)함이 저와 함께 하리니, 내 이름을 인(因)하여 그 뿔이 높아지리로다.인용위치 돌아가기(행13:22)

^25내가 또 그 손을 바다 위에 세우며, 오른손을 강(江)들 위에 세우리니, [26]저가 내게 부르기를, “주(主)는 나의 아버지시요, 나의 하나님이시요, 나의 구원(救援)의 바위시라.” 하리로다. ^27내가 또 저로 장자(長子)를 삼고 세계(世界) 열왕(列王)의 으뜸이 되게 하며, ^28저를 위(爲)하여 나의 인자(仁慈)함을 영구(永久)히 지키고, 저로 더불어 한 나의 언약(言約)을 굳게 세우며, ^29또 그 후손(後孫)을 영구(永久)케 하여 그 위(位)를 하늘의 날과 같게 하리로다.인용위치 돌아가기(히01:05)

^30만일(萬一) 그 자손(子孫)이 내 법(法)을 버리며 내 규례(規例)대로 행(行)치 아니하며, ^31내 율례(律例)를 파(破)하며 내 계명(誡命)을 지키지 아니하면, ^32내가 지팡이로 저희 범과(犯過)를 다스리며, 채찍으로 저희 죄악(罪惡)을 징책(懲責)하리로다.

^33그러나 나의 인자(仁慈)함을 그에게서 다 거두지 아니하며 나의 성실(誠實)함도 폐(廢)하지 아니하며, ^34내 언약(言約)을 파(破)하지 아니하며, 내 입술에서 낸 것도 변(變)치 아니하리로다. ^35내가 나의 거룩함으로 한번(番) 맹세(盟誓)하였은즉, 다윗에게 거짓을 아니할 것이라. ^36그 후손(後孫)이 장구(長久)하고 그 위(位)는 해같이 내 앞에 항상(恒常) 있으며, ^37또 궁창(穹蒼)의 확실(確實)한 증인(證人) 달 같이 영원(永遠)히 견고(堅固)케 되리라.” 하셨도다. (셀라.)

^38그러나 주(主)께서 주(主)의 기름 부음 받은 자(者)를 노(怒)하사 물리쳐 버리셨으며, ^39주(主)의 종의 언약(言約)을 미워하사 그 관(冠)을 땅에 던져 욕(辱)되게 하셨으며, ^40저의 모든 울타리를 파괴(破壞)하시며 그 보장(保障)을 훼파(毁破)하셨으므로, ^41길로 지나는 자(者)들에게 다 탈취(奪取)를 당(當)하며 그 이웃에게 욕(辱)을 당(當)하나이다. ^42주(主)께서 저의 대적(對敵)의 오른손을 높이시고 저희 모든 원수(怨讐)로 기쁘게 하셨으며, ^43저의 칼날을 둔(鈍)하게 하사 저로 전장(戰場)에 서지 못하게 하셨으며, ^44저의 영광(榮光)을 그치게 하시고 그 위(位)를 땅에 엎으셨으며, ^45그 소년(少年)의 날을 단촉(短促)케 하시고, 저를 수치(羞恥)로 덮으셨나이다. (셀라.)

^46여호와여. 언제까지니이까? 스스로 영원(永遠)히 숨기시리이까? 주(主)의 노(怒)가 언제까지 불붙듯 하시겠나이까? ^47나의 때가 얼마나 단촉(短促)한지 기억(記憶)하소서. 주(主)께서 모든 인생(人生)을 어찌 그리 허무(虛無)하게 창조(創造)하셨는지요? ^48누가 살아서 죽음을 보지 아니하고, 그 영혼(靈魂)을 음부(陰府)의 권세(權勢)에서 건지리이까? (셀라.)

^49주(主)여. 주(主)의 성실(誠實)하심으로 다윗에게 맹세(盟誓)하신 이전(以前) 인자(仁慈)하심이 어디 있나이까? ^50주(主)는 주(主)의 종들의 받은 훼방(毁謗)을 기억(記憶)하소서 유력(有力)한 모든 민족(民族)의 훼방(毁謗)이 내 품에 있사오니, ^51여호와여. 이 훼방(毁謗)은 주(主)의 원수(怨讐)가 주(主)의 기름부음 받은 자(者)의 행동(行動)을 훼방(毁謗)한 것이로소이다.

^52여호와를 영원(永遠)히 찬송(讚頌)할지어다. 아멘. 아멘.

90

(하나님의 사람, 모세의 기도(祈禱))

^01주(主)여. 주(主)는 대대(代代)에 우리의 거처(居處)가 되셨나이다. ^02산(山)이 생기기 전(前), 땅과 세계(世界)도 주(主)께서 조성(造成)하시기 전(前), 곧 영원(永遠)부터 영원(永遠)까지 주(主)는 하나님이시니이다.

^03주(主)께서 사람을 티끌로 돌아가게 하시고, 말씀하시기를, “너희 인생(人生)들은 돌아가라.” 하셨사오니, ^04주(主)의 목전(目前)에는 1,000년(千年)이 지나간 어제 같으며, 밤의 한 경점(更點) 같을 뿐임이니이다. ^05주(主)께서 저희를 홍수(洪水)처럼 쓸어 가시나이다. 저희는 잠간(暫間) 자는 것 같으며, 아침에 돋는 풀 같으니이다. ^06풀은 아침에 꽃이 피어 자라다가 저녁에는 벤 바 되어 마르나이다.

^07우리는 주(主)의 노(怒)에 소멸(消滅)되며, 주(主)의 분(忿)내심에 놀라나이다. ^08주(主)께서 우리의 죄악(罪惡)을 주(主)의 앞에 놓으시며, 우리의 은밀(隱密)한 죄(罪)를 주(主)의 얼굴 빛 가운데 두셨사오니, ^09우리의 모든 날이 주(主)의 분노(忿怒) 중(中)에 지나가며, 우리의 평생(平生)이 일식간(一息間)에 다하였나이다. 10우리의 년수(年數)가 70(七十)이요, 강건(康健)하면 80(八十)이라도 그 년수(年數)의 자랑은 수고(受苦)와 슬픔 뿐이요, 신속(迅速)히 가니 우리가 날아가나이다.

^11누가 주(主)의 노(怒)의 능력(能力)을 알며, 누가 주(主)를 두려워하여야 할대로 주(主)의 진노(震怒)를 알리이까? ^12우리에게 우리 날 계수(計數)함을 가르치사 지혜(智慧)의 마음을 얻게 하소서.

^13여호와여. 돌아오소서. 언제까지니이까? 주(主)의 종들을 긍휼(矜恤)히 여기소서. ^14아침에 주(主)의 인자(仁慈)로 우리를 만족(滿足)케 하사, 우리 평생(平生)에 즐겁고 기쁘게 하소서. ^15우리를 곤고(困苦)케 하신 날수(數)대로와 우리의 화(禍)를 당(當)한 년수(年數)대로 기쁘게 하소서. ^16주(主)의 행사(行事)를 주(主)의 종들에게 나타내시며, 주(主)의 영광(榮光)을 저희 자손(子孫)에게 나타내소서. ^17주(主) 우리 하나님의 은총(恩寵)을 우리에게 임(臨)하게 하사, 우리 손의 행사(行事)를 우리에게 견고(堅固)케 하소서. 우리 손의 행사(行事)를 견고(堅固)케 하소서.

91

^01지존자(至尊者)의 은밀(隱密)한 곳에 거(居)하는 자(者)는 전능(全能)하신 자(者)의 그늘 아래 거(居)하리로다. ^02내가 여호와를 가리켜 말하기를, “저는 나의 피난처(避難處)요, 나의 요새(要塞)요, 나의 의뢰(依賴)하는 하나님이라.” 하리니, ^03이는 저가 너를 새 사냥꾼의 올무에서와 극(極)한 염병(染病)에서 건지실 것임이로다. ^04저가 너를 그 깃으로 덮으시리니, 네가 그 날개 아래 피(避)하리로다.

그의 진실(眞實)함은 방패(防牌)와 손 방패(防牌)가 되나니, ^05너는 밤에 놀램과 낮에 흐르는 살과, ^06흑암(黑暗) 중(中)에 행(行)하는 염병(染病)과 백주(白晝)에 황폐(荒廢)케 하는 파멸(破滅)을 두려워 아니하리로다. ^071,000인(天人)이 네 곁에서, 10,000인(萬人)이 네 우편(右便)에서 엎드러지나, 이 재앙(災殃)이 네게 가까이 못하리로다. ^08오직 너는 목도(目覩)하리니, 악인(惡人)의 보응(報應)이 네게 보이리로다.

^09네가 말하기를, “여호와는 나의 피난처(避難處)시라.” 하고, 지존자(至尊者)로 거처(居處)를 삼았으므로, ^10화(禍)가 네게 미치지 못하며, 재앙(災殃)이 네 장막(帳幕)에 가까이 오지 못하리니, [11]저가 너를 위(爲)하여 그 사자(使者)들을 명(命)하사, 네 모든 길에 너를 지키게 하심이라. [12]저희가 그 손으로 너를 붙들어 발이 돌에 부딪히지 않게 하리로다. ^13네가 사자(獅子)와 독사(毒蛇)를 밟으며, 젊은 사자(獅子)와 뱀을 발로 누르리로다.인용위치 돌아가기(마04:06) [눅04:10] [눅04:11]

^14하나님이 가라사대, “저가 나를 사랑한즉 내가 저를 건지리라. 저가 내 이름을 안즉 내가 저를 높이리라. ^15저가 내게 간구(懇求)하리니 내가 응답(應答)하리라. 저희 환난(患難) 때에 내가 저와 함께하여 저를 건지고 영화(榮華)롭게 하리라. ^16내가 장수(長壽)함으로 저를 만족(滿足)케 하며, 나의 구원(救援)으로 보이리라.” 하시도다.

92

(안식일(安息日)의 찬송(讚頌) 시(詩))

01-03지존자(至尊者)여. 십현금(十絃琴)과 비파(琵琶)와 수금(竪琴)의 정숙(靜肅)한 소리로 여호와께 감사(感謝)하며, 주(主)의 이름을 찬양(讚揚)하며, 아침에 주(主)의 인자(仁慈)하심을 나타내며, 밤마다 주(主)의 성실(誠實)하심을 베풂이 좋으니이다.

^04여호와여. 주(主)의 행사(行事)로 나를 기쁘게 하셨으니, 주(主)의 손의 행사(行事)를 인(因)하여 내가 높이 부르리이다.

^05여호와여. 주(主)의 행사(行事)가 어찌 그리 크신지요? 주(主)의 생각이 심(甚)히 깊으시니이다. ^06우준(愚蠢)한 자(者)는 알지 못하며, 무지(無知)한 자(者)도 이를 깨닫지 못하나이다. ^07악인(惡人)은 풀 같이 생장(生長)하고 죄악(罪惡)을 행(行)하는 자(者)는 다 흥왕(興旺)할지라도 영원(永遠)히 멸망(滅亡)하리이다.

^08여호와여. 주(主)는 영원(永遠)토록 지존(至尊)하시니이다.

^09여호와여. 주(主)의 원수(怨讐), 곧 주(主)의 원수(怨讐)가 패망(敗亡)하리니, 죄악(罪惡)을 행(行)하는 자(者)는 다 흩어지리이다. ^10그러나 주(主)께서 내 뿔을 들소의 뿔 같이 높이셨으며, 내게 신선(新鮮)한 기름으로 부으셨나이다.

^11내 원수(怨讐)의 보응(報應) 받는 것을 내 눈으로 보며, 일어나 나를 치는 행악자(行惡者)에게 보응(報應)하심을 내 귀로 들었도다. ^12의인(義人)은 종려(棕櫚)나무 같이 번성(蕃盛)하며 레바논의 백향목(柏香木)같이 발육(發育)하리로다.

^13여호와의 집에 심겼음이여. 우리 하나님의 궁정(宮庭)에서 흥왕(興旺)하리로다. ^14늙어도 결실(結實)하며, 진액(津液)이 풍족(豊足)하고, 빛이 청청(靑靑)하여, ^15여호와의 정직(正直)하심을 나타내리로다.

여호와는 나의 바위시라. 그에게는 불의(不義)가 없도다.

93

^01여호와께서 통치(統治)하시니, 스스로 권위(權威)를 입으셨도다. 여호와께서 능력(能力)을 입으시며, 띠셨으므로 세계(世界)도 견고(堅固)히 서서 요동(搖動)치 아니하도다. ^02주(主)의 보좌(寶座)는 예로부터 견고(堅固)히 섰으며, 주(主)는 영원(永遠)부터 계셨나이다.

^03여호와여. 큰 물이 소리를 높였고, 큰 물이 그 소리를 높였고, 큰 물이 그 물결을 높이나이다. ^04높이 계신 여호와의 능력(能力)은 많은 물 소리와 바다의 큰 파도(波濤)보다 위대(偉大)하시니이다.

^05여호와여. 주(主)의 증거(證據)하심이 확실(確實)하고, 거룩함이 주(主)의 집에 합당(合當)하여 영구(永久)하리이다.

94

^01여호와여. 보수(報酬)하시는 하나님이여. 보수(報酬)하시는 하나님이여. 빛을 비취소서.

^02세계(世界)를 판단(判斷)하시는 주(主)여. 일어나사 교만(驕慢)한 자(者)에게 상당(相當)한 형벌(刑罰)을 주소서.

^03여호와여. 악인(惡人)이 언제까지, 악인(惡人)이 언제까지 개가(凱歌)를 부르리이까? ^04저희가 지꺼리며, 오만(傲慢)히 말을 하오며, 죄악(罪惡)을 행(行)하는 자(者)가 다 자긍(自矜)하나이다.

^05여호와여. 저희가 주(主)의 백성(百姓)을 파쇄(破碎)하며 주(主)의 기업(基業)을 곤고(困苦)케 하며, ^06과부(寡婦)와 나그네를 죽이며, 고아(孤兒)를 살해(殺害)하며, ^07말하기를, “여호와가 보지 못하며, 야곱의 하나님이 생각지 못하리라.” 하나이다.

^08백성(百姓) 중(中) 우준(愚蠢)한 자(者)들아. 너희는 생각하라.

무지(無知)한 자(者)들아. 너희가 언제나 지혜(智慧)로울꼬?

^09귀를 지으신 자(者)가 듣지 아니하시랴? 눈을 만드신 자(者)가 보지 아니하시랴? ^10열방(列邦)을 징벌(懲罰)하시는 자(者), 곧 지식(知識)으로 사람을 교훈(敎訓)하시는 자(者)가 징치(懲治)하지 아니하시랴?

[11]여호와께서 사람의 생각이 허무(虛無)함을 아시느니라.

^12여호와여. 주(主)의 징벌(懲罰)을 당(當)하며, 주(主)의 법(法)으로 교훈(敎訓)하심을 받는 자(者)가 복(福)이 있나니, ^13이런 사람에게는 환난(患難)의 날에 벗어나게 하사, 악인(惡人)을 위(爲)하여 구덩이를 팔 때까지 평안(平安)을 주시리이다.

^14여호와께서는 그 백성(百姓)을 버리지 아니하시며, 그 기업(基業)을 떠나지 아니하시리로다. ^15판단(判斷)이 의(義)로 돌아가리니, 마음이 정직(正直)한 자(者)가 다 좇으리로다. ^16누가 나를 위(爲)하여 일어나서 행악자(行惡者)를 치며, 누가 나를 위(爲)하여 일어서서 죄악(罪惡) 행(行)하는 자(者)를 칠꼬? ^17여호와께서 내게 도움이 되지 아니하셨더면 내 혼(魂)이 벌써 적막(寂寞) 중(中)에 처(處)하였으리로다.

^18여호와여. ‘나의 발이 미끄러진다’ 말할 때에 주(主)의 인자(仁慈)하심이 나를 붙드셨사오며, ^19내 속에 생각이 많을 때에 주(主)의 위안(慰安)이 내 영혼(靈魂)을 즐겁게 하시나이다.

^20율례(律例)를 빙자(憑藉)하고 잔해(殘骸)를 도모(圖謀)하는 악(惡)한 재판장(裁判長)이 어찌 주(主)와 교제(交際)하리이까?

^21저희가 모여 의인(義人)의 영혼(靈魂)을 치려 하며 무죄자(無罪者)를 정죄(定罪)하여 피를 흘리려 하나, ^22여호와는 나의 산성(山城)이시요, 나의 하나님은 나의 피(避)할 반석(磐石)이시라. ^23저희 죄악(罪惡)을 저희에게 돌리시며, 저희의 악(惡)을 인(因)하여 저희를 끊으시리니, 여호와 우리 하나님이 저희를 끊으시리로다.

95

^01오라. 우리가 여호와께 노래하며, 우리 구원(救援)의 반석(磐石)을 향(向)하여 즐거이 부르자. ^02우리가 감사(感謝)함으로 그 앞에 나아가며 시(詩)로 그를 향(向)하여 즐거이 부르자. ^03대저(大抵) 여호와는 크신 하나님이시요, 모든 신(神) 위에 크신 왕(王)이시로다. ^04땅의 깊은 곳이 그 위에 있으며 산(山)들의 높은 것도 그의 것이로다. ^05바다가 그의 것이라. 그가 만드셨고 육지(陸地)도 그의 손이 지으셨도다.

^06오라. 우리가 굽혀 경배(敬拜)하며 우리를 지으신 여호와 앞에 무릎을 꿇자. [07]대저(大抵) 저는 우리 하나님이시요, 우리는 그의 기르시는 백성(百姓)이며, 그 손의 양(羊)이라. 너희가 오늘날 그 음성(音聲) 듣기를 원(願)하노라.인용위치 돌아가기(히03:15) [히04:07]

^08이르시기를, “너희는 므리바에서와 같이 또 광야(曠野) 맛사의 날과 같이 너희 마음을 강퍅(剛愎)하게 말찌어다. ^09그 때에 너희 열조(列祖)가 나를 시험(試驗)하며 나를 탐지(探知)하고 나의 행사(行事)를 보았도다. [10]내가 40년(四十年)을 그 세대(世代)로 인(因)하여 근심하여 이르기를, “저희는 마음이 미혹(迷惑)된 백성(百姓)이라. 내 도(道)를 알지 못한다.” 하였도다. [11]그러므로 내가 노(怒)하여 맹세(盟誓)하기를, <저희는 내 안식(安息)에 들어오지 못하리라. (신12:09)> 하였도다.”.인용위치 돌아가기(히03:11) [히04:03] [히04:05]

96

^01새 노래로 여호와께 노래하라. 온 땅이여. 여호와께 노래할찌어다. ^02여호와께 노래하여 그 이름을 송축(頌祝)하며, 그 구원(救援)을 날마다 선파(宣播)할찌어다. ^03그 영광(榮光)을 열방(列邦) 중(中)에, 그 기이(奇異)한 행적(行蹟)을 만민(萬民) 중(中)에 선포(宣布)할찌어다.

^04여호와는 광대(廣大)하시니 극진(極盡)히 찬양(讚揚)할 것이요, 모든 신(神)보다 경외(敬畏)할 것임이여. ^05만방(萬邦)의 모든 신(神)은 헛 것이요, 여호와께서는 하늘을 지으셨음이로다. ^06존귀(尊貴)와 위엄(威嚴)이 그 앞에 있으며, 능력(能力)과 아름다움이 그 성소(聖所)에 있도다.

^07만방(萬邦)의 족속(族屬)들아. 영광(榮光)과 권능(權能)을 여호와께 돌릴찌어다. 여호와께 돌릴찌어다. ^08여호와의 이름에 합당(合當)한 영광(榮光)을 그에게 돌릴찌어다. 예물(禮物)을 가지고 그 궁정(宮庭)에 들어갈찌어다. ^09아름답고 거룩한 것으로 여호와께 경배(敬拜)할찌어다.

온 땅이여. 그 앞에서 떨찌어다. ^10열방(列邦) 중(中)에서는 이르기를, ‘여호와께서 통치(統治)하시니, 세계(世界)가 굳게 서고 흔들리지 못할찌라. 저가 만민(萬民)을 공평(公平)히 판단(判斷)하시리라’ 할찌로다.

^11하늘은 기뻐하고 땅은 즐거워하며, 바다와 거기 충만(充滿)한 것은 외치며, ^12밭과 그 가운데 모든 것은 즐거워할지로다. 그리할 때에 삼림(森林)의 나무들이 여호와 앞에서 즐거이 노래하리니, ^13저가 임(臨)하시되 땅을 판단(判斷)하려 임(臨)하실 것임이라. 저가 의(義)로 세계(世界)를 판단(判斷)하시며, 그의 진실(眞實)하심으로 백성(百姓)을 판단(判斷)하시리로다.

97

^01여호와께서 통치(統治)하시나니, 땅은 즐거워하며, 허다(許多)한 섬은 기뻐할찌어다. ^02구름과 흑암(黑暗)이 그에게 둘렸고 의(義)와 공평(公平)이 그 보좌(寶座)의 기초(基礎)로다. ^03불이 그 앞에서 발(發)하여 사면(四面)의 대적(對敵)을 사르는도다. ^04그의 번개가 세계(世界)를 비추니, 땅이 보고 떨었도다. ^05산(山)들이 여호와의 앞, 곧 온 땅의 주(主) 앞에서 밀 같이 녹았도다.

^06하늘이 그 의(義)를 선포(宣布)하니, 모든 백성(百姓)이 그 영광(榮光)을 보았도다. ^07조각(彫刻) 신상(神像)을 섬기며 허무(虛無)한 것으로 자긍(自矜)하는 자(者)는 다 수치(羞恥)를 당(當)할 것이라.

너희 신(神)들아. 여호와께 경배(敬拜)할찌어다.

^08여호와여. 주(主)의 판단(判斷)을 시온이 듣고 기뻐하며, 유다의 딸들이 인(因)하여 즐거워하였나이다.

^09여호와여. 주(主)는 온 땅 위에 지존(至尊)하시고 모든 신(神) 위에 초월(超越)하시니이다.

^10여호와를 사랑하는 너희여. 악(惡)을 미워하라. 저가 그 성도(聖徒)의 영혼(靈魂)을 보전(保全)하사, 악인(惡人)의 손에서 건지시느니라. ^11의인(義人)을 위(爲)하여 빛을 뿌리고, 마음이 정직(正直)한 자(者)를 위(爲)하여 기쁨을 뿌렸도다.

^12의인(義人)이여. 너희는 여호와로 인(因)하여 기뻐하며, 그 거룩한 기념(記念)에 감사(感謝)할찌어다.

98

^01새 노래로 여호와께 찬송(讚頌)하라. 대저(大抵) 기이(奇異)한 일을 행(行)하사, 그 오른 손과 거룩한 팔로 자기(自己)를 위(爲)하여 구원(救援)을 베푸셨도다. ^02여호와께서 그 구원(救援)을 알게 하시며, 그 의(義)를 열방(列邦)의 목전(目前)에 명백(明白)히 나타내셨도다. ^03저가 이스라엘 집에 향(向)하신 인자(仁慈)와 성실(誠實)을 기억(記憶)하셨으므로, 땅의 모든 끝이 우리 하나님의 구원(救援)을 보았도다.

^04온 땅이여. 여호와께 즐거이 소리할찌어다. 소리를 발(發)하여 즐거이 노래하며, 찬송(讚頌)할찌어다.

^05수금(竪琴)으로 여호와를 찬양(讚揚)하라. 수금(竪琴)과 음성(音聲)으로 찬양(讚揚)할찌어다. ^06나팔과 호각(號角)으로 왕(王) 여호와 앞에 즐거이 소리할찌어다.

^07바다와 거기 충만(充滿)한 것과, 그 중(中)에 거(居)하는 자(者)는 다 외칠찌어다. ^08여호와 앞에서 큰 물이 박수(拍手)하며 산악(山嶽)이 함께 즐거이 노래할찌어다.

^09저가 땅을 판단(判斷)하려 임(臨)하실 것임이로다. 저가 의(義)로 세계(世界)를 판단(判斷)하시며, 공평(公平)으로 그 백성(百姓)을 판단(判斷)하시리로다.

99

^01여호와께서 통치(統治)하시니, 만민(萬民)이 떨 것이요, 여호와께서 그룹 사이에 좌정(座定)하시니, 땅이 요동(搖動)할 것이로다.

^02여호와께서 시온에서 광대(廣大)하시고 모든 민족(民族) 위에 높으시도다. ^03주(主)의 크고 두려운 이름을 찬송(讚頌)할지어다. 그는 거룩하시도다. ^04왕(王)의 능력(能力)은 공의(公義)를 사랑하는 것이라. 주(主)께서 공평(公平)을 견고(堅固)히 세우시고, 야곱 중(中)에서 공(公)과 의(義)를 행(行)하시나이다.

^05너희는 여호와 우리 하나님을 높여 그 발등상 앞에서 경배(敬拜)할찌어다. 그는 거룩하시도다. ^06그 제사장(祭司長) 중(中)에는 모세와 아론이요, 그 이름을 부르는 자(者) 중(中)에는 사무엘이라. 저희가 여호와께 간구(懇求)하매, 응답(應答)하셨도다. ^07여호와께서 구름 기둥에서 저희에게 말씀하시니, 저희가 그 주신 증거(證據)와 율례(律例)를 지켰도다.

^08여호와 우리 하나님이여. 주(主)께서는 저희에게 응답(應答)하셨고, 저희 행(行)한 대로 갚기는 하셨으나 저희를 사(赦)하신 하나님이시니이다.

^09너희는 여호와 우리 하나님을 높이고 그 성산(聖山)에서 경배(敬拜)할찌어다.

대저(大抵) 여호와 우리 하나님은 거룩하시도다.

100

(감사(感謝)의 시(詩))

^01온 땅이여. 여호와께 즐거이 부를찌어다. ^02기쁨으로 여호와를 섬기며 노래하면서 그 앞에 나아갈찌어다.

^03여호와가 우리 하나님이신 줄 너희는 알찌어다. 그는 우리를 지으신 자(者)시요, 우리는 그의 것이니, 그의 백성(百姓)이요, 그의 기르시는 양(羊)이로다. ^04감사(感謝)함으로 그 문(門)에 들어가며, 찬송(讚頌)함으로 그 궁정(宮庭)에 들어가서 그에게 감사(感謝)하며, 그 이름을 송축(頌祝)할찌어다.

^05대저(大抵) 여호와는 선(善)하시니, 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)하고, 그 성실(誠實)하심이 대대(代代)에 미치리로다.

101

(다윗의 시(詩))

^01내가 인자(仁慈)와 공의(公義)를 찬송(讚頌)하겠나이다.

여호와여. 내가 주(主)께 찬양(讚揚)하리이다.

^02내가 완전(完全)한 길에 주의(注意)하오리니, 주(主)께서 언제나 내게 임(臨)하시겠나이까?

내가 완전(完全)한 마음으로 내 집안에서 행(行)하리이다. ^03나는 비루(鄙陋)한 것을 내 눈 앞에서 두지 아니할 것이요, 배도자(背道者)들의 행위(行爲)를 미워하니, 이것이 내게 붙접지 아니하리이다. ^04사특(邪慝)한 마음이 내게서 떠날 것이니, 악(惡)한 일을 내가 알지 아니하리로다.

^05그 이웃을 그윽히 허는 자(者)를 내가 멸(滅)할 것이요, 눈이 높고 마음이 교만(驕慢)한 자(者)를 내가 용납(容納)지 아니하리로다. ^06내 눈이 이 땅의 충성(忠誠)된 자(者)를 살펴 나와 함께 거(居)하게 하리니, 완전(完全)한 길에 행(行)하는 자(者)가 나를 수종(隧從)하리로다. ^07거짓 행(行)하는 자(者)가 내 집안에 거(居)하지 못하며, 거짓말하는 자(者)가 내 목전(目前)에 서지 못하리로다.

^08아침마다 내가 이 땅의 모든 악인(惡人)을 멸(滅)하리니, 죄악(罪惡) 행(行)하는 자(者)는 여호와의 성(城)에서 다 끊어지리로다.

102

(곤고(困苦)한 자(者)가 마음이 상(傷)하여 그 근심을 여호와 앞에 토(吐)하는 기도(祈禱))

^01여호와여. 내 기도(祈禱)를 들으시고 나의 부르짖음을 주(主)께 상달(上達)케 하소서. ^02나의 괴로운 날에 주(主)의 얼굴을 내게 숨기지 마소서. 주(主)의 귀를 기울이사, 내가 부르짖는 날에 속(速)히 내게 응답(應答)하소서.

^03대저(大抵) 내 날이 연기(煙氣)같이 소멸(燒滅)하며, 내 뼈가 냉과리 같이 탔나이다. ^04내가 음식(飮食) 먹기도 잊었음으로 내 마음이 풀 같이 쇠잔(衰殘)하였사오며, ^05나의 탄식(歎息) 소리를 인(因)하여 나의 살이 뼈에 붙었나이다. ^06나는 광야(曠野)의 당아(塘鵝)새 같고 황폐(荒廢)한 곳의 부엉이 같이 되었사오며, ^07내가 밤을 새우니, 지붕 위에 외로운 참새 같으니이다.

^08내 원수(怨讐)들이 종일(終日) 나를 훼방(毁謗)하며, 나를 대(對)하여 미칠듯이 날치는 자(者)들이 나를 가리켜 맹세(盟誓)하나이다. ^09나는 재를 양식(糧食) 같이 먹으며, 나의 마심에는 눈물을 섞었사오니, ^10이는 주(主)의 분(忿)과 노(怒)를 인(因)함이라. 주(主)께서 나를 드셨다가 던지셨나이다. ^11내 날이 기울어지는 그림자 같고 내가 풀의 쇠잔(衰殘)함 같으니이다.

^12여호와여. 주(主)는 영원(永遠)히 계시고 주(主)의 기념(記念) 명칭(名稱)은 대대(代代)에 이르리이다. ^13주(主)께서 일어나사 시온을 긍휼(矜恤)히 여기시리니, 지금(只今)은 그를 긍휼(矜恤)히 여기실 때라. 정(定)한 기한(期限)이 옴이니이다.

^14주(主)의 종들이 시온의 돌들을 즐거워하며, 그 티끌도 연휼(憐恤)히 여기나이다. ^15이에 열방(列邦)이 여호와의 이름을 경외(敬畏)하며, 세계(世界) 열왕(列王)이 주(主)의 영광(榮光)을 경외(敬畏)하리니, ^16대저(大抵) 여호와께서 시온을 건설(建設)하시고, 그 영광(榮光) 중(中)에 나타나셨음이라.

^17여호와께서 빈궁(貧窮)한 자(者)의 기도(祈禱)를 돌아보시며, 저희 기도(祈禱)를 멸시(蔑視)치 아니하셨도다. ^18이 일이 장래(將來) 세대(世代)를 위(爲)하여 기록(記錄)되리니, 창조(創造)함을 받을 백성(百姓)이 여호와를 찬송(讚頌)하리로다.

^19여호와께서 그 높은 성소(聖所)에서 하감(下鑑)하시며 하늘에서 땅을 감찰(監察)하셨으니, ^20이는 갇힌 자(者)의 탄식(歎息)을 들으시며, 죽이기로 정(定)한 자(者)를 해방(解放)하사, ^21여호와의 이름을 시온에서 그 영예(榮譽)를 예루살렘에서 선포(宣布)케 하려 하심이라. ^22때에 민족(民族)들과 나라들이 모여 여호와를 섬기리로다. ^23저가 내 힘을 중도(中途)에 쇠약(衰弱)케 하시며 내 날을 단촉(短促)케 하셨도다.

^24나의 말이, “나의 하나님이여. 나의 중년(中年)에 나를 데려가지 마옵소서. 주(主)의 연대(年代)는 대대(代代)에 무궁(無窮)하니이다. [25]주(主)께서 옛적에 땅의 기초(基礎)를 두셨사오며, 하늘도 주(主)의 손으로 지으신바니이다. ^26천지(天地)는 없어지려니와 주(主)는 영존(永存)하시겠고, 그것들은 다 옷같이 낡으리니 의복(衣服)같이 바꾸시면 바뀌려니와, ^27주(主)는 여상(如常)하시고, 주(主)의 연대(年代)는 무궁(無窮)하리이다. ^28주(主)의 종들의 자손(子孫)이 항상(恒常) 있고 그 후손(後孫)이 주(主)의 앞에 굳게 서리이다.” 하였도다.인용위치 돌아가기(히01:12)

103

(다윗의 시(詩))

^01내 영혼(靈魂)아. 여호와를 송축(頌祝)하라. 내 속에 있는 것들아. 다 그 성호(聖號)를 송축(頌祝)하라.

^02내 영혼(靈魂)아. 여호와를 송축(頌祝)하며, 그 모든 은택(恩澤)을 잊지 말찌어다. ^03저가 네 모든 죄악(罪惡)을 사(赦)하시며 네 모든 병(病)을 고치시며, ^04네 생명(生命)을 파멸(破滅)에서 구속(救贖)하시고 인자(仁慈)와 긍휼(矜恤)로 관(冠)을 씌우시며, ^05좋은 것으로 네 소원(所願)을 만족(滿足)케 하사 네 청춘(靑春)으로 독수리 같이 새롭게 하시는도다.

^06여호와께서 의(義)로운 일을 행(行)하시며 압박(壓迫) 당(當)하는 모든 자(者)를 위(爲)하여 판단(判斷)하시는도다. ^07그 행위(行爲)를 모세에게, 그 행사(行事)를 이스라엘 자손(子孫)에게 알리셨도다.

^08여호와는 자비(慈悲)로우시며, 은혜(恩惠)로우시며, 노(怒)하기를 더디하시며, 인자(仁慈)하심이 풍부(豊富)하시도다. ^09항상(恒常) 경책(警責)지 아니하시며, 노(怒)를 영원(永遠)히 품지 아니하시리로다. ^10우리의 죄(罪)를 따라 처치(處置)하지 아니하시며, 우리의 죄악(罪惡)을 따라 갚지 아니하셨으니, ^11이는 하늘이 땅에서 높음 같이 그를 경외(敬畏)하는 자(者)에게 그 인자(仁慈)하심이 크심이로다. ^12동(東)이 서(西)에서 먼 것 같이 우리 죄과(罪過)를 우리에게서 멀리 옮기셨으며, ^13아비가 자식(子息)을 불쌍히 여김 같이, 여호와께서 자기(自己)를 경외(敬畏)하는 자(者)를 불쌍히 여기시나니, ^14이는 저가 우리의 체질(體質)을 아시며, 우리가 진토(塵土)임을 기억(記憶)하심이로다.

^15인생(人生)은 그 날이 풀과 같으며 그 영화(榮華)가 들의 꽃과 같도다. ^16그것은 바람이 지나면 없어지나니, 그곳이 다시 알지 못하거니와, ^17여호와의 인자(仁慈)하심은 자기(自己)를 경외(敬畏)하는 자(者)에게 영원(永遠)부터 영원(永遠)까지 이르며 그의 의(義)는 자손(子孫)의 자손(子孫)에게 미치리니, ^18곧 그 언약(言約)을 지키고 그 법도(法度)를 기억(記憶)하여 행(行)하는 자(者)에게로다. ^19여호와께서 그 보좌(寶座)를 하늘에 세우시고 그 정권(政權)으로 만유(萬有)를 통치(統治)하시도다.

^20능력(能力)이 있어 여호와의 말씀을 이루며, 그 말씀의 소리를 듣는 너희 천사(天使)여. 여호와를 송축(頌祝)하라.

^21여호와를 봉사(奉事)하여 그 뜻을 행(行)하는 너희 모든 천군(天軍)이여. 여호와를 송축(頌祝)하라.

^22여호와의 지으심을 받고, 그 다스리시는 모든 곳에 있는 너희여. 여호와를 송축(頌祝)하라.

내 영혼(靈魂)아. 여호와를 송축(頌祝)하라.

104

^01내 영혼(靈魂)아. 여호와를 송축(頌祝)하라.

여호와 나의 하나님이여. 주(主)는 심(甚)히 광대(廣大)하시며 존귀(尊貴)와 권위(權威)를 입으셨나이다. ^02주(主)께서 옷을 입음 같이 빛을 입으시며, 하늘을 휘장(揮帳)같이 치시며, ^03물에 자기(自己) 누각(樓閣)의 들보를 얹으시며, 구름으로 자기(自己) 수레를 삼으시고 바람 날개로 다니시며, [04]바람으로 자기(自己) 사자(使者)를 삼으시며, 화염(火焰)으로 자기(自己) 사역자(使役者)를 삼으시며, ^05땅의 기초(基礎)를 두사, 영원(永遠)히 요동(搖動)치 않게 하셨나이다.인용위치 돌아가기(히01:07)

^06옷으로 덮음같이 땅을 바다로 덮으시매, 물이 산(山)들 위에 섰더니, ^07주(主)의 견책(譴責)을 인(因)하여 도망(逃亡)하여 주(主)의 우뢰(雨雷) 소리를 인(因)하여, 빨리 가서 ^08주(主)의 정(定)하신 처소(處所)에 이르렀고, 산(山)은 오르고 골짜기는 내려 갔나이다. ^09주(主)께서 물의 경계(境界)를 정(定)하여 넘치지 못하게 하시며, 다시 돌아와 땅을 덮지 못하게 하셨나이다.

^10여호와께서 샘으로 골짜기에서 솟아나게 하시고, 산(山) 사이에 흐르게 하사, ^11들의 각(各) 짐승에게 마시우시니, 들 나귀들도 해갈(解渴)하며, ^12공중(空中)의 새들이 그 가에서 깃들이며, 나무가지 사이에서 소리를 발(發)하는도다. ^13저가 그 누각(樓閣)에서 산(山)에 물을 주시니, 주(主)의 행사(行事)의 결과(結果)가 땅에 풍족(豊足)하도다. ^14저가 가축(家畜)을 위(爲)한 풀과 사람의 소용(所用)을 위(爲)한 채소(菜蔬)를 자라게 하시며, 땅에서 식물(植物)이 나게 하시고, ^15사람의 마음을 기쁘게 하는 포도주(葡萄酒)와 사람의 얼굴을 윤택(潤澤)케 하는 기름과, 사람의 마음을 힘있게 하는 양식(糧食)을 주셨도다.

^16여호와의 나무가 우택(雨澤)에 흡족(洽足)함이여. 곧 그의 심으신 레바논 백향목(柏香木)이로다. ^17새들이 그 속에 깃을 들임이여. 학(鶴)은 잣나무로 집을 삼는도다. ^18높은 산(山)들은 산양(山羊)을 위(爲)함이여. 바위는 너구리의 피난처(避難處)로다.

^19여호와께서 달로 절기(節期)를 정(定)하심이여. 해는 그 지는 것을 알도다. 20주(主)께서 흑암(黑暗)을 지어 밤이 되게 하시니, 삼림(森林)의 모든 짐승이 기어 나오나이다. 21젊은 사자(獅子)가 그 잡을 것을 쫓아 부르짖으며 그 식물(植物)을 하나님께 구(求)하다가, 22해가 돋으면 물러가서 그 굴혈(窟穴)에 눕고, ^23사람은 나와서 노동(勞動)하며 저녁까지 수고(受苦)하는도다.

^24여호와여. 주(主)의 하신 일이 어찌 그리 많은지요? 주(主)께서 지혜(智慧)로 저희를 다 지으셨으니, 주(主)의 부요(富饒)가 땅에 가득하니이다. ^25저기 크고 넓은 바다가 있고 그 속에 동물(動物), 곧 대소(大小) 생물(生物)이 무수(無數)하니이다. ^26선척(船隻)이 거기 다니며, 주(主)의 지으신 악어(鰐魚)가 그 속에서 노나이다. ^27이것들이 다 주(主)께서 때를 따라 식물(植物) 주시기를 바라나이다. ^28주(主)께서 주신즉 저희가 취(取)하며, 주(主)께서 손을 펴신즉 저희가 좋은 것으로 만족(滿足)하다가, ^29주(主)께서 낯을 숨기신즉 저희가 떨고, 주(主)께서 저희 호흡(呼吸)을 취(取)하신즉 저희가 죽어 본(本) 흙으로 돌아가나이다.

^30주(主)의 영(靈)을 보내어 저희를 창조(創造)하사, 지면(地面)을 새롭게 하시나이다.

^31여호와의 영광(榮光)이 영원(永遠)히 계속(繼續)할찌며, 여호와는 자기(自己) 행사(行事)로 인(因)하여 즐거워하실찌로다. ^32저가 땅을 보신즉 땅이 진동(震動)하며 산(山)들에 접촉(接觸)하신즉 연기(煙氣)가 발(發)하도다.

^33나의 평생(平生)에 여호와께 노래하며, 나의 생존(生存)한 동안 내 하나님을 찬양(讚揚)하리로다. ^34나의 묵상(默想)을 가상(嘉尙)히 여기시기를 바라나니, 나는 여호와로 인(因)하여 즐거워하리로다. ^35죄인(罪人)을 땅에서 소멸(消滅)하시며, 악인(惡人)을 다시 있지 못하게 하실찌로다.

내 영혼(靈魂)이 여호와를 송축(頌祝)하라. 할렐루야.

105

^01여호와께 감사(感謝)하며, 그 이름을 불러 아뢰며, 그 행사(行事)를 만민(萬民) 중(中)에 알게 할찌어다. ^02그에게 노래하며, 그를 찬양(讚揚)하며, 그의 모든 기사(奇事)를 말할찌어다.

^03그 성호(聖號)를 자랑하라. 무릇 여호와를 구(求)하는 자(者)는 마음이 즐거울찌로다.

^04여호와와 그 능력(能力)을 구(求)할찌어다. 그 얼굴을 항상(恒常) 구(求)할찌어다.

05-06그 종 아브라함의 후손(後孫), 곧 택(擇)하신 야곱의 자손(子孫) 너희는 그의 행(行)하신 기사(奇事)와 그 이적(異蹟)과 그 입의 판단(判斷)을 기억(記憶)할찌어다. ^07그는 여호와 우리 하나님이시라. 그의 판단(判斷)이 온 땅에 있도다. ^08그는 그 언약(言約), 곧 1,000대(千代)에 명(命)하신 말씀을 영원(永遠)히 기억(記憶)하셨으니, ^09이것은 아브라함에게 하신 언약(言約)이며 이삭에게 하신 맹세(盟誓)며, ^10야곱에게 세우신 율례(律例), 곧 이스라엘에게 하신 영영(永永)한 언약(言約)이라.

^11이르시기를, <내가 가나안 땅을 네게 주어 너희 기업(基業)의 지경(地境)이 되게 하리라. (창13:15)> 하셨도다. ^12때에 저희 인수(人數)가 적어 매우 영성(零星)하며 그 땅에 객(客)이 되어, ^13이 족속(族屬)에게서 저 족속(族屬)에게로, 이 나라에서 다른 민족(民族)에게로 유리(流離)하였도다. ^14사람이 그들을 해(害)하기를 용납(容納)지 아니하시고 그들의 연고(緣故)로 열왕(列王)을 꾸짖어, ^15이르시기를, “나의 기름 부은 자(者)를 만지지 말며, 나의 선지자(先知者)를 상(傷)하지 말라.” 하셨도다.

^16그가 또 기근(饑饉)을 불러 그 땅에 임(臨)하게 하여, 그 의뢰(依賴)하는 양식(糧食)을 다 끊으셨도다. ^17한 사람을 앞서 보내셨음이여. 요셉이 종으로 팔렸도다. ^18그 발이 착고(着錮)에 상(傷)하며, 그 몸이 쇠사슬에 매였으니, ^19곧 여호와의 말씀이 응(應)할 때까지라. 그 말씀이 저를 단련(鍛鍊)하였도다. ^20왕(王)이 사람을 보내어 저를 방석(放釋)함이여. 열방(列邦)의 통치자(統治者)가 저로 자유(自由)케 하였도다. ^21저로 그 집의 주관자(主管者)를 삼아 그 모든 소유(所有)를 관리(管理)케 하고, ^22임의(任意)로 백관(百官)을 제어(制馭)하며, 지혜(智慧)로 장로(長老)들을 교훈(敎訓)하게 하였도다. ^23이에 이스라엘이 애굽에 들어감이여. 야곱이 함 땅에 객(客)이 되었도다.

^24여호와께서 그 백성(百姓)을 크게 번성(蕃盛)케 하사 그들의 대적(對敵)보다 강(强)하게 하셨으며, ^25또 저희 마음을 변(變)하여 그 백성(百姓)을 미워하게 하시며, 그 종들에게 교활(狡猾)히 행(行)하게 하셨도다. ^26또 그 종 모세와 그 택(擇)하신 아론을 보내시니, ^27저희가 그 백성(百姓) 중(中)에 여호와의 표징(表徵)을 보이고, 함 땅에서 기사(奇事)를 행(行)하였도다. ^28여호와께서 흑암(黑暗)을 보내사 어둡게 하시니, 그 말씀을 어기지 아니하였도다. ^29저희 물을 변(變)하여 피가 되게 하사, 저희 물고기를 죽이셨도다. ^30그 땅에 개구리가 번성(蕃盛)하여 왕(王)의 궁실(宮室)에도 있었도다.

^31여호와께서 말씀하신즉, 파리떼가 오며, 저희 사경(四境)에 이가 생겼도다. ^32비 대신 우박(雨雹)을 내리시며, 저희 땅에 화염(火焰)을 내리셨도다. ^33저희 포도(葡萄)나무와 무화과(無花果)나무를 치시며, 저희 사경(四境)의 나무를 찍으셨도다. ^34여호와께서 말씀하신즉, 황충(蝗蟲)과 무수(無數)한 메뚜기가 이르러, ^35저희 땅에 모든 채소(菜蔬)를 먹으며, 그 밭에 열매를 먹었도다.

^36여호와께서 또, 저희 땅의 모든 장자(長子)를 치시니, 곧 저희 모든 기력(氣力)의 시작(始作)이로다. ^37그들을 인도(引導)하여 은(銀), 금(金)을 가지고 나오게 하시니, 그 지파(支派) 중(中)에 약(弱)한 자(者)가 하나도 없었도다. ^38그들의 떠날 때에 애굽이 기뻐하였으니, 저희가 그들을 두려워함이로다.

^39여호와께서 구름을 펴사, 덮개를 삼으시고, 밤에 불로 밝히셨으며, ^40그들이 구(求)한즉 메추라기로 오게 하시며, 또 하늘 양식(糧食)으로 그들을 만족(滿足)케 하셨도다. ^41반석(磐石)을 가르신즉, 물이 흘러나서 마른 땅에 강(江) 같이 흘렀으니, ^42이는 그 거룩한 말씀과 그 종 아브라함을 기억(記憶)하셨음이로다. ^43그 백성(百姓)으로 즐거이 나오게 하시며, 그 택(擇)한 자(者)로 노래하며 나오게 하시고, ^44열방(列邦)의 땅을 저희에게 주시며, 민족(民族)들의 수고(受苦)한 것을 소유(所有)로 취(取)하게 하셨으니, ^45이는 저희로 그 율례(律例)를 지키며, 그 법(法)을 좇게 하려 하심이로다.

할렐루야.

106

^01할렐루야. 여호와께 감사(感謝)하라. 그는 선(善)하시며, 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다. ^02뉘 능(能)히 여호와의 능(能)하신 사적(事蹟)을 전파(傳播)하며, 그 영예(榮譽)를 다 광포(廣布)할꼬? ^03공의(公義)를 지키는 자(者)들과 항상(恒常) 의(義)를 행(行)하는 자(者)는 복(福)이 있도다.

^04여호와여. 주(主)의 백성(百姓)에게 베푸시는 은혜(恩惠)로 나를 기억(記憶)하시며, 주(主)의 구원(救援)으로 나를 권고(眷顧)하사, ^05나로 주(主)의 택(擇)하신 자(者)의 형통(亨通)함을 보고 주(主)의 나라의 기업(基業)으로 즐거워하게 하시며, 주(主)의 기업(基業)과 함께 자랑하게 하소서.

^06우리가 열조(列祖)와 함께 범죄(犯罪)하여 사특(邪慝)을 행(行)하며, 악(惡)을 지었나이다. ^07우리 열조(列祖)가 애굽에서 주(主)의 기사(奇事)를 깨닫지 못하며, 주(主)의 많은 인자(仁慈)를 기억(記憶)지 아니하고, 바다 곧, 홍해(紅海)에서 거역(拒逆)하였나이다. ^08그러나 여호와께서 자기(自己) 이름을 위(爲)하여 저희를 구원(救援)하셨으니, 그 큰 권능(權能)을 알게 하려 하심이로다. ^09이에 홍해(紅海)를 꾸짖으시니, 곧 마르매, 저희를 인도(引導)하여 바다 지나기를 광야(曠野)를 지남 같게 하사, ^10저희를 그 미워하는 자(者)의 손에서 구원(救援)하시며, 그 원수(怨讐)의 손에서 구속(救贖)하셨고, ^11저희 대적(對敵)은 물이 덮으매, 하나도 남지 아니하였도다. ^12이에 저희가 그 말씀을 믿고 그 찬송(讚頌)을 불렀도다.

^13저희가 미구(未久)에 그 행사(行事)를 잊어버리며, 그 가르침을 기다리지 아니하고, ^14광야(曠野)에서 욕심(慾心)을 크게 발(發)하며 사막(沙漠)에서 하나님을 시험(試驗)하였도다. ^15여호와께서 저희의 요구(要求)한 것을 주셨을지라도, 그 영혼(靈魂)을 파리하게 하셨도다.

^16저희가 진(陣)에서 모세와 여호와의 성도(聖徒) 아론을 질투(嫉妬)하매, ^17땅이 갈라져 다단을 삼키며, 아비람의 당(黨)을 덮었으며, ^18불이 그 당(黨) 중(中)에 붙음이여. 화염(火焰)이 악인(惡人)을 살랐도다. ^19저희가 호렙에서 송아지를 만들고, 부어 만든 우상(偶像)을 숭배(崇拜)하여, ^20자기(自己) 영광(榮光)을 풀 먹는 소의 형상(形像)으로 바꾸었도다. ^21애굽에서 큰 일을 행(行)하신 그 구원자(救援者) 하나님을 저희가 잊었나니, ^22그는 함 땅에서 기사(奇事)와 홍해(紅海)에서 놀랄 일을 행(行)하신 자(者)로다.

^23그러므로 여호와께서 <저희를 멸(滅)하리라. (출32:10, 신09:14)> 하셨으나, 그 택(擇)하신 모세가 그 결렬(決裂)된 중(中)에서, 그 앞에 서서, 그 노(怒)를 돌이켜 멸(滅)하시지 않게 하였도다.

^24저희가 낙토(樂土)를 멸시(蔑視)하며, 그 말씀을 믿지 아니하고, ^25저희 장막(帳幕)에서 원망(怨望)하며 여호와의 말씀을 청종(聽從)치 아니하였도다. ^26이러므로 저가 맹세(盟誓)하시기를, <저희로 광야(曠野)에 엎더지게 하고, ^27또 그 후손(後孫)을 열방(列邦) 중(中)에 엎드러뜨리며, 각지(各地)에 흩어지게 하리라. (겔20:23)> 하셨도다.

^28저희가 또 바알브올과 연합(聯合)하여 죽은 자(者)에게 제사(祭祀)한 음식(飮食)을 먹어서, ^29그 행위(行爲)로 주(主)를 격노(激怒)케 함을 인(因)하여 재앙(災殃)이 그 중(中)에 유행(流行)하였도다. ^30때에 비느하스가 일어나 처벌(處罰)하니, 이에 재앙(災殃)이 그쳤도다. ^31이 일을 저에게 의(義)로 정(定)하였으니, 대대(代代)로 무궁(無窮)하리로다.

^32저희가 또 므리바 물에서 여호와를 노(怒)하시게 하였으므로, 저희로 인(因)하여 얼이 모세에게 미쳤나니, ^33이는 저희가 그 심령(心靈)을 거역(拒逆)함을 인(因)하여 모세가 그 입술로 망령(妄靈)되이 말하였음이로다. ^34저희가 여호와의 명(命)을 좇지 아니하여, 이족(異族)들을 멸(滅)하지 아니하고, ^35열방(列邦)과 섞여서 그 행위(行爲)를 배우며, ^36그 우상(偶像)들을 섬기므로 그것이 저희에게 올무가 되었도다. ^37저희가 그 자녀(子女)로 사신(邪神)에게 제사(祭祀)하였도다. ^38무죄(無罪)한 피, 곧 저희 자녀(子女)의 피를 흘려 가나안 우상(偶像)에게 제사(祭祀)하므로 그 땅이 피에 더러웠도다. ^39저희는 그 행위(行爲)로 더러워지며 그 행동(行動)이 음탕(淫蕩)하도다.

^40그러므로 여호와께서 자기(自己) 백성(百姓)에게 맹렬(猛烈)히 노(怒)하시며, 자기(自己) 기업(基業)을 미워하사 ^41저희를 열방(列邦)의 손에 붙이시매, 저희를 미워하는 자(者)들이 저희를 치리(治理)하였도다. ^42저희가 원수(怨讐)들의 압박(壓迫)을 받고 그 수하(手下)에 복종(服從)케 되었도다. ^43여호와께서 여러번(番) 저희를 건지시나, 저희가 꾀로 거역(拒逆)하며 자기(自己) 죄악(罪惡)으로 인(因)하여 낮아짐을 당(當)하였도다. ^44그러나 여호와께서 저희의 부르짖음을 들으실 때에 그 고통(苦痛)을 권고(眷顧)하시며, ^45저희를 위(爲)하여 그 언약(言約)을 기억(記憶)하시고, 그 많은 인자(仁慈)하심을 따라 뜻을 돌이키사, ^46저희로 사로 잡은 모든 자(者)에게서 긍휼(矜恤)히 여김을 받게 하셨도다.

^47여호와 우리 하나님이여. 우리를 구원(救援)하사 열방(列邦) 중(中)에서 모으시고, 우리로 주(主)의 성호(聖號)를 감사(感謝)하며, 주(主)의 영예(榮譽)를 찬양(讚揚)하게 하소서.

^48여호와 이스라엘의 하나님을 영원(永遠)부터 영원(永遠)까지 찬양(讚揚)할찌어다.

모든 백성(百姓)들아. ‘아멘’ 할지어다. 할렐루야.

107

^01여호와께 감사(感謝)하라. 그는 선(善)하시며, 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^02여호와께 구속(救贖)함을 받은 자(者)는 이같이 말할찌어다.

여호와께서 대적(對敵)의 손에서 저희를 구속(救贖)하사, ^03동서남북(東西南北) 각(各) 지방(地方)에서부터 모으셨도다. ^04저희가 광야(曠野) 사막(沙漠) 길에서 방황(彷徨)하며, 거(居)할 성(城)을 찾지 못하고, ^05주리고 목마름으로 그 영혼(靈魂)이 속에서 피곤(疲困)하였도다. ^06이에 저희가 그 근심 중(中)에 여호와께 부르짖으매, 그 고통(苦痛)에서 건지시고, ^07또 바른 길로 인도(引導)하사, 거(居)할 성(城)에 이르게 하셨도다.

^08여호와의 인자(仁慈)하심과 인생(人生)에게 행(行)하신 기이(奇異)한 일을 인(因)하여 그를 찬송(讚頌)할찌로다. ^09저가 사모(思慕)하는 영혼(靈魂)을 만족(滿足)케 하시며, 주린 영혼(靈魂)에게 좋은 것으로 채워주심이로다.

^10사람이 흑암(黑暗)과 사망(死亡)의 그늘에 앉으며 곤고(困苦)와 쇠사슬에 매임은 ^11하나님의 말씀을 거역(拒逆)하며 지존자(至尊者)의 뜻을 멸시(蔑視)함이라. ^12그러므로 수고(受苦)로 저희 마음을 낮추셨으니, 저희가 엎드러져도 돕는 자(者)가 없었도다. ^13이에 저희가 그 근심 중(中)에 여호와께 부르짖으매, 그 고통(苦痛)에서 구원(救援)하시되, ^14흑암(黑暗)과 사망(死亡)의 그늘에서 인도(引導)하여 내시고 그 얽은 줄을 끊으셨도다.

^15여호와의 인자(仁慈)하심과 인생(人生)에게 행(行)하신 기이(奇異)한 일을 인(因)하여 그를 찬송(讚頌)할찌로다. ^16저가 놋문(門)을 깨뜨리시며 쇠빗장을 꺾으셨음이로다.

^17미련한 자(者)는 저희 범과(犯過)와 죄악(罪惡)의 연고(緣故)로 곤란(困難)을 당(當)하매, ^18저희 혼(魂)이 각종(各種) 식물(植物)을 싫어하여 사망(死亡)의 문(門)에 가깝도다. ^19이에 저희가 그 근심 중(中)에서 여호와께 부르짖으매, 그 고통(苦痛)에서 구원(救援)하시되, ^20저가 그 말씀을 보내어 저희를 고치사 위경(危境)에서 건지시는도다.

^21여호와의 인자(仁慈)하심과 인생(人生)에게 행(行)하신 기이(奇異)한 일을 인(因)하여 그를 찬송(讚頌)할찌로다. ^22감사제(感謝祭)를 드리며, 노래하여 그 행사(行事)를 선포(宣布)할찌로다.

^23선척(船隻)을 바다에 띄우며 큰 물에서 영업(營業)하는 자(者)는 ^24여호와의 행사(行事)와 그 기사(奇事)를 바다에서 보나니, ^25여호와께서 명(命)하신즉, 광풍(狂風)이 일어나서 바다 물결을 일으키는도다. ^26저희가 하늘에 올랐다가 깊은 곳에 내리니, 그 위험(危險)을 인(因)하여 그 영혼(靈魂)이 녹는도다. ^27저희가 이리 저리 구르며 취(醉)한 자(者) 같이 비틀거리니, 지각(知覺)이 혼돈(混沌)하도다. ^28이에 저희가 그 근심 중(中)에서 여호와께 부르짖으매, 그 고통(苦痛)에서 인도(引導)하여 내시고, ^29광풍(狂風)을 평정(平靜)히 하사, 물결로 잔잔(潺潺)케 하시는도다. ^30저희가 평온(平穩)함을 인(因)하여 기뻐하는 중(中)에 여호와께서 저희를 소원(所願)의 항구(港口)로 인도(引導)하시는도다.

^31여호와의 인자(仁慈)하심과 인생(人生)에게 행(行)하신 기이(奇異)한 일을 인(因)하여 그를 찬송(讚頌)할찌로다. ^32백성(百姓)의 회(會)에서 저를 높이며, 장로(長老)들의 자리에서 저를 찬송(讚頌)할찌로다.

^33여호와께서는 강(江)을 변(變)하여 광야(曠野)가 되게 하시며, 샘으로 마른 땅이 되게 하시며, ^34그 거민(居民)의 악(惡)을 인(因)하여 옥토(沃土)로 염(鹽)밭이 되게 하시며, ^35또 광야(曠野)를 변(變)하여 못이 되게 하시며, 마른 땅으로 샘물이 되게 하시고, ^36주린 자(者)로 거기 거(居)하게 하사 저희로 거(居)할 성(城)을 예비(豫備)케 하시고, ^37밭에 파종(播種)하며, 포도원(葡萄園)을 재배(栽培)하여 소산(所産)을 취(取)케 하시며, ^38또 복(福)을 주사, 저희로 크게 번성(蕃盛)케 하시고, 그 가축(家畜)이 감소(減少)치 않게 하실지라도, ^39다시 압박(壓迫)과 곤란(困難)과 우환(憂患)을 인(因)하여 저희로 감소(減少)하여 비굴(卑屈)하게 하시는도다.

^40여호와께서는 방백(方伯)들에게 능욕(凌辱)을 부으시고, 길 없는 황야(荒野)에서 유리(流離)케 하시나, ^41궁핍(窮乏)한 자(者)는 곤란(困難)에서 높이 드시고 그 가족(家族)을 양(羊)무리 같게 하시나니, ^42정직(正直)한 자(者)는 보고 기뻐하며, 모든 악인(惡人)은 자기(自己) 입을 봉(封)하리로다.

^43지혜(智慧) 있는 자(者)들은 이 일에 주의(注意)하고 여호와의 인자(仁慈)하심을 깨달으리로다.

108

(다윗의 시(詩))

^01하나님이여. 내 마음을 정(定)하였사오니, 내가 노래하며, 내 심령(心靈)으로 찬양(讚揚)하리로다.

^02비파(琵琶)야. 수금(竪琴)아 깰지어다. 내가 새벽을 깨우리로다.

^03여호와여. 내가 만민(萬民) 중(中)에서 주(主)께 감사(感謝)하고 열방(列邦) 중(中)에서 주(主)를 찬양(讚揚)하오리니, ^04대저(大抵) 주(主)의 인자(仁慈)하심이 하늘 위에 광대(廣大)하시며, 주(主)의 진실(眞實)은 궁창(穹蒼)에 미치나이다.

^05하나님이여. 주(主)는 하늘 위에 높이 들리시며, 주(主)의 영광(榮光)이 온 세계(世界)위에 높으시기를 원(願)하나이다. ^06주(主)의 사랑하는 자(者)를 건지시기 위(爲)하여 우리에게 응답(應答)하사 오른손으로 구원(救援)하소서.

^07하나님이 그 거룩하심으로 말씀하시되, “내가 뛰놀리라. 내가 세겜을 나누며 숙곳 골짜기를 척량(尺量)하리라. ^08길르앗이 내 것이요, 므낫세도 내 것이며, 에브라임은 내 머리의 보호자(保護者)요, 유다는 나의 홀(笏)이며, ^09모압은 내 목욕통(沐浴桶)이라. 에돔에는 내 신을 던질찌며, 블레셋 위에서 내가 외치리라.” 하셨도다.

^10누가 나를 이끌어 견고(堅固)한 성(城)에 들이며, 누가 나를 에돔에 인도(引導)할꼬?

^11하나님이여. 주(主)께서 우리를 버리지 아니하셨나이까?

하나님이여. 주(主)께서 우리 군대(軍隊)와 함께 나아가지 아니하시나이다. ^12우리를 도와 대적(對敵)을 치게 하소서. 사람의 구원(救援)은 헛됨이니이다. ^13우리가 하나님을 의지(依支)하고 용감(勇敢)히 행(行)하리니, 저는 우리의 대적(對敵)을 밟으실 자(者)이심이로다.

109

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

^01나의 찬송(讚頌)하는 하나님이여. 잠잠(潛潛)하지 마옵소서. ^02대저(大抵) 저희가 악(惡)한 입과 궤사(詭詐)한 입을 열어 나를 치며, 거짓된 혀로 내게 말하며, ^03또 미워하는 말로 나를 두르고, 무고(無故)히 나를 공격(攻擊)하였나이다. ^04나는 사랑하나, 저희는 도리어 나를 대적(對敵)하니, 나는 기도(祈禱)할 뿐이라.

^05저희가 악(惡)으로 나의 선(善)을 갚으며, 미워함으로 나의 사랑을 갚았사오니, ^06악인(惡人)으로 저를 제어(制馭)하게 하시며, 대적(對敵)으로 그 오른편(便)에 서게 하소서. ^07저가 판단(判斷)을 받을 때에 죄(罪)를 지고 나오게 하시며, 그 기도(祈禱)가 죄(罪)로 변(變)케 하시며, [08]그 년수(年數)를 단촉(短促)케 하시며, 그 직분(職分)을 타인(他人)이 취(取)하게 하시며, ^09그 자녀(子女)는 고아(孤兒)가 되고, 그 아내는 과부(寡婦)가 되며, ^10그 자녀(子女)가 유리(流離) 구걸(求乞)하며, 그 황폐(荒廢)한 집을 떠나 빌어먹게 하소서. ^11고리대금(高利貸金)하는 자(者)로 저의 소유(所有)를 다 취(取)하게 하시며, 저의 수고(受苦)한 것을 외인(外人)이 탈취(奪取)하게 하시며, ^12저에게 은혜(恩惠)를 계속(繼續)할 자(者)가 없게 하시며, 그 고아(孤兒)를 연휼(憐恤)할 자(者)도 없게 하시며, ^13그 후사(後嗣)가 끊어지게 하시며, 후대(後代)에 저희 이름이 도말(塗抹)되게 하소서.인용위치 돌아가기(행01:20)

^14여호와는 그 열조(列祖)의 죄악(罪惡)을 기억(記憶)하시며, 그 어미의 죄(罪)를 도말(塗抹)하지 마시고, ^15그 죄악(罪惡)을 항상(恒常) 여호와 앞에 있게 하사, 저희 기념(記念)을 땅에서 끊으소서. ^16저가 긍휼(矜恤)히 여길 일을 생각지 아니하고 가난하고 궁핍(窮乏)한 자(者)와 마음이 상(傷)한 자(者)를 핍박(逼迫)하여 죽이려 한 연고(緣故)니이다. ^17저가 저주(詛呪)하기를 좋아하더니 그것이 자기(自己)에게 임(臨)하고, 축복(祝福)하기를 기뻐 아니하더니 복(福)이 저를 멀리 떠났으며, ^18또 저주(詛呪)하기를 옷 입듯하더니 저주(詛呪)가 물 같이 그 내부(內腑)에 들어가며, 기름 같이 그 뼈에 들어갔나이다. ^19저주(詛呪)가 그 입는 옷 같고 항상(恒常) 띠는 띠와 같게 하소서. ^20이는 대적(對敵), 곧 내 영혼(靈魂)을 대적(對敵)하여 악담(惡談)하는 자(者)가 여호와께 받는 보응(報應)이니이다.

^21주(主) 여호와여. 주(主)의 이름을 인(因)하여 나를 선대(善待)하시며, 주(主)의 인자(仁慈)하심이 선(善)함을 인(因)하여 나를 건지소서. ^22나는 가난하고 궁핍(窮乏)하여 중심(中心)이 상(傷)함이니이다. ^23나의 가는 것은 석양(夕陽) 그림자 같고, 또 메뚜기 같이 불려가오며, ^24금식(禁食)함을 인(因)하여 내 무릎은 약(弱)하고 내 육체(肉體)는 수척(瘦瘠)하오며, ^25나는 또 저희의 훼방(毁謗)거리라. 저희가 나를 본즉, 머리를 흔드나이다.

^26여호와 나의 하나님이여. 나를 도우시며 주(主)의 인자(仁慈)하심을 좇아 나를 구원(救援)하소서. ^27이것이 주(主)의 손인 줄을 저희로 알게 하소서. 여호와께서 이를 행(行)하셨나이다. ^28저희는 저주(詛呪)하여도 주(主)는 내게 복(福)을 주소서. 저희는 일어날 때에 수치(羞恥)를 당(當)할지라도 주(主)의 종은 즐거워하리이다. ^29나의 대적(對敵)으로 욕(辱)을 옷 입듯하게 하시며, 자기(自己) 수치(羞恥)를 겉옷 같이 입게 하소서. ^30내가 입으로 여호와께 크게 감사(感謝)하며, 무리 중(中)에서 찬송(讚頌)하리니, ^31저가 궁핍(窮乏)한 자(者)의 우편(右便)에 서사, 그 영혼(靈魂)을 판단(判斷)하려 하는 자(者)에게 구원(救援)하실 것임이로다.

110

(다윗의 시(詩))

[01]여호와께서 내 주(主)에게 말씀하시기를, “내가 네 원수(怨讐)로 네 발등상 되게 하기까지 너는 내 우편(右便)에 앉으라.” 하셨도다. ^02여호와께서 시온에서부터 주(主)의 권능(權能)의 홀(笏)을 내어 보내시리니, 주(主)는 원수(怨讐) 중(中)에서 다스리소서. ^03주(主)의 권능(權能)의 날에 주(主)의 백성(百姓)이 거룩한 옷을 입고 즐거이 헌신(獻身)하니, 새벽 이슬 같은 주(主)의 청년(靑年)들이 주(主)께 나오는도다.인용위치 돌아가기(마22:44) [막12:36] [눅20:43] [행02:35] [히01:12]

[04]여호와는 맹세(盟誓)하고 변(變)치 아니하시리라. 이르시기를, “너는 멜기세덱의 반차(班次)를 좇아 영원(永遠)한 제사장(祭司長)이라.” 하셨도다. ^05주(主)의 우편(右便)에 계신 주(主)께서 그 노(怒)하시는 날에 열왕(列王)을 쳐서 파(破)하실 것이라. ^06열방(列邦) 중(中)에 판단(判斷)하여 시체(屍體)로 가득하게 하시고, 여러 나라의 머리를 쳐서 파(破)하시며, ^07길가의 시냇물을 마시고, 인(因)하여 그 머리를 드시리로다.인용위치 돌아가기(요12:34) [히07:17]

111

^01할렐루야. 내가 정직(正直)한 자(者)의 회(會)와 공회(公會) 중(中)에서 전심(全心)으로 여호와께 감사(感謝)하리로다.

^02여호와의 행사(行事)가 크시니, 이를 즐거워하는 자(者)가 다 연구(硏究)하는도다. ^03그 행사(行事)가 존귀(尊貴)하고 엄위(嚴威)하며 그 의(義)가 영원(永遠)히 있도다. ^04그 기이(奇異)한 일을 사람으로 기억(記憶)케 하셨으니, 여호와는 은혜(恩惠)로우시고 자비(慈悲)하시도다.

^05여호와께서 자기(自己)를 경외(敬畏)하는 자(者)에게 양식(糧食)을 주시며, 그 언약(言約)을 영원(永遠)히 기억(記憶)하시리로다. ^06저가 자기(自己) 백성(百姓)에게 열방(列邦)을 기업(基業)으로 주사 그 행사(行事)의 능(能)을 저희에게 보이셨도다. ^07그 손의 행사(行事)는 진실(眞實)과 공의(公義)며 그 법도(法度)는 다 확실(確實)하니, ^08영원(永遠) 무궁(無窮)히 정(定)하신 바요, 진실(眞實)과 정의(正義)로 행(行)하신 바로다.

^09여호와께서 그 백성(百姓)에게 구속(救贖)을 베푸시며 그 언약(言約)을 영원(永遠)히 세우셨으니, 그 이름이 거룩하고 지존(至尊)하시도다.

^10여호와를 경외(敬畏)함이, 곧 지혜(智慧)의 근본(根本)이라. 그 계명(誡命)을 지키는 자(者)는 다 좋은 지각(知覺)이 있나니, 여호와를 찬송(讚頌)함이 영원(永遠)히 있으리로다.

112

^01할렐루야. 여호와를 경외(敬畏)하며, 그 계명(誡命)을 크게 즐거워하는 자(者)는 복(福)이 있도다. ^02그 후손(後孫)이 땅에서 강성(强盛)함이여. 정직자(正直者)의 후대(後代)가 복(福)이 있으리로다. ^03부요(富饒)와 재물(財物)이 그 집에 있음이여. 그 의(義)가 영원(永遠)히 있으리로다.

^04정직(正直)한 자(者)에게는 흑암(黑暗) 중(中)에 빛이 일어나나니, 그는 어질고 자비(慈悲)하고 의(義)로운 자(者)로다. ^05은혜(恩惠)를 베풀며 꾸이는 자(者)는 잘 되나니, 그 일을 공의(公義)로 하리로다. ^06저가 영영(永永)히 요동(搖動)치 아니함이여. 의인(義人)은 영원(永遠)히 기념(記念)하게 되리로다. ^07그는 흉(凶)한 소식(消息)을 두려워 아니함이여. 여호와를 의뢰(依賴)하고 그 마음을 굳게 정(定)하였도다. ^08그 마음이 견고(堅固)하여 두려워 아니할 것이라. 그 대적(對敵)의 받는 보응(報應)을 필경(畢竟) 보리로다.

[09]저가 재물(財物)을 흩어 빈궁(貧窮)한 자(者)에게 주었으니, 그 의(義)가 영원(永遠)히 있고, 그 뿔이 영화(榮華)로이 들리리로다. ^10악인(惡人)은 이를 보고 한(恨)하여 이를 갈면서 소멸(消滅)하리니, 악인(惡人)의 소욕(所欲)은 멸망(滅亡)하리로다.인용위치 돌아가기(고후09:09)

113

^01할렐루야. 여호와의 종들아. 찬양(讚揚)하라. 여호와의 이름을 찬양(讚揚)하라. ^02이제부터 영원(永遠)까지 여호와의 이름을 찬송(讚頌)할찌로다. ^03해 돋는 데서부터 해 지는 데까지 여호와의 이름이 찬양(讚揚)을 받으시리로다.

^04여호와는 모든 나라 위에 높으시며 그 영광(榮光)은 하늘 위에 높으시도다. ^05여호와 우리 하나님과 같은 자(者) 누구리요? 높은 위에 앉으셨으나, ^06스스로 낮추사 천지(天地)를 살피시고, ^07가난한 자(者)를 진토(塵土)에서 일으키시며, 궁핍(窮乏)한 자(者)를 거름 무더기에서 드셔서, ^08방백(方伯)들, 곧 그 백성(百姓)의 방백(方伯)들과 함께 세우시며, ^09또 잉태(孕胎)하지 못하던 여자(女子)로 집에 거(居)하게 하사, 자녀(子女)의 즐거운 어미가 되게 하시는도다. 할렐루야.

114

^01이스라엘이 애굽에서 나오며 야곱의 집이 방언(方言) 다른 민족(民族)에게서 나올 때에, ^02유다는 여호와의 성소(聖所)가 되고 이스라엘은 그의 영토(領土)가 되었도다. ^03바다는 이를 보고 도망(逃亡)하며, 요단은 물러갔으며, ^04산(山)들은 수양(羊) 같이 뛰놀며, 작은 산(山)들은 어린 양(羊) 같이 뛰었도다.

^05바다야. 네가 도망(逃亡)함은 어찜이며, 요단아. 네가 물러감은 어찜인고?

^06너희 산(山)들아. 수양(羊) 같이 뛰놀며 작은 산(山)들아 어린 양(羊) 같이 뛰놂은 어찜인고?

^07땅이여. 너는 주(主) 앞, 곧 야곱의 하나님 앞에서 떨찌어다. ^08저가 반석(磐石)을 변(變)하여 못이 되게 하시며, 차돌로 샘물이 되게 하셨도다.

115

^01여호와여. 영광(榮光)을 우리에게 돌리지 마옵소서. 우리에게 돌리지 마옵소서. 오직 주(主) 의 인자(仁慈)하심과 진실(眞實)하심을 인(因)하여 주(主)의 이름에 돌리소서.

^02어찌하여 열방(列邦)으로 ‘저희 하나님이 이제 어디 있느냐?’ 말하게 하리이까? ^03오직 우리 하나님은 하늘에 계셔서 원(願)하시는 모든 것을 행(行)하셨나이다.

^04저희 우상(偶像)은 은(銀)과 금(金)이요, 사람의 수공물(手工物)이라. ^05입이 있어도 말하지 못하며, 눈이 있어도 보지 못하며, ^06귀가 있어도 듣지 못하며, 코가 있어도 맡지 못하며, ^07손이 있어도 만지지 못하며, 발이 있어도 걷지 못하며, 목구멍으로 소리도 못하느니라. ^08우상(偶像)을 만드는 자(者)와 그것을 의지(依支)하는 자(者)가 다 그와 같으리로다.

^09이스라엘아. 여호와를 의지(依支)하라. 그는 너희 도움이시요, 너희 방패(防牌)시로다.

^10아론의 집이여. 여호와를 의지(依支)하라. 그는 너희 도움이시요, 너희 방패(防牌)시로다.

^11여호와를 경외(敬畏)하는 너희는 여호와를 의지(依支)하라. 그는 너희 도움이시요, 너희 방패(防牌)시로다.

^12여호와께서 우리를 생각하사 복(福)을 주시되, 이스라엘 집에도 복(福)을 주시고, 아론의 집에도 복(福)을 주시며, ^13대소(大小) 무론(無論)하고 여호와를 경외(敬畏)하는 자(者)에게 복(福)을 주시리로다. ^14여호와께서 너희, 곧 너희와, 또 너희 자손(子孫)을 더욱 번창(繁昌)케 하시기를 원(願)하노라.

^15너희는 천지(天地)를 지으신 여호와께 복(福)을 받는 자(者)로다. ^16하늘은 여호와의 하늘이라도 땅은 인생(人生)에게 주셨도다. ^17죽은 자(者)가 여호와를 찬양(讚揚)하지 못하나니, 적막(寂寞)한 데 내려가는 아무도 못하리로다.

^18우리는 이제부터 영원(永遠)까지 여호와를 송축(頌祝)하리로다. 할렐루야.

116

^01여호와께서 내 음성(音聲)과 내 간구(懇求)를 들으시므로, 내가 저를 사랑하는도다. ^02그 귀를 내게 기울이셨으므로 내가 평생(平生)에 기도(祈禱)하리로다.

^03사망(死亡)의 줄이 나를 두르고 음부(陰府)의 고통(苦痛)이 내게 미치므로 내가 환난(患難)과 슬픔을 만났을 때에, ^04내가 여호와의 이름으로 기도(祈禱)하기를, “여호와여. 주(主)께 구(求)하오니, 내 영혼(靈魂)을 건지소서.” 하였도다.

^05여호와는 은혜(恩惠)로우시며 의(義)로우시며, 우리 하나님은 자비(慈悲)하시도다. ^06여호와께서는 어리석은 자(者)를 보존(保存)하시나니, 내가 낮게 될 때에 나를 구원(救援)하셨도다.

^07내 영혼(靈魂)아. 네 평안(平安)함에 돌아갈지어다. 여호와께서 너를 후대(厚待)하심이로다.

^08주(主)께서 내 영혼(靈魂)을 사망(死亡)에서, 내 눈을 눈물에서, 내 발을 넘어짐에서 건지셨나이다.

^09내가 생존(生存) 세계(世界)에서 여호와 앞에 행(行)하리로다. [10]내가 믿는 고(故)로 말하리라.인용위치 돌아가기(고후04:13)

내가 큰 곤란(困難)을 당(當)하였도다. ^11내가 경겁(驚怯) 중(中)에 이르기를, “모든 사람은 거짓말장이라.” 하였도다.

^12여호와께서 내게 주신 모든 은혜(恩惠)를 무엇으로 보답(報答)할꼬? ^13내가 구원(救援)의 잔(盞)을 들고 여호와의 이름을 부르며, ^14여호와의 모든 백성(百姓) 앞에서 나의 서원(誓願)을 여호와께 갚으리로다. ^15성도(聖徒)의 죽는 것을 여호와께서 귀중(貴重)히 보시는도다.

^16여호와여. 나는 진실(眞實)로 주(主)의 종이요, 주(主)의 여(女)종의 아들, 곧 주(主)의 종이라. 주(主)께서 나의 결박(結縛)을 푸셨나이다. ^17내가 주(主)께 감사제(感謝祭)를 드리고 여호와의 이름을 부르리이다.

^18내가 여호와의 모든 백성(百姓) 앞에서 나의 서원(誓願)을 여호와께 갚을찌라.

^19예루살렘아. 네 가운데서, 여호와의 전(殿) 정(庭)에서 내가 갚으리로다. 할렐루야.

117

[01]너희 모든 나라들아. 여호와를 찬양(讚揚)하며, 너희 모든 백성(百姓)들아. 저를 칭송(稱頌)할찌어다. ^02우리에게 향(向)하신 여호와의 인자(仁慈)하심이 크고, 진실(眞實)하심이 영원(永遠)함이로다. 할렐루야.인용위치 돌아가기(롬15:11)

118

^01여호와께 감사(感謝)하라. 저는 선(善)하시며, 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다. ^02이제 이스라엘은 말하기를, ‘그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)하다’ 할찌로다. ^03이제 아론의 집은 말하기를, ‘그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)하다’ 할찌로다. ^04이제 여호와를 경외(敬畏)하는 자(者)는 말하기를, ‘그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)하다’ 할찌로다.

^05내가 고통(苦痛) 중(中)에 여호와께 부르짖었더니, 여호와께서 답(答)하시고 나를 광활(廣闊)한 곳에 세우셨도다. ^06여호와는 내 편(便)이시라. 내게 두려움이 없나니, 사람이 내게 어찌할꼬? ^07여호와께서 내 편(便)이 되사 나를 돕는 자(者) 중(中)에 계시니, 그러므로 나를 미워하는 자(者)에게 보응(報應)하시는 것을 내가 보리로다.

^08여호와께 피(避)함이 사람을 신뢰(信賴)함보다 나으며, ^09여호와께 피(避)함이 방백(方伯)들을 신뢰(信賴)함보다 낫도다.

^10열방(列邦)이 나를 에워쌌으니, 내가 여호와의 이름으로 저희를 끊으리로다. ^11저희가 나를 에워싸고 에워쌌으니, 내가 여호와의 이름으로 저희를 끊으리로다. ^12저희가 벌과 같이 나를 에워쌌으나, 가시덤불의 불같이 소멸(燒滅)되었나니, 내가 여호와의 이름으로 저희를 끊으리로다. ^13네가 나를 밀쳐 넘어뜨리려 하였으나 여호와께서 나를 도우셨도다. ^14여호와는 나의 능력(能力)과 찬송(讚頌)이시요, 또 나의 구원(救援)이 되셨도다.

^15의인(義人)의 장막(帳幕)에 기쁜 소리, 구원(救援)의 소리가 있음이여. 여호와의 오른손이 권능(權能)을 베푸시며, ^16여호와의 오른손이 높이 들렸으며, 여호와의 오른손이 권능(權能)을 베푸시는도다. ^17내가 죽지 않고 살아서 여호와의 행사(行事)를 선포(宣布)하리로다. ^18여호와께서 나를 심(甚)히 경책(警責)하셨어도 죽음에는 붙이지 아니하셨도다.

^19내게 의(義)의 문(門)을 열지어다. 내가 들어가서 여호와께 감사(感謝)하리로다. ^20이는 여호와의 문(門)이라. 의인(義人)이 그리로 들어가리로다. ^21주(主)께서 내게 응답(應答)하시고 나의 구원(救援)이 되셨으니, 내가 주(主)께 감사(感謝)하리이다. [22]건축자(建築者)의 버린 돌이 집 모퉁이의 머릿돌이 되었나니, ^23이는 여호와의 행(行)하신 것이요, 우리 눈에 기이(奇異)한바로다. ^24이 날은 여호와의 정(定)하신 것이라. 이 날에 우리가 즐거워하고 기뻐하리로다.인용위치 돌아가기(마21:42) [막12:11] [눅20:17] [롬09:33] [벧전02:08]

^25여호와여. 구(求)하옵나니, 이제 구원(救援)하소서. 여호와여. 우리가 구(求)하옵나니, 이제 형통(亨通)케 하소서.

^26여호와의 이름으로 오는 자(者)가 복(福)이 있음이여. 우리가 여호와의 집에서 너희를 축복(祝福)하였도다.

^27여호와는 하나님이시라. 우리에게 비취셨으니, 줄로 희생(犧牲)을 제단(祭壇) 뿔에 맬찌어다.

^28주(主)는 나의 하나님이시라. 내가 주(主)께 감사(感謝)하리이다.

주(主)는 나의 하나님이시라. 내가 주(主)를 높이리이다.

^29여호와께 감사(感謝)하라. 그는 선(善)하시며 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

119

^01행위(行爲) 완전(完全)하여 여호와의 법(法)에 행(行)하는 자(者)가 복(福)이 있음이여. ^02여호와의 증거(證據)를 지키고, 전심(全心)으로 여호와를 구(求)하는 자(者)가 복(福)이 있도다. ^03실(實)로 저희는 불의(不義)를 행(行)치 아니하고, 주(主)의 도(道)를 행(行)하는도다.

^04주(主)께서 주(主)의 법도(法度)로 명(命)하사, 우리로 근실(勤實)히 지키게 하셨나이다. ^05내 길을 굳이 정(定)하사 주(主)의 율례(律例)를 지키게 하소서. ^06내가 주(主)의 모든 계명(誡命)에 주의(注意)할 때에는 부끄럽지 아니하리이다. ^07내가 주(主)의 의(義)로운 판단(判斷)을 배울 때에는 정직(正直)한 마음으로 주(主)께 감사(感謝)하리이다. ^08내가 주(主)의 율례(律例)를 지키오리니, 나를 아주 버리지 마옵소서.

^09청년(靑年)이 무엇으로 그 행실(行實)을 깨끗케 하리이까? 주(主)의 말씀을 따라 삼갈 것이니이다. ^10내가 전심(全心)으로 주(主)를 찾았사오니, 주(主)의 계명(誡命)에서 떠나지 말게 하소서. ^11내가 주(主)께 범죄(犯罪)치 아니하려 하여 주(主)의 말씀을 내 마음에 두었나이다.

^12찬송(讚頌)을 받으실 여호와여. 주(主)의 율례(律例)를 내게 가르치소서. ^13주(主)의 입의 모든 규례(規例)를 나의 입술로 선포(宣布)하였으며, ^14내가 모든 재물(財物)을 즐거워함 같이, 주(主)의 증거(證據)의 도(道)를 즐거워하였나이다. ^15내가 주(主)의 법도(法度)를 묵상(默想)하며, 주(主)의 도(道)에 주의(注意)하며, ^16주(主)의 율례(律例)를 즐거워하며, 주(主)의 말씀을 잊지 아니하리이다.

^17주(主)의 종을 후대(厚待)하여 살게 하소서. 그리하시면 주(主)의 말씀을 지키리이다. ^18내 눈을 열어서 주(主)의 법(法)의 기이(奇異)한 것을 보게 하소서. ^19나는 땅에서 객(客)이 되었사오니, 주(主)의 계명(誡命)을 내게 숨기지 마소서. ^20주(主)의 규례(規例)를 항상(恒常) 사모(思慕)함으로 내 마음이 상(傷)하나이다. ^21교만(驕慢)하여 저주(詛呪)를 받으며, 주(主)의 계명(誡命)에서 떠나는 자(者)를 주(主)께서 꾸짖으셨나이다.

^22내가 주(主)의 증거(證據)를 지켰사오니, 훼방(毁謗)과 멸시(蔑視)를 내게서 떠나게 하소서. ^23방백(方伯)들도 앉아 나를 훼방(毁謗)하였사오나, 주(主)의 종은 주(主)의 율례(律例)를 묵상(默想)하였나이다. ^24주(主)의 증거(證據)는 나의 즐거움이요, 나의 모사(謀士)니이다. ^25내 영혼(靈魂)이 진토(塵土)에 붙었사오니, 주(主)의 말씀대로 나를 소성(蘇醒)케 하소서.

^26내가 나의 행위(行爲)를 고(告)하매, 주(主)께서 내게 응답(應答)하셨으니, 주(主)의 율례(律例)를 내게 가르치소서. ^27나로 주(主)의 법도(法度)의 길을 깨닫게 하소서. 그리하시면 내가 주(主)의 기사(奇事)를 묵상(默想)하리이다.

^28나의 영혼(靈魂)이 눌림을 인(因)하여 녹사오니, 주(主)의 말씀대로 나를 세우소서. ^29거짓 행위(行爲)를 내게서 떠나게 하시고, 주(主)의 법(法)을 제게 은혜(恩惠)로이 베푸소서. ^30내가 성실(誠實)한 길을 택(擇)하고 주(主)의 규례(規例)를 내 앞에 두었나이다.

^31내가 주(主)의 증거(證據)에 밀접(密接)하였사오니, 여호와여. 나로 수치(羞恥)를 당(當)케 마소서. ^32주(主)께서 내 마음을 넓히시오면, 내가 주(主)의 계명(誡命)의 길로 달려 가리이다.

^33여호와여. 주(主)의 율례(律例)의 도(道)를 내게 가르치소서. 내가 끝까지 지키리이다. ^34나로 깨닫게 하소서. 내가 주(主)의 법(法)을 준행(遵行)하며, 전심(全心)으로 지키리이다. ^35나로 주(主)의 계명(誡命)의 첩경(捷徑)으로 행(行)케 하소서. 내가 이를 즐거워함이니이다. ^36내 마음을 주(主)의 증거(證據)로 향(向)하게 하시고, 탐욕(貪慾)으로 향(向)치 말게 하소서. ^37내 눈을 돌이켜 허탄(虛誕)한 것을 보지 말게 하시고, 주(主)의 도(道)에 나를 소성(蘇醒)케 하소서.

^38주(主)를 경외(敬畏)케 하는 주(主)의 말씀을 주(主)의 종에게 세우소서. ^39나의 두려워하는 훼방(毁謗)을 내게서 떠나게 하소서. 주(主)의 규례(規例)는 선(善)하심이니이다. ^40내가 주(主)의 법도(法度)를 사모(思慕)하였사오니, 주(主)의 의(義)에 나를 소성(蘇醒)케 하소서.

^41여호와여. 주(主)의 말씀대로 주(主)의 인자(仁慈)하심과 주(主)의 구원(救援)을 내게 임(臨)하게 하소서. ^42그리하시면 내가 나를 훼방(毁謗)하는 자(者)에게 대답(對答)할 말이 있사오리니, 내가 주(主)의 말씀을 의뢰(依賴)함이니이다. ^43진리(眞理)의 말씀이 내 입에서 조금도 떠나지 말게 하소서. 내가 주(主)의 규례(規例)를 바랐음이니이다. ^44내가 주(主)의 율법(律法)을 항상(恒常) 영영(永永)히 끝없이 지키리이다.

^45내가 주(主)의 법도(法度)를 구(求)하였사오니, 자유(自由)롭게 행보(行步)할 것이오며, ^46또 열왕(列王) 앞에 주(主)의 증거(證據)를 말할 때에 수치(羞恥)를 당(當)치 아니하겠사오며, ^47나의 사랑하는 바, 주(主)의 계명(誡命)을 스스로 즐거워하며, ^48또 나의 사랑하는 바, 주(主)의 계명(誡命)에 내 손을 들고 주(主)의 율례(律例)를 묵상(默想)하리이다.

^49주(主)의 종에게 하신 말씀을 기억(記憶)하소서. 주(主)께서 나로 소망(所望)이 있게 하셨나이다. ^50이 말씀은 나의 곤란(困難) 중(中)에 위로(慰勞)라. 주(主)의 말씀이 나를 살리셨음이니이다. ^51교만(驕慢)한 자(者)가 나를 심(甚)히 조롱(嘲弄)하였어도 나는 주(主)의 법(法)을 떠나지 아니하였나이다.

^52여호와여. 주(主)의 옛 규례(規例)를 내가 기억(記憶)하고 스스로 위로(慰勞)하였나이다. ^53주(主)의 율법(律法)을 버린 악인(惡人)들을 인(因)하여 내가 맹렬(猛烈)한 노(怒)에 잡혔나이다. ^54나의 나그네 된 집에서 주(主)의 율례(律例)가 나의 노래가 되었나이다.

^55여호와여. 내가 밤에 주(主)의 이름을 기억(記憶)하고 주(主)의 법(法)을 지켰나이다. ^56내 소유(所有)는 이것이니, 곧 주(主)의 법도(法度)를 지킨 것이니이다. ^57“여호와는 나의 분깃이시니, 나는 주(主)의 말씀을 지키리라.” 하였나이다.

^58내가 전심(全心)으로 은혜(恩惠)를 구(求)하였사오니, 주(主)의 말씀대로 나를 긍휼(矜恤)히 여기소서. ^59내가 내 행위(行爲)를 생각하고 주(主)의 증거(證據)로 내 발을 돌이켰사오며, ^60주(主)의 계명(誡命)을 지키기에 신속(迅速)히 하고 지체(遲滯)치 아니하였나이다. ^61악인(惡人)의 줄이 내게 두루 얽혔을지라도 나는 주(主)의 법(法)을 잊지 아니하였나이다.

^62내가 주(主)의 의(義)로운 규례(規例)를 인(因)하여 밤중(中)에 일어나 주(主)께 감사(感謝)하리이다.

^63나는 주(主)를 경외(敬畏)하는 모든 자(者)와 주(主)의 법도(法度)를 지키는 자(者)의 동무라.

^64여호와여. 주(主)의 인자(仁慈)하심이 땅에 충만(充滿)하였사오니, 주(主)의 율례(律例)로 나를 가르치소서.

^65여호와여. 주(主)의 말씀대로 주(主)의 종을 선대(善待)하셨나이다. ^66내가 주(主)의 계명(誡命)을 믿었사오니, 명철(明哲)과 지식(知識)을 내게 가르치소서. ^67고난(苦難) 당(當)하기 전(前)에는 내가 그릇 행(行)하였더니, 이제는 주(主)의 말씀을 지키나이다.

^68주(主)는 선(善)하사 선(善)을 행(行)하시오니, 주(主)의 율례(律例)로 나를 가르치소서. ^69교만(驕慢)한 자(者)가 거짓을 지어 나를 치려 하였사오나, 나는 전심(全心)으로 주(主)의 법도(法度)를 지키리이다. ^70저희 마음은 살쪄 지방(脂肪) 같으나, 나는 주(主)의 법(法)을 즐거워하나이다. ^71고난(苦難) 당(當)한 것이 내게 유익(有益)이라. 이로 인(因)하여 내가 주(主)의 율례(律例)를 배우게 되었나이다. ^72주(主)의 입의 법(法)이 내게는 천천(千千) 금(金), 은(銀)보다 승(勝)하니이다.

^73주(主)의 손이 나를 만들고 세우셨사오니, 나로 깨닫게 하사, 주(主)의 계명(誡命)을 배우게 하소서. ^74주(主)를 경외(敬畏)하는 자(者)가 나를 보고 기뻐할 것은, 내가 주(主)의 말씀을 바라는 연고(緣故)니이다.

^75여호와여. 내가 알거니와, 주(主)의 판단(判斷)은 의(義)로우시고, 주(主)께서 나를 괴롭게 하심은 성실(誠實)하심으로 말미암음이니이다. ^76구(求)하오니, 주(主)의 종에게 하신 말씀대로 주(主)의 인자(仁慈)하심이 나의 위안(慰安)이 되게 하시며, ^77주(主)의 긍휼(矜恤)히 여기심이 내게 임(臨)하사 나로 살게 하소서. 주(主)의 법(法)은 나의 즐거움이니이다.

^78교만(驕慢)한 자(者)가 무고(無故)히 나를 엎드러뜨렸으니, 저희로 수치(羞恥)를 당(當)케 하소서. 나는 주(主)의 법도(法度)를 묵상(默想)하리이다.

^79주(主)를 경외(敬畏)하는 자(者)로 내게 돌아오게 하소서. 그리하시면 저희가 주(主)의 증거(證據)를 알리이다. ^80내 마음으로 주(主)의 율례(律例)에 완전(完全)케 하사, 나로 수치(羞恥)를 당(當)치 않게 하소서.

^81나의 영혼(靈魂)이 주(主)의 구원(救援)을 사모(思慕)하기에 피곤(疲困)하오나, 나는 오히려 주(主)의 말씀을 바라나이다. ^82나의 말이, “주(主)께서 언제나 나를 안위(安慰)하시겠나이까?” 하면서, 내 눈이 주(主)의 말씀을 바라기에 피곤(疲困)하니이다. ^83내가 연기(煙氣) 중(中)의 가죽병(甁) 같이 되었으나, 오히려 주(主)의 율례(律例)를 잊지 아니하나이다.

^84주(主)의 종의 날이 얼마나 되나이까? 나를 핍박(逼迫)하는 자(者)를 주(主)께서 언제나 국문(鞫問)하시리이까? ^85주(主)의 법(法)을 좇지 아니하는 교만(驕慢)한 자(者)가 나를 해(害)하려고 웅덩이를 팠나이다. ^86주(主)의 모든 계명(誡命)은 신실(信實)하니이다. 저희가 무고(無故)히 나를 핍박(逼迫)하오니, 나를 도우소서. ^87저희가 나를 세상(世上)에서 거의 멸(滅)하였으나, 나는 주(主)의 법도(法度)를 버리지 아니하였사오니, ^88주(主)의 인자(仁慈)하심을 따라 나로 소성(蘇醒)케 하소서. 그리하시면 주(主)의 입의 증거(證據)를 내가 지키리이다.

^89여호와여. 주(主)의 말씀이 영원(永遠)히 하늘에 굳게 섰사오며, ^90주(主)의 성실(誠實)하심은 대대(代代)에 이르나이다. 주(主)께서 땅을 세우셨으므로 땅이 항상(恒常) 있사오니, ^91천지(天地)가 주(主)의 규례(規例)대로 오늘까지 있음은 만물(萬物)이 주(主)의 종이 된 연고(緣故)니이다. ^92주(主)의 법(法)이 나의 즐거움이 되지 아니하였더면, 내가 내 고난(苦難) 중(中)에 멸망(滅亡)하였으리이다. ^93내가 주(主)의 법도(法度)를 영원(永遠)히 잊지 아니하오니, 주(主)께서 이것들로 나를 살게 하심이니이다. ^94나는 주(主)의 것이오니, 나를 구원(救援)하소서. 내가 주(主)의 법도(法度)를 찾았나이다.

^95악인(惡人)이 나를 멸(滅)하려고 엿보오나, 나는 주(主)의 증거(證據)를 생각하겠나이다. ^96내가 보니 모든 완전(完全)한 것이 다 끝이 있어도 주(主)의 계명(誡命)은 심(甚)히 넓으니이다. ^97내가 주(主)의 법(法)을 어찌 그리 사랑하는지요? 내가 그것을 종일(終日) 묵상(默想)하나이다. ^98주(主)의 계명(誡命)이 항상(恒常) 나와 함께 하므로, 그것이 나로 원수(怨讐)보다 지혜(智慧)롭게 하나이다. ^99내가 주(主)의 증거(證據)를 묵상(默想)하므로 나의 명철(明哲)함이 나의 모든 스승보다 승(勝)하며, ^100주(主)의 법도(法度)를 지키므로 나의 명철(明哲)함이 노인(老人)보다 승(勝)하니이다.

^101내가 주(主)의 말씀을 지키려고 발을 금(禁)하여 모든 악(惡)한 길로 가지 아니하였사오며, ^102주(主)께서 나를 가르치셨으므로, 내가 주(主)의 규례(規例)에서 떠나지 아니하였나이다. ^103주(主)의 말씀의 맛이 내게 어찌 그리 단지요? 내 입에 꿀보다 더하니이다.

^104주(主)의 법도(法度)로 인(因)하여 내가 명철(明哲)케 되었으므로, 모든 거짓 행위(行爲)를 미워하나이다. ^105주(主)의 말씀은 내 발에 등(燈)이요, 내 길에 빛이니이다. ^106주(主)의 의(義)로운 규례(規例)를 지키기로 맹세(盟誓)하고 굳게 정(定)하였나이다. ^107나의 고난(苦難)이 막심(莫甚)하오니, 여호와여. 주(主)의 말씀대로 나를 소성(蘇醒)케 하소서.

^108여호와여. 구(求)하오니, 내 입의 낙헌제(樂獻祭)를 받으시고, 주(主)의 규례(規例)로 나를 가르치소서. ^109나의 생명(生命)이 항상(恒常) 위경(危境)에 있사오나, 주(主)의 법(法)은 잊지 아니하나이다. ^110악인(惡人)이 나를 해(害)하려고 올무를 놓았사오나, 나는 주(主)의 법도(法度)에서 떠나지 아니하였나이다.

^111주(主)의 증거(證據)로 내가 영원(永遠)히 기업(基業)을 삼았사오니, 이는 내 마음의 즐거움이 됨이니이다. ^112내가 주(主)의 율례(律例)를 길이 끝까지 행(行)하려고 내 마음을 기울였나이다. ^113내가 두 마음 품는 자(者)를 미워하고, 주(主)의 법(法)을 사랑하나이다. ^114주(主)는 나의 은신처(隱身處)요, 방패(防牌)시라. 내가 주(主)의 말씀을 바라나이다.

^115너희 행악자(行惡者)여. 나를 떠날지어다. 나는 내 하나님의 계명(誡命)을 지키리로다.

^116주(主)의 말씀대로 나를 붙들어 살게 하시고, 내 소망(所望)이 부끄럽지 말게 하소서. ^117나를 붙드소서. 그리하시면 내가 구원(救援)을 얻고 주(主)의 율례(律例)에 항상(恒常) 주의(注意)하리이다. ^118주(主)의 율례(律例)에서 떠나는 자(者)는 주(主)께서 다 멸시(蔑視)하셨으니, 저희 궤사(詭詐)는 허무(虛無)함이니이다. ^119주(主)께서 세상(世上)의 모든 악인(惡人)을 찌끼 같이 버리시니, 그러므로 내가 주(主)의 증거(證據)를 사랑하나이다.

^120내 육체(肉體)가 주(主)를 두려워함으로 떨며, 내가 또 주(主)의 판단(判斷)을 두려워하나이다. ^121내가 공(公)과 의(義)를 행(行)하였사오니, 나를 압박자(壓迫者)에게 붙이지 마옵소서. ^122주(主)의 종을 보증(保證)하사 복(福)을 얻게 하시고, 교만(驕慢)한 자(者)가 나를 압박(壓迫)하지 못하게 하소서. ^123내 눈이 주(主)의 구원(救援)과 주(主)의 의(義)로운 말씀을 사모(思慕)하기에 피곤(疲困)하니이다.

^124주(主)의 인자(仁慈)하신 대로 주(主)의 종에게 행(行)하사, 주(主)의 율례(律例)로 내게 가르치소서. ^125나는 주(主)의 종이오니, 깨닫게 하사, 주(主)의 증거(證據)를 알게 하소서. ^126저희가 주(主)의 법(法)을 폐(廢)하였사오니, 지금(只今)은 여호와의 일하실 때니이다. ^127그러므로 내가 주(主)의 계명(誡命)을 금(金), 곧 정금(精金)보다 더 사랑하나이다. ^128그러므로 내가 범사(凡事)에 주(主)의 법도(法度)를 바르게 여기고 모든 거짓 행위(行爲)를 미워하나이다.

^129주(主)의 증거(證據)가 기이(奇異)하므로 내 영혼(靈魂)이 이를 지키나이다. ^130주(主)의 말씀을 열므로 우둔(愚鈍)한 자(者)에게 비취어 깨닫게 하나이다. ^131내가 주(主)의 계명(誡命)을 사모(思慕)하므로 입을 열고 헐떡였나이다. ^132주(主)의 이름을 사랑하는 자(者)에게 베푸시던 대로 내게 돌이키사, 나를 긍휼(矜恤)히 여기소서. ^133나의 행보(行步)를 주(主)의 말씀에 굳게 세우시고 아무 죄악(罪惡)이 나를 주장(主掌)치 못하게 하소서.

^134사람의 압박(壓迫)에서 나를 구속(救贖)하소서. 그리하시면 내가 주(主)의 법도(法度)를 지키리이다. ^135주(主)의 얼굴로 주(主)의 종에게 비취시고, 주(主)의 율례(律例)로 나를 가르치소서. ^136저희가 주(主)의 법(法)을 지키지 아니하므로 내 눈물이 시냇물 같이 흐르나이다.

^137여호와여. 주(主)는 의(義)로우시고 주(主)의 판단(判斷)은 정직(正直)하시니이다. ^138주(主)의 명(命)하신 증거(證據)는 의(義)롭고 지극(至極)히 성실(誠實)하도소이다. ^139내 대적(對敵)이 주(主)의 말씀을 잊어버렸으므로, 내 열성(熱誠)이 나를 소멸(消滅)하였나이다. ^140주(主)의 말씀이 심(甚)히 정미(精美)하므로 주(主)의 종이 이를 사랑하나이다.

^141내가 미천(微賤)하여 멸시(蔑視)를 당(當)하나, 주(主)의 법도(法度)를 잊지 아니하였나이다. ^142주(主)의 의(義)는 영원(永遠)한 의(義)요, 주(主)의 법(法)은 진리(眞理)로소이다. ^143환난(患難)과 우환(憂患)이 내게 미쳤으나, 주(主)의 계명(誡命)은 나의 즐거움이니이다. ^144주(主)의 증거(證據)는 영원(永遠)히 의(義)로우시니, 나로 깨닫게 하사 살게 하소서.

^145여호와여. 내가 전심(全心)으로 부르짖었사오니, 내게 응답(應答)하소서. 내가 주(主)의 율례(律例)를 지키리이다. ^146내가 주(主)께 부르짖었사오니, 나를 구원(救援)하소서. 내가 주(主)의 증거(證據)를 지키리이다. ^147내가 새벽 전(前)에 부르짖으며, 주(主)의 말씀을 바랐사오며, ^148주(主)의 말씀을 묵상(默想)하려고 내 눈이 야경(夜更)이 깊기 전에 깨었나이다. ^149주(主)의 인자(仁慈)하심을 따라 내 소리를 들으소서.

여호와여. 주(主)의 규례(規例)를 따라 나를 살리소서. ^150악(惡)을 좇는 자(者)가 가까이 왔사오니, 저희는 주(主)의 법(法)에서 머니이다.

^151여호와여. 주(主)께서 가까이 계시오니, 주(主)의 모든 계명(誡命)은 진리(眞理)니이다. ^152내가 전(前)부터 주(主)의 증거(證據)를 궁구(窮究)하므로 주(主)께서 영원(永遠)히 세우신 것인줄을 알았나이다. ^153나의 고난(苦難)을 보시고 나를 건지소서. 내가 주(主)의 법(法)을 잊지 아니함이니이다.

^154주(主)는 나의 원한(怨恨)을 펴시고 나를 구속(救贖)하사, 주(主)의 말씀대로 나를 소성(蘇醒)케 하소서. ^155구원(救援)이 악인(惡人)에게서 멀어짐은 저희가 주(主)의 율례(律例)를 구(求)하지 아니함이니이다.

^156여호와여. 주(主)의 긍휼(矜恤)이 크오니, 주(主)의 규례(規例)를 따라 나를 소성(蘇醒)케 하소서. ^157나를 핍박(逼迫)하는 자(者)와 나의 대적(對敵)이 많으나, 나는 주(主)의 증거(證據)에서 떠나지 아니하였나이다. ^158주(主)의 말씀을 지키지 아니하는 궤사(詭詐)한 자(者)를 내가 보고 슬퍼하였나이다. ^159내가 주(主)의 법도(法度) 사랑함을 보옵소서.

여호와여. 주(主)의 인자(仁慈)하신 대로 나를 소성(蘇醒)케 하소서. ^160주(主)의 말씀의 강령(綱領)은 진리(眞理)오니, 주(主)의 의(義)로운 모든 규례(規例)가 영원(永遠)하리이다.

^161방백(方伯)들이 무고(無故)히 나를 핍박(逼迫)하오나, 나의 마음은 주(主)의 말씀만 경외(敬畏)하나이다. ^162사람이 많은 탈취물(奪取物)을 얻은 것처럼, 나는 주(主)의 말씀을 즐거워하나이다. ^163내가 거짓을 미워하며 싫어하고, 주(主)의 법(法)을 사랑하나이다. ^164주(主)의 의(義)로운 규례(規例)를 인(因)하여 내가 하루 일곱번(番)씩 주(主)를 찬양(讚揚)하나이다. ^165주(主)의 법(法)을 사랑하는 자(者)에게는 큰 평안(平安)이 있으니, 저희에게 장애물(障碍物)이 없으리이다.

^166여호와여. 내가 주(主)의 구원(救援)을 바라며, 주(主)의 계명(誡命)을 행(行)하였나이다. ^167내 심령(心靈)이 주(主)의 증거(證據)를 지켰사오며, 내가 이를 지극(至極)히 사랑하나이다. ^168내가 주(主)의 법도(法度)와 증거(證據)를 지켰사오니, 나의 모든 행위(行爲)가 주(主)의 앞에 있음이니이다.

^169여호와여. 나의 부르짖음이 주(主)의 앞에 이르게 하시고, 주(主)의 말씀대로 나를 깨닫게 하소서. ^170나의 간구(懇求)가 주(主)의 앞에 달(達)하게 하시고, 주(主)의 말씀대로 나를 건지소서. ^171주(主)께서 율례(律例)를 내게 가르치시므로 내 입술이 찬송(讚頌)을 발(發)할찌니이다. ^172주(主)의 모든 계명(誡命)이 의(義)로우므로 내 혀가 주(主)의 말씀을 노래할찌니이다. ^173내가 주(主)의 법도(法度)를 택(擇)하였사오니, 주(主)의 손이 항상(恒常) 나의 도움이 되게 하소서.

^174여호와여. 내가 주(主)의 구원(救援)을 사모(思慕)하였사오며, 주(主)의 법(法)을 즐거워하나이다. ^175내 혼(魂)을 살게 하소서. 그리하시면 주(主)를 찬송(讚頌)하리이다. 주(主)의 규례(規例)가 나를 돕게 하소서. ^176잃은 양(羊) 같이 내가 유리(流離)하오니, 주(主)의 종을 찾으소서. 내가 주(主)의 계명(誡命)을 잊지 아니함이니이다.

120

(성전(聖殿)으로 올라가는 노래)

^01내가 환난(患難) 중(中)에 여호와께 부르짖었더니, 내게 응답(應答)하셨도다.

^02여호와여. 거짓된 입술과 궤사(詭詐)한 혀에서 내 생명(生命)을 건지소서.

^03너 궤사(詭詐)한 혀여. 무엇으로 네게 주며, 무엇으로 네게 더할꼬? ^04장사(壯士)의 날카로운 살과 로뎀나무 숯불이리로다. ^05메섹에 유(留)하며, 게달의 장막(帳幕) 중(中)에 거(居)하는 것이 내게 화(禍)로다.

^06내가 화평(和平)을 미워하는 자(者)와 함께 오래 거(居)하였도다. ^07나는 화평(和平)을 원(願)할찌라도, 내가 말할 때에 저희는 싸우려 하는도다.

121

(성전(聖殿)으로 올라가는 노래)

^01내가 산(山)을 향(向)하여 눈을 들리라. 나의 도움이 어디서 올꼬? ^02나의 도움이 천지(天地)를 지으신 여호와에게서로다. ^03여호와께서 너로 실족(失足)지 않게 하시며, 너를 지키시는 자(者)가 졸지 아니하시리로다. ^04이스라엘을 지키시는 자(者)는 졸지도 아니하고 주무시지도 아니하시리로다.

^05여호와는 너를 지키시는 자(者)라. 여호와께서 네 우편(右便)에서 네 그늘이 되시나니, ^06낮의 해가 너를 상(傷)치 아니하며, 밤의 달도 너를 해(害)치 아니하리로다. ^07여호와께서 너를 지켜 모든 환난(患難)을 면(免)케 하시며, 또 네 영혼(靈魂)을 지키시리로다.

^08여호와께서 너의 출입(出入)을 지금(只今)부터 영원(永遠)까지 지키시리로다.

122

(다윗의 시(詩). 곧 성전(聖殿)에 올라가는 노래)

^01사람이 내게 말하기를, “여호와의 집에 올라가자.” 할 때에 내가 기뻐하였도다.

^02예루살렘아. 우리 발이 네 성문(城門) 안에 섰도다.

^03예루살렘아. 너는 조밀(稠密)한 성읍(城邑)과 같이 건설(建設)되었도다.

^04지파(支派)들, 곧 여호와의 지파(支派)들이 여호와의 이름에 감사(感謝)하려고 이스라엘의 전례(前例)대로 그리로 올라가는도다. ^05거기 판단(判斷)의 보좌(寶座)를 두셨으니, 곧 다윗 집의 보좌(寶座)로다.

^06예루살렘을 위(爲)하여 평안(平安)을 구(求)하라. 예루살렘을 사랑하는 자(者)는 형통(亨通)하리로다. ^07네 성(城) 안에는 평강(平康)이 있고, 네 궁중(宮中)에는 형통(亨通)이 있을찌어다. ^08내가 내 형제(兄弟)와 붕우(朋友)를 위(爲)하여 이제 말하리니, 네 가운데 평강(平康)이 있을찌어다.

09여호와 우리 하나님의 집을 위(爲)하여 내가 네 복(福)을 구(求)하리로다.

123

(성전(聖殿)에 올라가는 노래)

^01하늘에 계신 주(主)여. 내가 눈을 들어 주(主)께 향(向)하나이다. ^02종의 눈이 그 상전(上典)의 손을, 여(女)종의 눈이 그 주모(主母)의 손을 바람같이 우리 눈이 여호와 우리 하나님을 바라며, 우리를 긍휼(矜恤)히 여기시기를 기다리나이다.

^03여호와여. 우리를 긍휼(矜恤)히 여기시고, 긍휼(矜恤)히 여기소서. 심(甚)한 멸시(蔑視)가 우리에게 넘치나이다. ^04평안(平安)한 자(者)의 조소(嘲笑)와 교만(驕慢)한 자(者)의 멸시(蔑視)가 우리 심령(心靈)에 넘치나이다.

124

(다윗의 곧 성전(聖殿)에 올라가는 노래)

^01이스라엘은 이제 말하기를, ‘여호와께서 우리 편(便)에 계시지 아니하시고, ^02사람들이 우리를 치러 일어날 때에 여호와께서 우리 편(便)에 계시지 아니하셨더면, ^03그 때에 저희의 노(怒)가 우리를 대(對)하여 맹렬(猛烈)하여 우리를 산 채로 삼켰을 것이며, ^04그 때에 물이 우리를 엄몰(淹沒)하며, 시내가 우리 영혼(靈魂)을 잠갔을 것이며, ^05그 때에 넘치는 물이 우리 영혼(靈魂)을 잠갔을 것이라’ 할 것이로다.

^06우리를 저희 이에 주어 씹히지 않게 하신 여호와를 찬송(讚頌)할찌로다. ^07우리 혼(魂)이 새가 사냥꾼의 올무에서 벗어남 같이 되었나니, 올무가 끊어지므로 우리가 벗어났도다. ^08우리의 도움은 천지(天地)를 지으신 여호와의 이름에 있도다.

125

(성전(聖殿)에 올라가는 노래)

^01여호와를 의뢰(依賴)하는 자(者)는 시온산(山)이 요동(搖動)치 아니하고, 영원(永遠)히 있음같도다. ^02산(山)들이 예루살렘을 두름과 같이 여호와께서 그 백성(百姓)을 지금(只今)부터 영원(永遠)까지 두르시리로다. ^03악인(惡人)의 권세(權勢)가 의인(義人)의 업(業)에 미치지 못하리니, 이는 의인(義人)으로 죄악(罪惡)에 손을 대지 않게 함이로다.

^04여호와여. 선인(善人)에게와 마음이 정직(正直)한 자(者)에게 선(善)을 행(行)하소서. ^05자기(自己)의 굽은 길로 치우치는 자(者)를 여호와께서 죄악(罪惡)을 짓는 자(者)와 함께 다니게 하시리로다. 이스라엘에게는 평강(平康)이 있을찌어다.

126

(성전(聖殿)에 올라가는 노래)

^01여호와께서 시온의 포로(捕虜)를 돌리실 때에 우리가 꿈꾸는 것 같았도다. ^02그 때에 우리 입에는 웃음이 가득하고 우리 혀에는 찬양(讚揚)이 찼었도다. 열방(列邦) 중(中)에서 말하기를, “여호와께서 저희를 위(爲)하여 대사(大事)를 행(行)하셨다.” 하였도다. ^03여호와를 위(爲)하여 대사(大事)를 행(行)하셨으니, 우리는 기쁘도다.

^04여호와여. 우리의 포로(捕虜)를 남방(南方) 시내들 같이 돌리소서. ^05눈물을 흘리며 씨를 뿌리는 자(者)는 기쁨으로 거두리로다. ^06울며 씨를 뿌리러 나가는 자(者)는 정녕(丁寧) 기쁨으로 그 단을 가지고 돌아 오리로다.

127

(솔로몬의 시(詩). 곧 성전(聖殿)에 올라가는 노래)

^01여호와께서 집을 세우지 아니하시면, 세우는 자(者)의 수고(受苦)가 헛되며, 여호와께서 성(城)을 지키지 아니하시면, 파숫군(把守軍)의 경성(警醒)함이 허사(虛事)로다. ^02너희가 일찌기 일어나고 늦게 누우며, 수고(受苦)의 떡을 먹음이 헛되도다. 그러므로 여호와께서 그 사랑하시는 자(者)에게는 잠을 주시는도다.

^03자식(子息)은 여호와의 주신 기업(基業)이요, 태(胎)의 열매는 그의 상급(賞給)이로다. ^04젊은 자(者)의 자식(子息)은 장사(壯士)의 수중(手中)의 화살 같으니, ^05이것이 그 전통(箭筒)에 가득한 자(者)는 복(福)되도다. 저희가 성문(城門)에서 그 원수(怨讐)와 말할 때에 수치(羞恥)를 당(當)치 아니하리로다.

128

(성전(聖殿)에 올라가는 노래)

^01여호와를 경외(敬畏)하며, 그 도(道)에 행(行)하는 자(者)마다 복(福)이 있도다. ^02네가 네 손이 수고(受苦)한대로 먹을 것이라. 네가 복(福)되고 형통(亨通)하리로다. ^03네 집 내실(內室)에 있는 네 아내는 결실(結實)한 포도(葡萄)나무 같으며, 네 상(床)에 둘린 자식(子息)은 어린 감람(橄欖)나무 같으리로다. ^04여호와를 경외(敬畏)하는 자(者)는 이같이 복(福)을 얻으리로다.

^05여호와께서 시온에서 네게 복(福)을 주실지어다. 너는 평생(平生)에 예루살렘의 복(福)을 보며, ^06네 자식(子息)의 자식(子息)을 볼찌어다. 이스라엘에게 평강(平康)이 있을찌로다.

129

(성전(聖殿)에 올라가는 노래)

^01이스라엘은 이제 말하기를, ‘저희가 나의 소시(少時)부터 여러번(番) 나를 괴롭게 하였도다. ^02저희가 나의 소시(少時)부터 여러번(番) 나를 괴롭게 하였으나, 나를 이기지 못하였도다. ^03밭 가는 자(者)가 내 등에 갈아 그 고랑을 길게 지었도다. ^04여호와께서는 의(義)로우사 악인(惡人)의 줄을 끊으셨도다’.

^05무릇 시온을 미워하는 자(者)는 수치(羞恥)를 당(當)하여 물러갈찌어다. ^06저희는 지붕의 풀과 같을지어다. 그것은 자라기 전(前)에 마르는 것이라. ^07이런 것은 베는 자(者)의 줌과 묶는 자(者)의 품에 차지 아니하나니, ^08지나가는 자(者)도 ‘여호와의 복(福)이 너희에게 있을찌어다’ 하거나, 우리가 ‘여호와의 이름으로 너희에게 축복(祝福)한다’ 하지 아니하느니라.

130

(성전(聖殿)에 올라가는 노래)

^01여호와여. 내가 깊은 데서 주(主)께 부르짖었나이다.

^02주(主)여. 내 소리를 들으시며, 나의 간구(懇求)하는 소리에 귀를 기울이소서.

^03여호와여. 주(主)께서 죄악(罪惡)을 감찰(監察)하실진대, 주(主)여. 누가 서리이까? ^04그러나 사유(赦宥)하심이 주(主)께 있음은 주(主)를 경외(敬畏)케 하심이니이다.

^05나, 곧 내 영혼(靈魂)이 여호와를 기다리며 내가 그 말씀을 바라는도다. ^06파숫군(把守軍)이 아침을 기다림보다 내 영혼(靈魂)이 주(主)를 더 기다리나니, 참으로 파숫군(把守軍)의 아침을 기다림보다 더하도다.

^07이스라엘아. 여호와를 바랄지어다. 여호와께는 인자(仁慈)하심과 풍성(豊盛)한 구속(救贖)이 있음이라. ^08저가 이스라엘을 그 모든 죄악(罪惡)에서 구속(救贖)하시리로다.

131

(성전(聖殿)에 올라가는 노래)

^01여호와여. 내 마음이 교만(驕慢)치 아니하고, 내 눈이 높지 아니하오며, 내가 큰 일과 미치지 못할 기이(奇異)한 일을 힘쓰지 아니하나이다.

^02실(實)로 내가 내 심령(心靈)으로 고요하고 평온(平穩)케 하기를, 젖 뗀 아이가 그 어미 품에 있음 같게 하였나니, 내 중심(中心)이 젖 뗀 아이와 같도다.

^03이스라엘아. 지금(只今)부터 영원(永遠)까지 여호와를 바랄지어다.

132

(성전(聖殿)에 올라가는 노래)

^01여호와여. 다윗을 위(爲)하여 그의 모든 근심한 것을 기억(記憶)하소서.

^02저가 여호와께 맹세(盟誓)하며 야곱의 전능자(全能者)에게 서원(誓願)하기를, ^03“내가 실(實)로 나의 거(居)하는 장막(帳幕)에 들어가지 아니하며, 내 침상(寢床)에 오르지 아니하며, ^04내 눈으로 잠들게 아니하며, 내 눈꺼풀로 졸게 아니하기를, ^05여호와의 처소(處所), 곧 야곱의 전능자(全能者)의 성막(聖幕)을 발견(發見)하기까지 하리라.” 하였나이다.

^06우리가 그것이 에브라다에 있다 함을 들었더니, 나무 밭에서 찾았도다. ^07우리가 그의 성막(聖幕)에 들어가서 그 발등상 앞에서 경배(敬拜)하리로다.

^08여호와여. 일어나사 주(主)의 권능(權能)의 궤(櫃)와 함께 평안(平安)한 곳으로 들어가소서.

^09주(主)의 제사장(祭司長)들은 의(義)를 입고, 주(主)의 성도(聖徒)들은 즐거이 외칠찌어다.

^10주(主)의 종 다윗을 위(爲)하여 주(主)의 기름 받은 자(者)의 얼굴을 물리치지 마옵소서.

[11]여호와께서 다윗에게 성실(誠實)히 맹세(盟誓)하셨으니, 변(變)치 아니하실지라.인용위치 돌아가기(행02:30)

이르시기를, “네 몸의 소생(所生)을 네 위(位)에 둘지라. ^12네 자손(子孫)이 내 언약(言約)과 저희에게 교훈(敎訓)하는 내 증거(證據)를 지킬진대, 저희 후손(後孫)도 영원(永遠)히 네 위(位)에 앉으리라.” 하셨도다.

^13여호와께서 시온을 택(擇)하시고, 자기(自己) 거처(居處)를 삼고자 하여, 이르시기를, ^14“이는 나의 영원(永遠)히 쉴 곳이라. 내가 여기 거(居)할 것은 이를 원(願)하였음이로다.

^15내가 이 성(城)의 식료품(食料品)에 풍족(豊足)히 복(福)을 주고 양식(糧食)으로 그 빈민(貧民)을 만족(滿足)케 하리로다. ^16내가 그 제사장(祭司長)들에게 구원(救援)으로 입히리니, 그 성도(聖徒)들은 즐거움으로 외치리로다. ^17내가 거기서 다윗에게 뿔이 나게 할 것이라.

내가 내 기름 부은 자(者)를 위(爲)하여 등(燈)을 예비(豫備)하였도다. ^18내가 저의 원수(怨讐)에게는 수치(羞恥)로 입히고 저에게는 면류관(冕旒冠)이 빛나게 하리라.” 하셨도다.

133

(다윗의 시(詩). 곧 성전(聖殿)에 올라가는 노래)

^01형제(兄弟)가 연합(聯合)하여 동거(同居)함이 어찌 그리 선(善)하고 아름다운고? ^02머리에 있는 보배로운 기름이 수염, 곧 아론의 수염에 흘러서 그 옷깃까지 내림 같고, ^03헐몬의 이슬이 시온의 산(山)들에 내림 같도다. 거기서 여호와께서 복(福)을 명(命)하셨니, 곧 영생(永生)이로다.

134

(성전(聖殿)에 올라가는 노래)

^01밤에 여호와의 집에 섰는 여호와의 모든 종들아. 여호와를 송축(頌祝)하라. ^02성소(聖所)를 향(向)하여 너희 손을 들고 여호와를 송축(頌祝)하라. ^03천지(天地)를 지으신 여호와께서 시온에서 네게 복(福)을 주실지어다.

135

^01할렐루야. 여호와의 이름을 찬송(讚頌)하라.

여호와의 종들아. 찬송(讚頌)하라.

^02여호와의 집, 우리 하나님의 전(殿) 정(庭)에 섰는 너희여. ^03여호와를 찬송(讚頌)하라. 여호와는 선(善)하시며 그 이름이 아름다우니 그 이름을 찬양(讚揚)하라.

^04여호와께서 자기(自己)를 위(爲)하여 야곱, 곧 이스라엘을 자기(自己)의 특별(特別)한 소유(所有)로 택(擇)하셨음이로다. ^05내가 알거니와 여호와께서는 광대(廣大)하시며, 우리 모든 신(神)보다 높으시도다.

^06여호와께서 무릇 기뻐하시는 일을 천지(天地)와 바다와 모든 깊은 데서 행(行)하셨도다. ^07안개를 땅 끝에서 일으키시며 비를 위(爲)하여 번개를 만드시며, 바람을 그 곳간에서 내시는도다. ^08저가 애굽의 처음 난 자(者)를 사람부터 짐승까지 치셨도다.

^09애굽이여. 여호와께서 너의 중(中)에 징조(徵兆)와 기사(奇事)를 보내사, 바로와 그 모든 신복(臣僕)에게 임(臨)하게 하셨도다. ^10저가 많은 나라를 치시고 강(强)한 왕(王)들을 죽이셨나니, ^11곧 아모리인(人)의 왕(王) 시혼과 바산 왕(王) 옥과 가나안의 모든 국왕(國王)이로다. ^12저희의 땅을 기업(基業)으로 주시되, 자기(自己) 백성(百姓) 이스라엘에게 기업(基業)으로 주셨도다.

^13여호와여. 주(主)의 이름이 영원(永遠)하시니이다.

여호와여. 주(主)의 기념(記念)이 대대(代代)에 이르리이다.

^14여호와께서 자기(自己) 백성(百姓)을 판단(判斷)하시며, 그 종들을 긍휼(矜恤)히 여기시리로다. ^15열방(列邦)의 우상(偶像)은 은금(銀金)이요, 사람의 수공물(手工物)이라. ^16입이 있어도 말하지 못하며, 눈이 있어도 보지 못하며, ^17귀가 있어도 듣지 못하며, 그 입에는 아무 기식(氣息)도 없나니, ^18그것을 만든 자(者)와 그것을 의지(依支)하는 자(者)가 다 그것과 같으리라.

^19이스라엘 족속(族屬)아. 여호와를 송축(頌祝)하라.

아론의 족속(族屬)아. 여호와를 송축(頌祝)하라.

^20레위 족속(族屬)아 여호와를 송축(頌祝)하라.

여호와를 경외(敬畏)하는 너희들아. 여호와를 송축(頌祝)하라.

^21예루살렘에 거(居)하신 여호와는 시온에서 찬송(讚頌)을 받으실지어다. 할렐루야.

136

^01여호와께 감사(感謝)하라. 그는 선(善)하시며 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^02모든 신(神)에 뛰어나신 하나님께 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^03모든 주(主)에 뛰어나신 주(主)께 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^04홀로 큰 기사(奇事)를 행(行)하시는 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^05지혜(智慧)로 하늘을 지으신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^06땅을 물 위에 펴신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^07큰 빛들을 지으신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^08해로 낮을 주관(主管)케 하신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^09달과 별들로 밤을 주관(主管)케 하신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^10애굽의 장자(長子)를 치신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^11이스라엘을 저희 중(中)에서 인도(引導)하여 내신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^12강(强)한 손과 펴신 팔로 인도(引導)하여 내신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^13홍해(紅海)를 가르신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^14이스라엘로 그 가운데로 통과(通過)케 하신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^15바로와 그 군대(軍隊)를 홍해(紅海)에 엎드러뜨리신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^16그 백성(百姓)을 인도(引導)하여 광야(曠野)로 통과(通過)케 하신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^17큰 왕(王)들을 치신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^18유명(有名)한 왕(王)들을 죽이신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^19아모리인(人)의 왕(王) 시혼을 죽이신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^20바산 왕(王) 옥을 죽이신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^21저희의 땅을 기업(基業)으로 주신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^22곧 그 종 이스라엘에게 기업(基業)으로 주신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^23우리를 비천(卑賤)한 데서 기념(記念)하신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^24우리를 우리 대적(對敵)에게서 건지신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^25모든 육체(肉體)에게 식물(植物)을 주신 이에게 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

^26하늘의 하나님께 감사(感謝)하라. 그 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)함이로다.

137

^01우리가 바벨론의 여러 강변(江邊) 거기 앉아서 시온을 기억(記憶)하며 울었도다. ^02그 중(中)의 버드나무에 우리가 우리의 수금(竪琴)을 걸었나니, ^03이는 우리를 사로잡은 자(者)가 거기서 우리에게 노래를 청(請)하며, 우리를 황폐(荒廢)케 한 자(者)가 기쁨을 청(請)하고, 자기(自己)들을 위(爲)하여 ‘시온 노래 중(中) 하나를 노래하라’ 함이로다. ^04우리가 이방(異邦)에 있어서 어찌 여호와의 노래를 부를꼬?

^05예루살렘아. 내가 너를 잊을찐대, 내 오른손이 그 재주(才操)를 잊을찌로다. ^06내가 예루살렘을 기억(記憶)지 아니하거나, 내가 너를 나의 제일(第一) 즐거워하는 것보다 지나치게 아니할진대, 내 혀가 내 입천장에 붙을지로다.

^07여호와여. 예루살렘이 해(害) 받던 날을 기억(記憶)하시고, 에돔 자손(子孫)을 치소서. 저희 말이 “훼파(毁破)하라. 훼파(毁破)하라. 그 기초(基礎)까지 훼파(毁破)하라.” 하였나이다.

^08여자(女子) 같은 멸망(滅亡)할 바벨론아. 네가 우리에게 행(行)한대로 네게 갚는 자(者)가 유복(有福)하리로다. 09네 어린 것들을 반석(磐石)에 메어치는 자(者)는 유복(有福)하리로다.

138

(다윗의 시(詩))

^01내가 전심(全心)으로 주(主)께 감사(感謝)하며 신(神)들 앞에서 주(主)께 찬양(讚揚)하리이다. ^02내가 주(主)의 성전(聖殿)을 향(向)하여 경배(敬拜)하며, 주(主)의 인자(仁慈)하심과 성실(誠實)하심을 인(因)하여 주(主)의 이름에 감사(感謝)하오리니, 이는 주(主)께서 주(主)의 말씀을 주(主)의 모든 이름 위에 높게 하셨음이라. ^03내가 간구(懇求)하는 날에 주(主)께서 응답(應答)하시고, 내 영혼(靈魂)을 장려(奬勵)하여 강(强)하게 하셨나이다.

^04여호와여. 땅의 열왕(列王)이 주(主)께 감사(感謝)할 것은 저희가 주(主)의 입의 말씀을 들음이오며, ^05저희가 여호와의 도(道)를 노래할 것은 여호와의 영광(榮光)이 크심이니이다. ^06여호와께서 높이 계셔도 낮은 자(者)를 하감(下鑑)하시며, 멀리서도 교만(驕慢)한 자(者)를 아시나이다. ^07내가 환난(患難) 중(中)에 다닐지라도 주(主)께서 나를 소성(蘇醒)케 하시고, 주(主)의 손을 펴사 내 원수(怨讐)들의 노(怒)를 막으시며, 주(主)의 오른손이 나를 구원(救援)하시리이다. ^08여호와께서 내게 관계(關係)된 것을 완전(完全)케 하실찌라.

여호와여. 주(主)의 인자(仁慈)하심이 영원(永遠)하오니, 주(主)의 손으로 지으신 것을 버리지 마옵소서.

139

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

^01여호와여. 주(主)께서 나를 감찰(監察)하시고 아셨나이다. ^02주(主)께서 나의 앉고 일어섬을 아시며, 멀리서도 나의 생각을 통촉(洞燭)하시오며, ^03나의 길과 눕는 것을 감찰(監察)하시며, 나의 모든 행위(行爲)를 익히 아시오니, ^04여호와여. 내 혀의 말을 알지 못하시는 것이 하나도 없으시니이다.

^05주(主)께서 나의 전후(前後)를 두르시며, 내게 안수(按手)하셨나이다. ^06이 지식(知識)이 내게 너무 기이(奇異)하니, 높아서 내가 능(能)히 미치지 못하나이다. ^07내가 주(主)의 신(神)을 떠나 어디로 가며, 주(主)의 앞에서 어디로 피(避)하리이까? ^08내가 하늘에 올라갈지라도 거기 계시며, 음부(陰府)에 내 자리를 펼지라도 거기 계시니이다. ^09내가 새벽 날개를 치며, 바다 끝에 가서 거(居)할지라도, ^10곧 거기서도 주(主)의 손이 나를 인도(引導)하시며, 주(主)의 오른손이 나를 붙드시리이다.

^11내가 혹시(或時) 말하기를, ‘흑암(黑暗)이 정녕(丁寧) 나를 덮고, 나를 두른 빛은 밤이 되리라’ 할찌라도, ^12주(主)에게서는 흑암(黑暗)이 숨기지 못하며 밤이 낮과 같이 비취나니, 주(主)에게는 흑암(黑暗)과 빛이 일반(一般)이니이다.

^13주(主)께서 내 장부(臟腑)를 지으시며, 나의 모태(母胎)에서 나를 조직(組織)하셨나이다. ^14내가 주(主)께 감사(感謝)하옴은 나를 지으심이 신묘막측(神妙莫測)하심이라. 주(主)의 행사(行事)가 기이(奇異)함을 내 영혼(靈魂)이 잘 아나이다. ^15내가 은밀(隱密)한 데서 지음을 받고, 땅의 깊은 곳에서 기이(奇異)하게 지음을 받은 때에, 나의 형체(形體)가 주(主)의 앞에 숨기우지 못하였나이다. ^16내 형질(形質)이 이루기 전(前)에 주(主)의 눈이 보셨으며, 나를 위(爲)하여 정(定)한 날이 하나도 되기 전(前)에 주(主)의 책(冊)에 다 기록(記錄)이 되었나이다.

^17하나님이여. 주(主)의 생각이 내게 어찌 그리 보배로우신지요? 그 수(數)가 어찌 그리 많은지요? ^18내가 세려고 할찌라도, 그 수(數)가 모래보다 많도소이다. 내가 깰 때에도, 오히려 주(主)와 함께 있나이다.

^19하나님이여. 주(主)께서 정녕(丁寧)히 악인(惡人)을 죽이시리이다.

피 흘리기를 즐기는 자(者)들아. 나를 떠날지어다.

^20저희가 주(主)를 대(對)하여 악(惡)하게 말하며, 주(主)의 원수(怨讐)들이 헛되이 주(主)의 이름을 칭(稱)하나이다.

^21여호와여. 내가 주(主)를 미워하는 자(者)를 미워하지 아니하오며, 주(主)를 치러 일어나는 자(者)를 한(恨)하지 아니하나이까? ^22내가 저희를 심(甚)히 미워하니, 저희는 나의 원수(怨讐)니이다.

^23하나님이여. 나를 살피사 내 마음을 아시며, 나를 시험(試驗)하사 내 뜻을 아옵소서. ^24내게 무슨 악(惡)한 행위(行爲)가 있나 보시고, 나를 영원(永遠)한 길로 인도(引導)하소서.

140

(다윗의 시(詩). 영장(伶長)으로 한 노래)

^01여호와여. 악인(惡人)에게서 나를 건지시며 강포(强暴)한 자(者)에게서 나를 보전(保全)하소서. ^02저희가 중심(中心)에 해(害)하기를 꾀하고, 싸우기 위(爲)하여 매일(每日) 모이오며, [03]뱀 같이 그 혀를 날카롭게 하니, 그 입술 아래는 독사(毒蛇)의 독(毒)이 있나이다. (셀라.)인용위치 돌아가기(롬03:18)

^04여호와여. 나를 지키사 악인(惡人)의 손에 빠지지 않게 하시며, 나를 보전(保全)하사 강포(强暴)한 자(者)에게서 벗어나게 하소서. 저희는 나의 걸음을 밀치려 하나이다. ^05교만(驕慢)한 자(者)가 나를 해(害)하려고 올무와 줄을 놓으며, 길 곁에 그물을 치며 함정(陷穽)을 두었나이다. (셀라.)

^06내가 여호와께 말하기를, “주(主)는 나의 하나님이시니, 여호와여. 나의 간구(懇求)하는 소리에 귀를 기울이소서.” 하였나이다.

^07내 구원(救援)의 능력(能力)이신 주(主) 여호와여. 전쟁(戰爭)의 날에 주(主)께서 내 머리를 가리우셨나이다.

^08여호와여. 악인(惡人)의 소원(所願)을 허락(許諾)지 마시며, 그 악(惡)한 꾀를 이루지 못하게 하소서. 저희가 자고(自高)할까 하나이다. (셀라.)

^09나를 에우는 자(者)가 그 머리를 들 때에 저희 입술의 해(害)가 저희를 덮게 하소서. ^10뜨거운 숯불이 저희에게 떨어지게 하시며, 불 가운데와 깊은 웅덩이에 저희로 빠져 다시 일어나지 못하게 하소서. ^11악담(惡談)하는 자(者)는 세상(世上)에서 굳게 서지 못하며, 강포(强暴)한 자(者)에게는 재앙(災殃)이 따라서 패망(敗亡)케 하리이다.

^12내가 알거니와 여호와는 고난(苦難) 당(當)하는 자(者)를 신원(伸寃)하시며, 궁핍(窮乏)한 자(者)에게 공의(公義)를 베푸시리이다. ^13진실(眞實)로 의인(義人)이 주(主)의 이름에 감사(感謝)하며 정직(正直)한 자(者)가 주(主)의 앞에 거(居)하리이다.

141

(다윗의 시(詩))

^01여호와여. 제가 주(主)를 불렀사오니, 속(速)히 내게 임(臨)하소서. 내가 주(主)께 부르짖을 때에 내 음성(音聲)에 귀를 기울이소서. ^02나의 기도(祈禱)가 주(主)의 앞에 분향(焚香)함과 같이 되며, 나의 손드는 것이 저녁 제사(祭祀)같이 되게 하소서.

^03여호와여. 내 입 앞에 파숫군(把守軍)을 세우시고 내 입술의 문(門)을 지키소서. ^04내 마음이 악(惡)한 일에 기울어 죄악(罪惡)을 행(行)하는 자(者)와 함께 악(惡)을 행(行)치 말게하시며, 저희 진수(珍羞)를 먹지 말게 하소서. ^05의인(義人)이 나를 칠지라도 은혜(恩惠)로 여기며, 책망(責望)할지라도 머리의 기름 같이 여겨서 내 머리가 이를 거절(拒絶)치 아니할찌라. 저희의 재난(災難) 중(中)에라도 내가 항상(恒常) 기도(祈禱)하리로다. ^06저희의 관장(官長)들이 바위 곁에 내려 던지웠도다. 내 말이 달므로 무리가 들으리로다. ^07사람이 밭 갈아 흙을 부스러뜨림 같이, 우리의 해골(骸骨)이 음부(陰府) 문(門)에 흩어졌도다.

^08주(主) 여호와여. 내 눈이 주(主)께 향(向)하며, 내가 주(主)께 피(避)하오니, 내 영혼(靈魂)을 빈궁(貧窮)한 대로 버려두지 마옵소서. ^09나를 지키사, 저희가 나를 잡으려고 놓은 올무와 행악자(行惡者)의 함정(陷穽)에서 벗어나게 하옵소서. ^10악인(惡人)은 자기(自己) 그물에 걸리게 하시고, 나는 온전(穩全)히 면(免)하게 하소서.

142

(다윗이 굴(窟)에 있을 때에 지은 마스길. 곧 기도(祈禱))

^01내가 소리내어 여호와께 부르짖으며, 소리내어 여호와께 간구(懇求)하는도다. ^02내가 내 원통(寃痛)함을 그 앞에 토(吐)하며 내 우환(憂患)을 그 앞에 진술(陳述)하는도다. ^03내 심령(心靈)이 속에서 상(傷)할 때에도 주(主)께서 내 길을 아셨나이다. 나의 행(行)하는 길에 저희가 나를 잡으려고 올무를 숨겼나이다. ^04내 우편(右便)을 살펴 보소서. 나를 아는 자(者)도 없고 피난처(避難處)도 없고 내 영혼(靈魂)을 돌아보는 자(者)도 없나이다.

^05여호와여. 내가 주(主)께 부르짖어 말하기를, “주(主)는 나의 피난처(避難處)시요, 생존(生存) 세계(世界)에서 나의 분깃이시라.” 하였나이다. ^06나의 부르짖음을 들으소서. 나는 심(甚)히 비천(卑賤)하니이다. 나를 핍박(逼迫)하는 자(者)에게서 건지소서. 저희는 나보다 강(强)하니이다. ^07내 영혼(靈魂)을 옥(獄)에서 이끌어 내사, 주(主)의 이름을 감사(感謝)케 하소서. 주(主)께서 나를 후대(厚待)하시리니, 의인(義人)이 나를 두르리이다.

143

(다윗의 시(詩))

^01여호와여. 내 기도(祈禱)를 들으시며, 내 간구(懇求)에 귀를 기울이시고, 주(主)의 진실(眞實)과 의(義)로 내게 응답(應答)하소서. ^02주(主)의 종에게 심판(審判)을 행(行)치 마소서. 주(主)의 목전(目前)에는 의(義)로운 인생(人生)이 하나도 없나이다.

^03원수(怨讐)가 내 영혼(靈魂)을 핍박(逼迫)하며, 내 생명(生命)을 땅에 엎어서 나로 죽은지 오랜 자(者) 같이, 흑암(黑暗)한 곳에 거(居)하게 하였나이다. ^04그러므로 내 심령(心靈)이 속에서 상(傷)하며 내 마음이 속에서 참담(慘澹)하니이다. ^05내가 옛날을 기억(記憶)하고 주(主)의 모든 행(行)하신 것을 묵상(默想)하며 주(主)의 손이 행사(行事)를 생각하고, ^06주(主)를 향(向)하여 손을 펴고 내 영혼(靈魂)이 마른 땅 같이 주(主)를 사모(思慕)하나이다. (셀라.)

^07여호와여. 속(速)히 내게 응답(應答)하소서. 내 영혼(靈魂)이 피곤(疲困)하니이다. 주(主)의 얼굴을 내게서 숨기지 마소서. 내가 무덤에 내려가는 자(者) 같을까 두려워하나이다. ^08아침에 나로 주(主)의 인자(仁慈)한 말씀을 듣게 하소서. 내가 주(主)를 의뢰(依賴)함이니이다. 나의 다닐 길을 알게 하소서. 내가 내 영혼(靈魂)을 주(主)께 받듦이니이다.

^09여호와여. 나를 내 원수(怨讐)들에게서 건지소서. 내가 주(主)께 피(避)하여 숨었나이다. ^10주(主)는 나의 하나님이시니, 나를 가르쳐 주(主)의 뜻을 행(行)케 하소서. 주(主)의 신(神)이 선(善)하시니, 나를 공평(公平)한 땅에 인도(引導)하소서.

^11여호와여. 주(主)의 이름을 인(因)하여 나를 살리시고, 주(主)의 의(義)로 내 영혼(靈魂)을 환난(患難)에서 끌어내소서. ^12주(主)의 인자(仁慈)하심으로 나의 원수(怨讐)들을 끊으시고, 내 영혼(靈魂)을 괴롭게 하는 자(者)를 다 멸(滅)하소서. 나는 주(主)의 종이니이다.

144

(다윗의 시(詩))

^01나의 반석(磐石) 여호와를 찬송(讚頌)하리로다. 저가 내 손을 가르쳐 싸우게 하시며, 손가락을 가르쳐 치게 하시도다. ^02여호와는 나의 인자(仁慈)시요, 나의 요새(要塞)시요, 나의 산성(山城)이시요, 나를 건지는 자(者)시요, 나의 방패(防牌)시요, 나의 피난처(避難處)시요, 내 백성(百姓)을 내게 복종(服從)케 하시는 자(者)시로다.

^03여호와여. 사람이 무엇이관대, 주(主)께서 저를 알아주시며, 인생(人生)이 무엇이관대, 주(主)께서 저를 생각하시나이까? ^04사람은 헛 것 같고 그의 날은 지나가는 그림자 같으니이다.

^05여호와여. 주(主)의 하늘을 드리우고 강림(降臨)하시며, 산(山)들에 접촉(接觸)하사, 연기(煙氣)가 발(發)하게 하소서. ^06번개를 번득이사 대적(對敵)을 흩으시며, 주(主)의 살을 발(發)하사, 저희를 파(破)하소서. ^07위에서부터 주(主)의 손을 펴사, 나를 큰 물과 이방인(異邦人)의 손에서 구(求)하여 건지소서. ^08저희 입은 궤사(詭詐)를 말하며, 그 오른손은 거짓의 오른손이니이다.

^09하나님이여. 내가 주(主)께 새 노래로 노래하며 열 줄 비파(琵琶)로 주(主)를 찬양(讚揚)하리이다. ^10주(主)는 왕(王)들에게 구원(救援)을 베푸시는 자(者)시요, 종 다윗을 그 해(害)하는 칼에서 구(求)하시는 자(者)시니이다. ^11이방인(異邦人)의 손에서 나를 구(求)하여 건지소서. 저희 입은 궤사(詭詐)를 말하며, 그 오른손은 거짓의 오른손이니이다.

^12우리 아들들은 어리다가 장성(長成)한 나무 같으며, 우리 딸들은 궁전(宮殿)의 식양(式樣)대로 아름답게 다듬은 모퉁이 돌과 같으며, ^13우리의 곳간에는 백곡(百穀)이 가득하며 우리의 양(羊)은 들에서 천천(千千)과 만만(萬萬)으로 번성(蕃盛)하며, ^14우리 수소는 무겁게 실었으며, 또 우리를 침로(侵擄)하는 일이나, 우리가 나아가 막는 일이 없으며, 우리 거리에는 슬피 부르짖음이 없을진대, ^15이러한 백성(百姓)은 복(福)이 있나니, 여호와를 자기(自己) 하나님으로 삼는 백성(百姓)은 복(福)이 있도다.

145

(다윗의 찬송(讚頌) 시(詩))

^01왕(王)이신 나의 하나님이여. 내가 주(主)를 높이고 영원(永遠)히 주(主)의 이름을 송축(頌祝)하리이다. ^02내가 날마다 주(主)를 송축(頌祝)하며 영영(永永)히 주(主)의 이름을 송축(頌祝)하리이다.

^03여호와는 광대(廣大)하시니, 크게 찬양(讚揚)할 것이라. 그의 광대(廣大)하심을 측량(測量)치 못하리로다. ^04대대(代代)로 주(主)의 행사(行事)를 크게 칭송(稱頌)하며, 주(主)의 능(能)한 일을 선포(宣布)하리로다. ^05주(主)의 존귀(尊貴)하고 영광(榮光)스러운 위엄(威嚴)과 주(主)의 기사(奇事)를 나는 묵상(默想)하리이다. ^06사람들은 주(主)의 두려운 일의 세력(勢力)을 말할 것이요, 나도 주(主)의 광대(廣大)하심을 선포(宣布)하리이다. ^07저희가 주(主)의 크신 은혜(恩惠)를 기념(記念)하여 말하며, 주(主)의 의(義)를 노래하리이다.

^08여호와는 은혜(恩惠)로우시며, 자비(慈悲)하시며, 노(怒)하기를 더디하시며, 인자(仁慈)하심이 크시도다.

^09여호와께서는 만유(萬有)를 선대(善待)하시며 그 지으신 모든 것에 긍휼(矜恤)을 베푸시는도다.

^10여호와여. 주(主)의 지으신 모든 것이 주(主)께 감사(感謝)하며, 주(主)의 성도(聖徒)가 주(主)를 송축(頌祝)하리이다. ^11저희가 주(主)의 나라의 영광(榮光)을 말하며, 주(主)의 능(能)을 일러서, ^12주(主)의 능(能)하신 일과 주(主)의 나라의 위엄(威嚴)의 영광(榮光)을 인생(人生)에게 알게 하리이다. ^13주(主)의 나라는 영원(永遠)한 나라이니, 주(主)의 통치(統治)는 대대(代代)에 이르리이다.

^14여호와께서는 모든 넘어지는 자(者)를 붙드시며, 비굴(卑屈)한 자(者)를 일으키시는도다. ^15중생(衆生)의 눈이 주(主)를 앙망(仰望)하오니, 주(主)는 때를 따라 저희에게 식물(植物)을 주시며, ^16손을 펴사, 모든 생물(生物)의 소원(所願)을 만족(滿足)케 하시나이다.

^17여호와께서는 그 모든 행위(行爲)에 의(義)로우시며 그 모든 행사(行事)에 은혜(恩惠)로우시도다. ^18여호와께서는 자기(自己)에게 간구(懇求)하는 모든 자(者), 곧 진실(眞實)하게 간구(懇求)하는 모든 자(者)에게 가까이 하시는도다. ^19저는 자기(自己)를 경외(敬畏)하는 자(者)의 소원(所願)을 이루시며, 또 저희 부르짖음을 들으사 구원(救援)하시리로다. ^20여호와께서 자기(自己)를 사랑하는 자(者)는 다 보호(保護)하시고 악인(惡人)은 다 멸(滅)하시리로다.

^21내 입이 여호와의 영예(榮譽)를 말하며 모든 육체(肉體)가 그의 성호(聖號)를 영영(永永)히 송축(頌祝)할찌로다.

146

^01할렐루야. 내 영혼(靈魂)아. 여호와를 찬양(讚揚)하라. ^02나의 생전(生前)에 여호와를 찬양(讚揚)하며 나의 평생(平生)에 내 하나님을 찬송(讚頌)하리로다.

^03방백(方伯)들을 의지(依支)하지 말며 도울 힘이 없는 인생(人生)도 의지(依支)하지 말찌니, ^04그 호흡(呼吸)이 끊어지면 흙으로 돌아가서 당일(當日)에 그 도모(圖謀)가 소멸(消滅)하리로다. ^05야곱의 하나님으로 자기(自己) 도움을 삼으며 여호와 자기(自己) 하나님에게 그 소망(所望)을 두는 자(者)는 복(福)이 있도다.

^06여호와는 천지(天地)와 바다와 그 중(中)의 만물(萬物)을 지으시며 영원(永遠)히 진실(眞實)함을 지키시며, [07]압박(壓迫) 당(當)하는 자(者)를 위(爲)하여 공의(公義)로 판단(判斷)하시며, 주린 자(者)에게 식물(植物)을 주시는 자(者)시로다. 여호와께서 갇힌 자(者)를 해방(解放)하시며, ^08여호와께서 소경의 눈을 여시며, 여호와께서 비굴(卑屈)한 자(者)를 일으키시며, 여호와께서 의인(義人)을 사랑하시며, ^09여호와께서 객(客)을 보호(保護)하시며 고아(孤兒)와 과부(寡婦)를 붙드시고 악인(惡人)의 길은 굽게 하시는도다.인용위치 돌아가기(눅04:19)

^10시온아. 여호와 네 하나님은 영원(永遠)히 대대(代代)에 통치(統治)하시리로다. 할렐루야.

147

^01할렐루야. 우리 하나님께 찬양(讚揚)함이 선(善)함이여. 찬송(讚頌)함이 아름답고 마땅하도다. ^02여호와께서 예루살렘을 세우시며, 이스라엘의 흩어진 자(者)를 모으시며, ^03상심(傷心)한 자(者)를 고치시며, 저희 상처(傷處)를 싸매시는도다. ^04저가 별의 수효(數爻)를 계수(計數)하시고, 저희를 다 이름대로 부르시는도다. ^05우리 주(主)는 광대(廣大)하시며, 능력(能力)이 많으시며, 그 지혜(智慧)가 무궁(無窮)하시도다.

^06여호와께서 겸손(謙遜)한 자(者)는 붙드시고 악인(惡人)은 땅에 엎드러뜨리시는도다. ^07감사(感謝)함으로 여호와께 노래하며 수금(竪琴)으로 하나님께 찬양(讚揚)할지어다. ^08저가 구름으로 하늘을 덮으시며, 땅을 위(爲)하여 비를 예비(豫備)하시며 산(山)에 풀이 자라게 하시며, ^09들짐승과 우는 까마귀 새끼에게 먹을 것을 주시는도다. ^10여호와는 말의 힘을 즐거워 아니하시며, 사람의 다리도 기뻐 아니하시고, ^11자기(自己)를 경외(敬畏)하는 자(者)와 그 인자(仁慈)하심을 바라는 자(者)들을 기뻐하시는도다.

^12예루살렘아. 여호와를 찬송(讚頌)할찌어다. 시온아. 네 하나님을 찬양(讚揚)할찌어다. ^13저가 네 문(門)빗장을 견고(堅固)히 하시고, 너의 가운데 자녀(子女)에게 복(福)을 주셨으며, ^14네 경내(境內)를 평안(平安)케 하시고 아름다운 밀로 너를 배불리시며, ^15그 명(命)을 땅에 보내시니, 그 말씀이 속(速)히 달리는도다. ^16눈을 양(羊)털같이 내리시며 서리를 재 같이 흩으시며, ^17우박(雨雹)을 떡 부스러기 같이 뿌리시나니, 누가 능(能)히 그 추위를 감당(堪當)하리요? ^18그 말씀을 보내사 그것들을 녹이시고 바람을 불게 하신즉 물이 흐르는도다. ^19저가 그 말씀을 야곱에게 보이시며 그 율례(律例)와 규례(規例)를 이스라엘에게 보이시는도다.

^20아무 나라에게도 이같이 행(行)치 아니하셨나니 저희는 그 규례(規例)를 알지 못하였도다. 할렐루야.

148

^01할렐루야. 하늘에서 여호와를 찬양(讚揚)하며 높은 데서 찬양(讚揚)할찌어다.

^02그의 모든 사자(使者)여. 찬양(讚揚)하며, 모든 군대(軍隊)여. 찬양(讚揚)할찌어다.

^03해와 달아. 찬양(讚揚)하며, 광명(光明)한 별들아. 찬양(讚揚)할찌어다.

^04하늘의 하늘도 찬양(讚揚)하며, 하늘 위에 있는 물들도 찬양(讚揚)할찌어다. ^05그것들이 여호와의 이름을 찬양(讚揚)할 것은 저가 명(命)하시매 지음을 받았음이로다. ^06저가 또 그것들을 영영(永永)히 세우시고 폐(廢)치 못할 명(命)을 정(定)하셨도다.

^07너희 용(龍)들과 바다여. 땅에서 여호와를 찬양(讚揚)하라.

^08불과 우박(雨雹)과 눈과 안개와 그 말씀을 좇는 광풍(狂風)이며, ^09산(山)들과 모든 작은 산(山)과 과목(果木)과 모든 백향목(柏香木)이며, ^10짐승과 모든 가축(家畜)과 기는 것과 나는 새며, ^11세상(世上)의 왕(王)들과 모든 백성(百姓)과 방백(方伯)과 땅의 모든 사사(士師)며, ^12청년(靑年) 남자(男子)와 처녀(處女)와 노인(老人)과 아이들아. ^13다 여호와의 이름을 찬양(讚揚)할찌어다.

그 이름이 홀로 높으시며 그 영광(榮光)이 천지(天地)에 뛰어나심이로다. ^14저가 그 백성(百姓)의 뿔을 높이셨으니, 저는 모든 성도(聖徒), 곧 저를 친근(親近)히 하는 이스라엘 자손(子孫)의 찬양(讚揚)거리로다. 할렐루야.

149

^01할렐루야. 새 노래로 여호와께 노래하며 성도(聖徒)의 회중(會衆)에서 찬양(讚揚)할찌어다.

^02이스라엘은 자기(自己)를 지으신 자(者)로 인(因)하여 즐거워하며 시온의 자민(子民) 저희의 왕(王)으로 인(因)하여 즐거워할찌어다. ^03춤 추며 그의 이름을 찬양(讚揚)하며 소고(小鼓)와 수금(竪琴)으로 그를 찬양(讚揚)할찌어다. ^04여호와께서는 자기(自己) 백성(百姓)을 기뻐하시며 겸손(謙遜)한 자(者)를 구원(救援)으로 아름답게 하심이로다.

^05성도(聖徒)들은 영광(榮光) 중(中)에 즐거워하며 저희 침상(寢床)에서 기쁨으로 노래할지어다. ^06그 입에는 하나님의 존영(尊影)이요 그 수중(手中)에는 두 날 가진 칼이로다. ^07이것으로 열방(列邦)에 보수(報酬)하며 민족(民族)들을 벌(罰)하며, ^08저희 왕(王)들은 사슬로, 저희 귀인(貴人)은 철(鐵)고랑으로 결박(結縛)하고, ^09기록(記錄)한 판단(判斷)대로 저희에게 시행(施行)할지로다.

이런 영광(榮光)은 그 모든 성도(聖徒)에게 있도다. 할렐루야.

150

^01할렐루야. 그 성소(聖所)에서 하나님을 찬양(讚揚)하며, 그 권능(權能)의 궁창(穹蒼)에서 그를 찬양(讚揚)할찌어다. ^02그의 능(能)하신 행동(行動)을 인(因)하여 찬양(讚揚)하며, 그의 지극(至極)히 광대(廣大)하심을 좇아 찬양(讚揚)할찌어다.

^03나팔 소리로 찬양(讚揚)하며, 비파(琵琶)와 수금(竪琴)으로 찬양(讚揚)할찌어다. ^04소고(小鼓)치며 춤추어 찬양(讚揚)하며, 현악(絃樂)과 동소(洞簫)로 찬양(讚揚)할찌어다. ^05큰 소리 나는 제금(提琴)으로 찬양(讚揚)하며, 높은 소리 나는 제금(提琴)으로 찬양(讚揚)할찌어다.

^06호흡(呼吸)이 있는 자(者)마다 여호와를 찬양(讚揚)할찌어다. 할렐루야.